[{"_id":"64298058a9d504ce92eb5f8c","aid":995174905944,"author":"Thomas M\u00fcnzel","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":518.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/wie-viel-soll-mein-kind-erben-viele-zuercher-ueberpruefen-jetzt-ihr-testament-995174905944","own":"Pflichtteil f\u00fcr Nachkommen sinkt. Wie viel soll mein Kind erben? Viele Z\u00fcrcher \u00fcberpr\u00fcfen jetzt ihr Testament. Das neue Erbrecht f\u00fchrt zu einer deutlichen Zunahme an Anfragen bei Z\u00fcrcher Notariaten. Etwa 30 Prozent der Erblasser haben ihr Erbe in einem Testament geregelt. Denn im Erbrecht gibt es wichtige \u00c4nderungen. W\u00e4hrend der Pflichtteil des \u00fcberlebenden Ehepartners unver\u00e4ndert bleibt, wurde der Pflichtteil der Nachkommen reduziert und der Pflichtteil der Eltern ganz abgeschafft. Notariate erhalten viele Anfragen. Wer bereits ein Testament oder einen Erbvertrag hat, muss zwar nicht zwingend handeln. M\u00f6gliche \u00c4nderungen im Testament. \u00abMan ist nie zu jung, um seinen Nachlass zu regeln\u00bb F\u00fcr viele ergebe sich dadurch kein Handlungsbedarf. ","lexrank_sumy":"Viele Z\u00fcrcher \u00fcberpr\u00fcfen jetzt ihr Testament. Das neue Erbrecht f\u00fchrt zu einer deutlichen Zunahme an Anfragen bei Z\u00fcrcher Notariaten. Wie kann ich die Familie und den Ehepartner absichern? Denn im Erbrecht gibt es wichtige \u00c4nderungen. W\u00e4hrend der Pflichtteil des \u00fcberlebenden Ehepartners unver\u00e4ndert bleibt, wurde der Pflichtteil der Nachkommen reduziert und der Pflichtteil der Eltern ganz abgeschafft. Notariate erhalten viele Anfragen. Laut Christoph Rengel, Notar in Thalwil, gibt es Erblasser, die nicht wollen, dass diejenige Person, die in einem fr\u00fcheren Testament auf den Pflichtteil gesetzt worden sei, nur noch die neue, kleinere Quote erh\u00e4lt. In diesen F\u00e4llen m\u00fcsse mit einem neuen Testament die Erbquote neu bestimmt werden. Die Notariate w\u00fcrden seit jeher in den Vertr\u00e4gen und Testamenten mit erbrechtlichen Begriffen wie \u00abPflichtteil\u00bb oder \u00abverf\u00fcgungsfreie Quote\u00bb, ohne je einen Prozentsatz zu nennen, sagt Rengel. \u00abNur in wenigen F\u00e4llen wurden Bruchteile oder Prozente verwendet, die jetzt angepasst werden m\u00fcssen.\u00bb \u00abMan ist nie zu jung, um seinen Nachlass zu regeln\u00bb Einen starken Anstieg f\u00fcr neue letztwillige Verf\u00fcgungen verzeichnen die Notariate derzeit nicht. Das sei vor allem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass sich an der gesetzlichen Erbfolge nichts ge\u00e4ndert habe, meinen die Notare unisono. Wer in die Erbquoten eingreifen und allenfalls Erben in ihrem Anteil reduzieren oder Dritte \u2013 zum Beispiel Patenkinder oder Stiftungen \u2013 beg\u00fcnstigen wolle, brauche dazu eine letztwillige Verf\u00fcgung, also ein Testament oder einen Erbvertrag. ","text_api_simple_words_07_512":"Das neue Erbrecht hat \u00c4nderungen bei den gesetzlichen Pflichtteilen gebracht, sodass die Nachkommen nun weniger erben m\u00fcssen und die Eltern nicht mehr pflichtteilsberechtigt sind. Dadurch haben Erblasser mehr Gestaltungsspielraum bei der Verteilung ihres Nachlasses. Viele Z\u00fcrcher \u00fcberpr\u00fcfen nun ihr Testament und passen es gegebenenfalls an. Notariate bekommen viele Anfragen im Zusammenhang mit dem neuen Erbrecht. Bestehende Testamente bleiben g\u00fcltig, aber eine \u00dcberpr\u00fcfung kann sinnvoll sein. Es empfiehlt sich, die eigene Nachlassplanung zu \u00fcberdenken und gegebenenfalls eine letztwillige Verf\u00fcgung zu erstellen.","text_api_normal_words_05_512":"Das neue Erbrecht in der Schweiz f\u00fchrt zu einer Zunahme an Anfragen bei Z\u00fcrcher Notariaten. Insbesondere die gesetzlichen Pflichtteile wurden neu geregelt, wodurch der Pflichtteil der Nachkommen reduziert und der Pflichtteil der Eltern ganz abgeschafft wurde. Dadurch haben Erblasserinnen und Erblasser deutlich mehr Gestaltungsspielraum beim Verteilen ihres Nachlasses. Viele Z\u00fcrcher \u00fcberpr\u00fcfen nun ihr Testament und passen es gegebenenfalls an. Bestehende Regelungen bleiben jedoch trotz des neuen Erbrechts g\u00fcltig. Die Notariate empfehlen dennoch, die eigene Nachlassplanung zu \u00fcberdenken und gegebenenfalls anzupassen. Eine Besprechung mit dem Erblasser reicht meist aus, um sicherzustellen, dass die gew\u00e4hlten Formulierungen im Testament auch nach dem revidierten Erbrecht seinen W\u00fcnschen entsprechen.","text_api_child_09_350":"In der Schweiz gibt es ein neues Erbrecht, das \u00c4nderungen bei den Pflichtteilen vorsieht. Der Pflichtteil der Nachkommen wurde reduziert und der Pflichtteil der Eltern wurde ganz abgeschafft. Das bedeutet, dass Erblasser nun mehr Gestaltungsspielraum haben, um ihren Nachlass zu verteilen. Viele Menschen \u00fcberpr\u00fcfen deshalb ihr Testament und passen es gegebenenfalls an. Notariate erhalten viele Anfragen dazu. Wer bereits ein Testament hat, muss nicht zwingend handeln, aber eine \u00dcberpr\u00fcfung kann sinnvoll sein. Es empfiehlt sich, seine Erbnachfolge zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls eine letztwillige Verf\u00fcgung wie ein Testament oder einen Erbvertrag zu erstellen. Der Sensenmann meldet sich schlie\u00dflich nicht an und es ist nie zu fr\u00fch, um seinen Nachlass zu regeln.","text_api_keynotes_07_350":"1. Das neue Erbrecht f\u00fchrt zu einer deutlichen Zunahme an Anfragen bei Z\u00fcrcher Notariaten.\n2. Die gesetzlichen Pflichtteile wurden neu geregelt, wodurch der Pflichtteil der Nachkommen reduziert und der Pflichtteil der Eltern abgeschafft wurde.\n3. Erblasserinnen und Erblasser erhalten dadurch deutlich mehr Gestaltungsspielraum beim Verteilen ihres Nachlasses.\n4. Wer bereits ein Testament oder einen Erbvertrag hat, muss nicht zwingend handeln, sollte aber die eigene Nachlassplanung \u00fcberdenken.\n5. Es ist empfehlenswert, die Erbnachfolge zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls eine letztwillige Verf\u00fcgung zu erstellen, um den eigenen Nachlass zu regeln.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Mit dem neuen Erbrecht erhalten Erblasserinnen und Erblasser mehr Gestaltungsm\u00f6glichkeiten beim Verteilen ihres Nachlasses: Pflichtteil f\u00fcr Nachkommen sinkt, Ehepartnerpflichtteil bleibt unver\u00e4ndert, Elternpflichtteil wurde abgeschafft. \n2. Notariate erhalten viele Anfragen zur Revision beziehungsweise Anpassung von Verf\u00fcgungen von Todes wegen. \n3. Jeder sollte seine Erbnachfolge pr\u00fcfen und notfalls ein Testament oder einen Erbvertrag erstellen, um eingreifen und Erben beg\u00fcnstigen zu k\u00f6nnen.","five_letter_word_list":["sinkt","erben","viele","jetzt","f\u00fchrt","einer","einem","jedes","haben","lohnt","diese","wurde","damit","waren","ihres","einen","nicht","neuen","guter","zudem","notar","trend","weist","blick","todes","wegen","quote","m\u00fcsse","keine","meist","jeher","allem","jedem","seine","ihrem","wolle","immer"],"qa_list":["Was wurde im neuen Erbrecht neu geregelt? \n","Der Pflichtteil der Eltern wurde erh\u00f6ht.","Der Pflichtteil der Nachkommen wurde erh\u00f6ht.","Der Pflichtteil der Nachkommen wurde reduziert und der Pflichtteil der Eltern ganz abgeschafft."],"lead":"Das neue Erbrecht f\u00fchrt zu einer deutlichen Zunahme an Anfragen bei Z\u00fcrcher Notariaten. ","originaltext":"Pflichtteil f\u00fcr Nachkommen sinkt. Wie viel soll mein Kind erben? Viele Z\u00fcrcher \u00fcberpr\u00fcfen jetzt ihr Testament. Das neue Erbrecht f\u00fchrt zu einer deutlichen Zunahme an Anfragen bei Z\u00fcrcher Notariaten. Manche nehmen die Revision des Erbrechts zum Anlass, fr\u00fchere Testamente zu widerrufen oder sie punktuell anzupassen. Wer bekommt bei einem Todesfall was? Wie kann ich die Familie und den Ehepartner absichern? Jedes Jahr werden hierzulande sch\u00e4tzungsweise rund 70 Milliarden Franken vererbt. Etwa 30 Prozent der Erblasser haben ihr Erbe in einem Testament geregelt. Sp\u00e4testens seit Januar lohnt es sich, diese letztwillige Verf\u00fcgung noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Denn im Erbrecht gibt es wichtige \u00c4nderungen. Neu geregelt wurden insbesondere die gesetzlichen Pflichtteile, die den n\u00e4chsten Angeh\u00f6rigen eine Mindestbeteiligung am Nachlass zusichern. W\u00e4hrend der Pflichtteil des \u00fcberlebenden Ehepartners unver\u00e4ndert bleibt, wurde der Pflichtteil der Nachkommen reduziert und der Pflichtteil der Eltern ganz abgeschafft. Damit kann der Erblasser neu \u00fcber mindestens die H\u00e4lfte seines Nachlasses im Testament frei verf\u00fcgen. Bisher waren es nur drei Achtel gewesen. Erblasserinnen und Erblasser erhalten also deutlich mehr Gestaltungsspielraum beim Verteilen ihres Nachlasses. Notariate erhalten viele Anfragen. Wer bereits ein Testament oder einen Erbvertrag hat, muss zwar nicht zwingend handeln. Denn bestehende Regelungen bleiben ungeachtet des neuen Erbrechts g\u00fcltig. Doch die Revision sei ein guter Zeitpunkt, die eigene Nachlassplanung zu \u00fcberdenken, meinen mehrere Z\u00fcrcher Notariate auf Anfrage. Zudem sei \u2013 je nach gew\u00e4hlter Formulierung im bisherigen Testament oder Erbvertrag \u2013 eine Anpassung \u00absinnvoll oder erforderlich\u00bb, sagt Jan Rohner, Notar-Stellvertreter in K\u00fcsnacht. Offenbar gibt es in der Bev\u00f6lkerung im Zusammenhang mit dem neuen Erbrecht tats\u00e4chlich einige Fragen. \u00abWir verzeichnen eine deutliche Zunahme an entsprechenden Anfragen\u00bb, sagt Notar Thomas Schmid in Horgen. Auch andere Notariate best\u00e4tigen diesen Trend. Der Meilemer Notar Beat H\u00e4mmig weist darauf hin, das es bereits im vergangenen Jahr mit Blick auf die Erbrechtsrevision viele Fragen gegeben habe: \u00abDer Boom zur \u00dcberpr\u00fcfung beziehungsweise Anpassung der Verf\u00fcgungen von Todes wegen ging also nicht erst in diesem Jahr los.\u00bb M\u00f6gliche \u00c4nderungen im Testament. Laut Christoph Rengel, Notar in Thalwil, gibt es Erblasser, die nicht wollen, dass diejenige Person, die in einem fr\u00fcheren Testament auf den Pflichtteil gesetzt worden sei, nur noch die neue, kleinere Quote erh\u00e4lt. In diesen F\u00e4llen m\u00fcsse mit einem neuen Testament die Erbquote neu bestimmt werden. Oft brauche es jedoch keine Anpassung. Laut den Notariaten reicht meist eine Besprechung mit dem Erblasser, um sicherzustellen, dass die gew\u00e4hlten Formulierungen im Testament auch nach dem revidierten Erbrecht seinen W\u00fcnschen entspricht. Die Notariate w\u00fcrden seit jeher in den Vertr\u00e4gen und Testamenten mit erbrechtlichen Begriffen wie \u00abPflichtteil\u00bb oder \u00abverf\u00fcgungsfreie Quote\u00bb, ohne je einen Prozentsatz zu nennen, sagt Rengel. \u00abNur in wenigen F\u00e4llen wurden Bruchteile oder Prozente verwendet, die jetzt angepasst werden m\u00fcssen.\u00bb \u00abMan ist nie zu jung, um seinen Nachlass zu regeln\u00bb Einen starken Anstieg f\u00fcr neue letztwillige Verf\u00fcgungen verzeichnen die Notariate derzeit nicht. Das sei vor allem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass sich an der gesetzlichen Erbfolge nichts ge\u00e4ndert habe, meinen die Notare unisono. F\u00fcr viele ergebe sich dadurch kein Handlungsbedarf. Grunds\u00e4tzlich sei es aber jedem zu empfehlen, seine Erbnachfolge zu pr\u00fcfen, sagt Notar Rengel. Wer in die Erbquoten eingreifen und allenfalls Erben in ihrem Anteil reduzieren oder Dritte \u2013 zum Beispiel Patenkinder oder Stiftungen \u2013 beg\u00fcnstigen wolle, brauche dazu eine letztwillige Verf\u00fcgung, also ein Testament oder einen Erbvertrag. \u00abEs gilt immer der Grundsatz: Man ist nie zu jung, um seinen Nachlass zu regeln, denn der Sensenmann meldet sich nicht an.\u00bb ","title":"Wie viel soll mein Kind erben? Viele Z\u00fcrcher \u00fcberpr\u00fcfen jetzt ihr Testament","titleheader":"Pflichtteil f\u00fcr Nachkommen sinkt","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Neues Erbrecht f\u00fchrt zu erh\u00f6hten Anfragen bei Z\u00fcrcher Notariaten.\n- Pflichtteil f\u00fcr Nachkommen reduziert, mehr Gestaltungsspielraum f\u00fcr Erblasser.\n- Anpassungen im Testament k\u00f6nnen sinnvoll oder erforderlich sein.","text_api_keynotes_07_256":"1. Das neue Erbrecht in der Schweiz f\u00fchrt zu einer Zunahme an Anfragen bei Z\u00fcrcher Notariaten, da viele Menschen ihr Testament \u00fcberpr\u00fcfen lassen m\u00f6chten.\n2. Die gesetzlichen Pflichtteile wurden neu geregelt und der Pflichtteil der Nachkommen reduziert, was den Erblassern mehr Gestaltungsspielraum bei der Verteilung ihres Nachlasses gibt.\n3. Bestehende Regelungen bleiben zwar g\u00fcltig, doch eine \u00dcberpr\u00fcfung der eigenen Nachlassplanung ist empfehlenswert, um sicherzustellen, dass die gew\u00e4hlten Formulierungen im Testament auch nach dem revidierten Erbrecht den eigenen W\u00fcnschen entsprechen.","qa_list_gpt4":["Welche \u00c4nderungen wurden im neuen Erbrecht bez\u00fcglich der gesetzlichen Pflichtteile vorgenommen?","Der Pflichtteil des \u00fcberlebenden Ehepartners und der Eltern wurde reduziert.","Der Pflichtteil der Nachkommen und der Eltern wurde abgeschafft.","Der Pflichtteil der Nachkommen wurde reduziert und der Pflichtteil der Eltern wurde abgeschafft."],"flesch":[48.4,59.15,46.2,38.0,36.4,60.9]},{"_id":"64298058a9d504ce92eb5fa9","aid":133544557037,"author":"Simon Angelo Meier","categoryName":"International","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":552.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/russisches-aufklaerungsflugzeug-von-belarussischer-opposition-zerstoert-133544557037","own":"Drohnenangriff in Belarus. Russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug von weissrussischer Opposition zerst\u00f6rt. In Belarus kommt es seit Beginn des Ukraine-Krieges immer wieder zu Sabotage-Akten gegen das russische Milit\u00e4r. Zum j\u00fcngsten Angriff auf ein Flugzeug des Typs Berijew A-50 hat sich die regierungskritische weissrussische Organisation Bypol bekannt. Am Sonntag ist auf einem weissrussischen Armeeflugplatz ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug zerst\u00f6rt worden. Die regierungskritische weissrussische Organisation Bypol hat sich zum Angriff bekannt. Das Flugzeug sei seit dem 3. Ein milit\u00e4rstrategisch wichtiges Werkzeug: Ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug vom Typ Berijew A-50 w\u00e4hrend einer Flugshow. Ausgangspunkt f\u00fcr russische Eins\u00e4tze in der Ukraine: Satellitenaufnahme des weissrussischen Luftwaffenst\u00fctzpunktes Machulischchi, von dem aus das russische Milit\u00e4r mit seinem Aufkl\u00e4rungsflugzeug Berijew A-50 Erkundungsfl\u00fcge unternahm. Belarus immer wieder Ausgangspunkt f\u00fcr russische Luftwaffeneins\u00e4tze in der Ukraine. ","lexrank_sumy":"In Belarus kommt es seit Beginn des Ukraine-Krieges immer wieder zu Sabotage-Akten gegen das russische Milit\u00e4r. Am Sonntag ist auf einem weissrussischen Armeeflugplatz ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug zerst\u00f6rt worden. Obwohl das weissrussische Verteidigungsministerium den Vorfall bis jetzt kommentiert hat, gehen internationale Medien wie die BBC davon aus, dass die Milit\u00e4roperation stattgefunden hat. Der Drohnenangriff der Antiregierungsorganisation Bypol auf ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug fand auf dem Luftwaffenst\u00fctzpunkt Machulischchi ausserhalb der weissrussischen Hauptstadt Minsk statt. Das \u00abHajun Project\u00bb analysiert die Bewegungen von russischen Waffen und Einheiten in Belarus seit dem Beginn des Ukraine-Kriegs vor einem Jahr. Franak Viacorka, ein Berater der im Exil lebenden Oppositionsf\u00fchrerin Tichanowskaja, sagte gegen\u00fcber der BBC, die Angreifer seien beim Anschlag von Einheimischen und von dissidenten Milit\u00e4rs unterst\u00fctzt worden. Der Milit\u00e4rflugplatz Machulischchi, der rund zw\u00f6lf Kilometer von der weissrussischen Hauptstadt Minsk entfernt liegt, werde aktiv von der russischen Armee f\u00fcr Luftangriffe auf die Ukraine genutzt. Ausgangspunkt f\u00fcr russische Eins\u00e4tze in der Ukraine: Satellitenaufnahme des weissrussischen Luftwaffenst\u00fctzpunktes Machulischchi, von dem aus das russische Milit\u00e4r mit seinem Aufkl\u00e4rungsflugzeug Berijew A-50 Erkundungsfl\u00fcge unternahm. Belarus immer wieder Ausgangspunkt f\u00fcr russische Luftwaffeneins\u00e4tze in der Ukraine. Zudem wird dies getan, um die Beteiligung des Lukaschenko-Regimes am Krieg gegen die Ukraine zu rechtfertigen.\u00bb Seit Beginn des Krieges gab es in Weissrussland mindestens 80 Sabotageakte gegen das russische Milit\u00e4r, die sich gegen die Eisenbahn als wichtige Nachschublinie f\u00fcr die russischen Truppen richteten. ","text_api_simple_words_07_512":"Eine regierungskritische Organisation in Belarus namens Bypol hat zugegeben, ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug vom Typ Berijew A-50 auf einem weissrussischen Armeeflugplatz zerst\u00f6rt zu haben. Die Organisation besteht aus ehemaligen Sicherheitskr\u00e4ften, die Oppositionsf\u00fchrerin Swetlana Tichanowskaja als rechtm\u00e4ssige Pr\u00e4sidentin von Weissrussland ansehen. Das Flugzeug war seit Anfang Januar in Weissrussland stationiert und hatte 12 Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge in 54 Tagen durchgef\u00fchrt. Der Angriff hat den vorderen und mittleren Teil des Flugzeugs sowie seine Radaranlage zerst\u00f6rt. Die russische Armee nutzt den weissrussischen Milit\u00e4rflugplatz Machulischchi f\u00fcr Luftangriffe auf die Ukraine. Belarus ist ein enger Verb\u00fcndeter Russlands und hat russischen Truppen erlaubt, weissrussisches Territorium als Ausgangspunkt f\u00fcr Eins\u00e4tze in der Ukraine zu nutzen. Seit Beginn des Ukraine-Kriegs gab es in Weissrussland mindestens 80 Sabotageakte gegen das russische Milit\u00e4r.","text_api_normal_words_05_512":"Eine regierungskritische wei\u00dfrussische Organisation namens Bypol hat sich zu einem Drohnenangriff auf ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug vom Typ Berijew A-50 auf einem wei\u00dfrussischen Armeeflugplatz bekannt. Das Flugzeug wurde zerst\u00f6rt und die Radaranlage sowie der vordere und mittlere Teil des Flugzeugs wurden besch\u00e4digt. Das Flugzeug war seit dem 3. Januar in Wei\u00dfrussland stationiert und hatte zw\u00f6lf Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge in 54 Tagen durchgef\u00fchrt. Der Angriff wurde von Einheimischen und von dissidenten Milit\u00e4rs unterst\u00fctzt. Belarus ist ein enger Verb\u00fcndeter von Russland und nimmt nicht direkt an der russischen Offensive in der Ukraine teil, erlaubt jedoch den russischen Truppen, wei\u00dfrussisches Territorium als Ausgangspunkt f\u00fcr Eins\u00e4tze in der Ukraine zu nutzen.","text_api_child_09_350":"In Belarus wurde ein russisches Flugzeug von einer oppositionellen Gruppierung namens Bypol zerst\u00f6rt. Das Flugzeug war ein Fr\u00fchwarnflugzeug namens Berijew A-50 und war wichtig f\u00fcr den russischen Milit\u00e4reinsatz in der Ukraine. Der Angriff fand auf einem weissrussischen Armeeflugplatz statt und durch den Anschlag wurden der vordere und mittlere Teil des Flugzeugs sowie seine Radaranlage zerst\u00f6rt. Belarus ist ein enger Verb\u00fcndeter Russlands und erlaubt russischen Truppen, weissrussisches Territorium als Ausgangspunkt f\u00fcr Eins\u00e4tze in der Ukraine zu nutzen. Seit Beginn des Ukraine-Krieges gab es in Belarus viele Sabotageakte gegen das russische Milit\u00e4r.","text_api_keynotes_07_350":"1. Das neue Erbrecht f\u00fchrt zu einer deutlichen Zunahme an Anfragen bei Z\u00fcrcher Notariaten.\n2. Die gesetzlichen Pflichtteile wurden neu geregelt, wodurch der Pflichtteil der Nachkommen reduziert und der Pflichtteil der Eltern abgeschafft wurde.\n3. Erblasserinnen und Erblasser erhalten dadurch deutlich mehr Gestaltungsspielraum beim Verteilen ihres Nachlasses.\n4. Wer bereits ein Testament oder einen Erbvertrag hat, muss nicht zwingend handeln, sollte aber die eigene Nachlassplanung \u00fcberdenken.\n5. Es ist empfehlenswert, die Erbnachfolge zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls eine letztwillige Verf\u00fcgung zu erstellen, um den eigenen Nachlass zu regeln.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Drohnenangriff auf ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug des Typs Berijew A-50 durch die regierungskritische weissrussische Organisation Bypol; \n2. Weissrussland als Ausgangspunkt f\u00fcr russische Luftangriffe in der Ukraine; \n3. 80 Sabotageakte gegen das russische Milit\u00e4r seit Beginn des Ukraine-Krieges.","five_letter_word_list":["kommt","immer","gegen","bypol","einem","jetzt","gehen","davon","zeigt","durch","tyler","minsk","statt","sowie","seine","wurde","eines","liess","hajun","tagen","einer","sagte","seien","zw\u00f6lf","liegt","werde","aktiv","armee","nicht","enger","putin","nimmt","haben","seite","wirft","licht","boden","hanna","zudem","getan","krieg"],"qa_list":["Was f\u00fcr ein Flugzeug wurde bei dem Drohnenangriff in Belarus zerst\u00f6rt?","Ein russisches Kampfflugzeug","Ein Transportflugzeug","Ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug vom Typ Berijew A-50"],"lead":"In Belarus kommt es seit Beginn des Ukraine-Krieges immer wieder zu Sabotage-Akten gegen das russische Milit\u00e4r. Zum j\u00fcngsten Angriff auf ein Flugzeug des Typs Berijew A-50 hat sich\u00a0die regierungskritische weissrussische Organisation Bypol bekannt. ","originaltext":"Drohnenangriff in Belarus Russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug von weissrussischer Opposition zerst\u00f6rt In Belarus kommt es seit Beginn des Ukraine-Krieges immer wieder zu Sabotage-Akten gegen das russische Milit\u00e4r. Zum j\u00fcngsten Angriff auf ein Flugzeug des Typs Berijew A-50 hat sich die regierungskritische weissrussische Organisation Bypol bekannt. Am Sonntag ist auf einem weissrussischen Armeeflugplatz ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug zerst\u00f6rt worden. Die regierungskritische weissrussische Organisation Bypol hat sich zum Angriff bekannt. Bypol besteht aus ehemaligen Sicherheitskr\u00e4ften, die nach den Pr\u00e4sidentschaftswahlen 2020 Oppositionsf\u00fchrerin Swetlana Tichanowskaja als rechtm\u00e4ssige Pr\u00e4sidentin von Weissrussland ansehen. Obwohl das weissrussische Verteidigungsministerium den Vorfall bis jetzt kommentiert hat, gehen internationale Medien wie die BBC davon aus, dass die Milit\u00e4roperation stattgefunden hat. Ein Bild des auf Satellitenaufnahmen spezialisierten Unternehmens Planet Labs PBC zeigt das russische Aufkl\u00e4rungsflugzeug vor seiner Zerst\u00f6rung durch oppositionelle weissrussische Truppen, wie der US-Milit\u00e4rjournalist Tyler Rogoway berichtete. Der Drohnenangriff der Antiregierungsorganisation Bypol auf ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug fand auf dem Luftwaffenst\u00fctzpunkt Machulischchi ausserhalb der weissrussischen Hauptstadt Minsk statt. Durch den Anschlag sind der vordere und mittlere Teil des Flugzeugs sowie seine Radaranlage zerst\u00f6rt worden. Es handelt sich um ein Fr\u00fchwarnflugzeug des Typs Berijew A-50, das zu Sowjetzeiten entwickelt wurde. Es sei eines von neun Aufkl\u00e4rungsflugzeugen dieser Art in der Flotte der russischen Luftwaffe und rund 330 Millionen Dollar wert, liess das weissrussische \u00abHajun Project\u00bb verlauten. Das \u00abHajun Project\u00bb analysiert die Bewegungen von russischen Waffen und Einheiten in Belarus seit dem Beginn des Ukraine-Kriegs vor einem Jahr. Das Flugzeug sei seit dem 3. Januar in Weissrussland stationiert gewesen und habe 12 Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge in 54 Tagen get\u00e4tigt.  Ein milit\u00e4rstrategisch wichtiges Werkzeug: Ein russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug vom Typ Berijew A-50 w\u00e4hrend einer Flugshow. Franak Viacorka, ein Berater der im Exil lebenden Oppositionsf\u00fchrerin Tichanowskaja, sagte gegen\u00fcber der BBC, die Angreifer seien beim Anschlag von Einheimischen und von dissidenten Milit\u00e4rs unterst\u00fctzt worden. Der Milit\u00e4rflugplatz Machulischchi, der rund zw\u00f6lf Kilometer von der weissrussischen Hauptstadt Minsk entfernt liegt, werde aktiv von der russischen Armee f\u00fcr Luftangriffe auf die Ukraine genutzt. Die Zerst\u00f6rung des Flugzeuges konnte bis jetzt nicht von unabh\u00e4ngigen Quellen best\u00e4tigt werden. Ausgangspunkt f\u00fcr russische Eins\u00e4tze in der Ukraine: Satellitenaufnahme des weissrussischen Luftwaffenst\u00fctzpunktes Machulischchi, von dem aus das russische Milit\u00e4r mit seinem Aufkl\u00e4rungsflugzeug Berijew A-50 Erkundungsfl\u00fcge unternahm. Belarus immer wieder Ausgangspunkt f\u00fcr russische Luftwaffeneins\u00e4tze in der Ukraine Der weissrussische Pr\u00e4sident Alexander Lukaschenko ist ein enger Verb\u00fcndeter des russischen Staatschefs Wladimir Putin. Belarus nimmt zwar nicht direkt an der russischen Offensive in der Ukraine teil. Lukaschenko hat den russischen Truppen aber erlaubt, weissrussisches Territorium als Ausgangspunkt f\u00fcr Eins\u00e4tze in der Ukraine zu nutzen. Nach ukrainischen Angaben soll die russische Armee auch weissrussische Flugfelder genutzt haben, um von diesen aus Luftangriffe in der Ukraine zu fliegen. In der Ukraine haben zuletzt die Bef\u00fcrchtungen zugenommen, dass Belarus direkt an der Seite Russlands in den Konflikt eintreten k\u00f6nnte. Sollte die Zerst\u00f6rung des Aufkl\u00e4rungsflugzeuges durch weissrussische Oppositionelle best\u00e4tigt werden, wirft das ein schlechtes Licht auf Lukaschenkos F\u00e4higkeit, russisches Milit\u00e4rger\u00e4t auf weissrussischem Boden ausreichend zu sch\u00fctzen. Derweil haben russische Blogger den Anschlag auf das Flugzeug als ukrainische Milit\u00e4roperation beschrieben, wie \u00abNewsweek\u00bb berichtete. Die weissrussische Journalistin Hanna Liubakova sagte dazu gegen\u00fcber der Zeitung: \u00abDas ist bequemer, als zuzugeben, dass Gruppen von Weissrussen gegen die Anwesenheit russischer Truppen und Angriffe aus Belarus sind. Zudem wird dies getan, um die Beteiligung des Lukaschenko-Regimes am Krieg gegen die Ukraine zu rechtfertigen.\u00bb Seit Beginn des Krieges gab es in Weissrussland mindestens 80 Sabotageakte gegen das russische Milit\u00e4r, die sich gegen die Eisenbahn als wichtige Nachschublinie f\u00fcr die russischen Truppen richteten. ","title":"Russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug von weissrussischer Opposition zerst\u00f6rt ","titleheader":"Drohnenangriff in Belarus\u00a0","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Drohnenangriff in Belarus: Russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug Berijew A-50 von wei\u00dfrussischer Oppositionsgruppe Bypol zerst\u00f6rt\n- Angriff ereignete sich auf Luftwaffenst\u00fctzpunkt Machulischchi nahe Minsk; Flugzeug f\u00fcr russische Eins\u00e4tze in der Ukraine genutzt\n- Seit Kriegsbeginn in der Ukraine mindestens 80 Sabotageakte gegen russisches Milit\u00e4r in Belarus","text_api_keynotes_07_256":"- Regierungskritische weissrussische Organisation Bypol bekennt sich zum Drohnenangriff auf russisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug Berijew A-50 auf dem Luftwaffenst\u00fctzpunkt Machulischchi.\n- Das Flugzeug war seit dem 3. Januar in Belarus stationiert und wurde f\u00fcr Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge genutzt.\n- Belarus ist Ausgangspunkt f\u00fcr russische Luftwaffeneins\u00e4tze in der Ukraine, was zu Sabotageakten gegen russische Milit\u00e4rinfrastruktur in Belarus f\u00fchrt.","qa_list_gpt4":["Welche Organisation hat sich zum Drohnenangriff auf das russische Aufkl\u00e4rungsflugzeug in Belarus bekannt?\n","Die ukrainische Regierung","Die russische Luftwaffe","Die regierungskritische weissrussische Organisation Bypol"],"flesch":[25.85,27.6,25.05,28.35,39.85,39.15]},{"_id":"64298058a9d504ce92eb5fad","aid":103044804440,"author":"Corsin Zander","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":601.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/mehrjaehrige-freiheitsstrafen-nach-messerstecherei-am-stadelhofen-103044804440","own":"Aus dem Bezirksgericht Z\u00fcrich. Mehrj\u00e4hrige Freiheitsstrafen nach Messerstecherei am Stadelhofen. Wegen einer Nichtigkeit geriet ein heute 26-J\u00e4hriger beim Warten auf den Nachtzug an eine Gruppe von M\u00e4nnern. Dies hat f\u00fcr ihn und einen weiteren Beteiligten gravierende Folgen. Der Bahnhof Stadelhofen nach der Bluttat. Ein heute 26-j\u00e4hriger Schweizer ist w\u00fctend auf seine Freundin und wirft im Oktober 2021 am Bahnhof Stadelhofen nachts um 2.14 Uhr die Glasflasche auf das Gleis. Vorfall von mehreren Videokameras aufgezeichnet. Er konnte den Ablauf der Ereignisse sehr detailreich nachvollziehen, weil ihm neben den Zeugenaussagen und weiteren Ermittlungen die Aufnahmen von mehreren Videokameras zur Verf\u00fcgung standen, die den Vorfall am Bahnhof Stadelhofen aufgezeichnet hatten. Landesverweis wiegt schwer. Das Bezirksgericht taxierte diese Steinw\u00fcrfe als versuchte schwere K\u00f6rperverletzung. Bei der Festsetzung der Strafe ber\u00fccksichtigte das Gericht, dass der Steinwerfer nur einen Monat nach dem Vorfall am Bahnhof Stadelhofen noch auf einem Schulhausplatz in Wetzikon an einem Angriff auf zwei M\u00e4nner beteiligt war. Es soll sich um eine Art Abrechnung gehandelt haben, die mit dem Vorfall am Stadelhofen nichts zu tun hatte. Keine Notwehr ersichtlich. ","lexrank_sumy":"Wegen einer Nichtigkeit geriet ein heute 26-J\u00e4hriger beim Warten auf den Nachtzug an eine Gruppe von M\u00e4nnern. Der Bahnhof Stadelhofen nach der Bluttat. Ein heute 26-j\u00e4hriger Schweizer ist w\u00fctend auf seine Freundin und wirft im Oktober 2021 am Bahnhof Stadelhofen nachts um 2.14 Uhr die Glasflasche auf das Gleis. Zuerst verbal, dann bauen sich die M\u00e4nner im Halbkreis vor dem 26-J\u00e4hrigen auf, und dieser z\u00fcckt einen Pfefferspray. Er konnte den Ablauf der Ereignisse sehr detailreich nachvollziehen, weil ihm neben den Zeugenaussagen und weiteren Ermittlungen die Aufnahmen von mehreren Videokameras zur Verf\u00fcgung standen, die den Vorfall am Bahnhof Stadelhofen aufgezeichnet hatten. Darauf sah er, wie einer aus der M\u00e4nnergruppe, ein heute 22-j\u00e4hriger Slowene, nach dem Pfeffersprayeinsatz auf das Gleisbett springt und sich zwei Schottersteine holt. Es verurteilte den Slowenen zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren, wovon er ein Jahr absitzen muss. Bei der Festsetzung der Strafe ber\u00fccksichtigte das Gericht, dass der Steinwerfer nur einen Monat nach dem Vorfall am Bahnhof Stadelhofen noch auf einem Schulhausplatz in Wetzikon an einem Angriff auf zwei M\u00e4nner beteiligt war. Was f\u00fcr den 22-J\u00e4hrigen noch viel schwerer wiegen d\u00fcrfte: Da es sich beim Angriff und der versuchten schweren K\u00f6rperverletzung um sogenannte Katalogtaten handelt, sprach das Bezirksgericht auch eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Landesverweisung aus. Nach der abgesessenen Freiheitsstrafe wird der Slowene, der bei seiner Familie in Wetzikon wohnt und mit seiner Freundin eine gemeinsame Zukunft plant, das Land verlassen m\u00fcssen. Zur\u00fcck zum Bahnhof Stadelhofen: Nachdem er von den Steinen getroffen worden ist, z\u00fcckt der 26-J\u00e4hrige ein kleines Klappmesser mit einer sechs Zentimeter langen Klinge. Als einer der Angreifer ausrutscht, packt er ihn am Nacken und sticht dreimal wuchtig zu. Vergeblich hatte der Anwalt des Messerstechers vor Gericht argumentiert, sein Mandant habe in Notwehr gehandelt. ","text_api_simple_words_07_512":"Ein junger Mann hat am Bahnhof Stadelhofen eine Glasflasche auf das Gleis geworfen. Eine M\u00e4nnergruppe hat ihn daraufhin zur Rede gestellt und es kam zu einem Streit. Der junge Mann hat Pfefferspray eingesetzt, woraufhin einer aus der Gruppe Steine geholt und ihn damit angegriffen hat. Der junge Mann hat daraufhin ein Messer gez\u00fcckt und auf zwei M\u00e4nner eingestochen, wobei er versucht hat, sie zu t\u00f6ten. Das Bezirksgericht Z\u00fcrich hat den Steinwerfer zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren, von denen er ein Jahr absitzen muss, verurteilt. Er muss auch das Land verlassen, wenn er seine Strafe abgesessen hat. Der Messerstecher wurde zu einer Freiheitsstrafe von sieben Jahren verurteilt und muss eine Genugtuung an seine Opfer zahlen und sich einer ambulanten Therapie unterziehen. Die Urteile sind noch nicht rechtskr\u00e4ftig und k\u00f6nnen angefochten werden.","text_api_normal_words_05_512":"Ein 26-j\u00e4hriger Schweizer hat am Bahnhof Stadelhofen in Z\u00fcrich eine Bierflasche auf das Gleis geworfen, woraufhin es zu einem Streit mit einer zehnk\u00f6pfigen M\u00e4nnergruppe kam. Der Schweizer z\u00fcckte einen Pfefferspray, woraufhin ein 22-j\u00e4hriger Slowene auf das Gleisbett sprang, um Schottersteine zu holen. Der Slowene und vier Freunde warfen die Steine aus n\u00e4chster N\u00e4he auf den Schweizer, der daraufhin ein Klappmesser z\u00fcckte und auf zwei der Angreifer einstach. Das Bezirksgericht Z\u00fcrich verurteilte den Slowenen zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren, wovon er ein Jahr absitzen muss, sowie zu einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Landesverweisung. Der Schweizer wurde wegen versuchter vors\u00e4tzlicher T\u00f6tung und versuchter schwerer K\u00f6rperverletzung zu einer Freiheitsstrafe von sieben Jahren verurteilt und muss seinen Opfern eine Genugtuung in H\u00f6he von je 4.000 Franken zahlen. Beide Urteile sind noch nicht rechtskr\u00e4ftig.","text_api_child_09_350":"Ein junger Mann hat eine leere Bierflasche auf das Gleis geworfen und dann kam es zu einem Streit mit einer Gruppe M\u00e4nner am Bahnhof Stadelhofen. Der Mann hat Pfefferspray verwendet und die M\u00e4nner haben danach Steine auf ihn geworfen. Der Mann hat dann mit einem Messer auf die M\u00e4nner eingestochen und wurde daf\u00fcr zu sieben Jahren Gef\u00e4ngnis verurteilt. Der Mann aus der Gruppe, der die Steine geworfen hat, muss drei Jahre ins Gef\u00e4ngnis und danach das Land verlassen. Die Urteile k\u00f6nnen aber noch angefochten werden.","text_api_keynotes_07_350":"1. Ein heute 26-j\u00e4hriger Mann ger\u00e4t aufgrund einer Nichtigkeit in einen Streit mit einer Gruppe von M\u00e4nnern am Bahnhof Stadelhofen. \n2. Der Mann benutzt Pfefferspray gegen die M\u00e4nner und geht danach mit seiner Freundin zur\u00fcck zu einer Sitzbank. \n3. Ein 22-j\u00e4hriger Slowene aus der M\u00e4nnergruppe springt auf das Gleisbett, um Schottersteine zu holen, und wirft diese aus n\u00e4chster N\u00e4he auf den 26-J\u00e4hrigen. \n4. Der 22-j\u00e4hrige Slowene wird zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren verurteilt und erh\u00e4lt eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Landesverweisung. \n5. Der 26-j\u00e4hrige Mann wird wegen versuchter vors\u00e4tzlicher T\u00f6tung und versuchter schwerer K\u00f6rperverletzung schuldig gesprochen, zu einer Freiheitsstrafe von sieben Jahren verurteilt und muss seinen beruflichen Pl\u00e4nen vorerst absagen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Am Bahnhof Stadelhofen in Z\u00fcrich kommt es zu einer Messerstecherei, bei der ein 26-J\u00e4hriger und ein 22-J\u00e4hriger zu mehrj\u00e4hrigen Freiheitsstrafen verurteilt wurden. \n2. Der 26-J\u00e4hrige wurde wegen versuchter vors\u00e4tzlicher T\u00f6tung und versuchter schwerer K\u00f6rperverletzung zu einer Freiheitsstrafe von sieben Jahren sowie zu einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Landesverweisung verurteilt. \n3. Der 22-J\u00e4hrige wurde wegen versuchter schwerer K\u00f6rperverletzung zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren sowie zu einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Landesverweisung verurteilt.","five_letter_word_list":["wegen","einer","heute","einen","endet","ihrem","leben","seine","wirft","gleis","diese","kommt","bauen","z\u00fcckt","weiss","einem","wurde","schon","dahin","alles","neben","sowie","wiegt","wovon","monat","haben","hatte","wohnt","plant","sechs","rennt","ihnen","packt","hilfe","keine","sagte","zudem","w\u00fcrde","nicht","k\u00f6nne","pl\u00e4ne","gegen"],"qa_list":["Was f\u00fcr eine Strafe erhielt der Slowene f\u00fcr seine Tat am Bahnhof Stadelhofen?","Eine Freiheitsstrafe von einem Jahr, wovon er die H\u00e4lfte absitzen muss.","Eine Freiheitsstrafe von zwei Jahren, wovon er ein Jahr absitzen muss.","Eine Freiheitsstrafe von drei Jahren, wovon er ein Jahr absitzen muss und eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Landesverweisung erh\u00e4lt."],"lead":"Wegen einer Nichtigkeit geriet ein heute 26-J\u00e4hriger beim Warten auf den Nachtzug an eine Gruppe von M\u00e4nnern. Dies hat f\u00fcr ihn und einen weiteren Beteiligten gravierende Folgen.","originaltext":"Aus dem Bezirksgericht Z\u00fcrich. Mehrj\u00e4hrige Freiheitsstrafen nach Messerstecherei am Stadelhofen. Wegen einer Nichtigkeit geriet ein heute 26-J\u00e4hriger beim Warten auf den Nachtzug an eine Gruppe von M\u00e4nnern. Dies hat f\u00fcr ihn und einen weiteren Beteiligten gravierende Folgen. Der Bahnhof Stadelhofen nach der Bluttat. Es beginnt mit einer einzelnen leer getrunkenen Bierflasche, die zersplittert, und endet mit zwei jungen M\u00e4nnern, die aus ihrem bisherigen Leben gerissen werden. Ein heute 26-j\u00e4hriger Schweizer ist w\u00fctend auf seine Freundin und wirft im Oktober 2021 am Bahnhof Stadelhofen nachts um 2.14 Uhr die Glasflasche auf das Gleis. Daraufhin ruft jemand aus einer zehnk\u00f6pfigen M\u00e4nnergruppe, die ebenfalls auf den Nachtzug wartet: \u00abWelcher Hurensohn hat diese Flasche geworfen?\u00bb Der Flaschenwerfer geht zur M\u00e4nnergruppe. Es kommt zum Streit. Zuerst verbal, dann bauen sich die M\u00e4nner im Halbkreis vor dem 26-J\u00e4hrigen auf, und dieser z\u00fcckt einen Pfefferspray. Er weiss, was bei einem Streit im Ausgang passieren kann, denn er wurde auch schon mit einem Messer niedergestochen. Also spr\u00fcht er seinen Widersachern Pfefferspray ins Gesicht und geht mit seiner Freundin zur\u00fcck zu einer Sitzbank. Vorfall von mehreren Videokameras aufgezeichnet. Bis dahin sei alles noch zul\u00e4ssig gewesen, urteilte der vorsitzende Bezirksrichter am Montagnachmittag bei der Urteilser\u00f6ffnung. Er konnte den Ablauf der Ereignisse sehr detailreich nachvollziehen, weil ihm neben den Zeugenaussagen und weiteren Ermittlungen die Aufnahmen von mehreren Videokameras zur Verf\u00fcgung standen, die den Vorfall am Bahnhof Stadelhofen aufgezeichnet hatten. Darauf sah er, wie einer aus der M\u00e4nnergruppe, ein heute 22-j\u00e4hriger Slowene, nach dem Pfeffersprayeinsatz auf das Gleisbett springt und sich zwei Schottersteine holt. Dann steigt er wieder aufs Perron, geht zusammen mit vier Freunden auf den 26-J\u00e4hrigen zu und wirft diesem die Steine aus n\u00e4chster N\u00e4he an den Kopf sowie an den Oberk\u00f6rper. Auch der Slowene war in der Vergangenheit bereits einmal niedergestochen worden. Landesverweis wiegt schwer. Das Bezirksgericht taxierte diese Steinw\u00fcrfe als versuchte schwere K\u00f6rperverletzung. Es verurteilte den Slowenen zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren, wovon er ein Jahr absitzen muss. Bei der Festsetzung der Strafe ber\u00fccksichtigte das Gericht, dass der Steinwerfer nur einen Monat nach dem Vorfall am Bahnhof Stadelhofen noch auf einem Schulhausplatz in Wetzikon an einem Angriff auf zwei M\u00e4nner beteiligt war. Es soll sich um eine Art Abrechnung gehandelt haben, die mit dem Vorfall am Stadelhofen nichts zu tun hatte. Was f\u00fcr den 22-J\u00e4hrigen noch viel schwerer wiegen d\u00fcrfte: Da es sich beim Angriff und der versuchten schweren K\u00f6rperverletzung um sogenannte Katalogtaten handelt, sprach das Bezirksgericht auch eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Landesverweisung aus. Nach der abgesessenen Freiheitsstrafe wird der Slowene, der bei seiner Familie in Wetzikon wohnt und mit seiner Freundin eine gemeinsame Zukunft plant, das Land verlassen m\u00fcssen. Zur\u00fcck zum Bahnhof Stadelhofen: Nachdem er von den Steinen getroffen worden ist, z\u00fcckt der 26-J\u00e4hrige ein kleines Klappmesser mit einer sechs Zentimeter langen Klinge. Als die Angreifer fl\u00fcchten, rennt er ihnen hinterher. Als einer der Angreifer ausrutscht, packt er ihn am Nacken und sticht dreimal wuchtig zu. Als ein Kollege dem Gest\u00fcrzten zu Hilfe eilt, sticht der 26-J\u00e4hrige auch diesem ins Gesicht. Keine Notwehr ersichtlich. Vergeblich hatte der Anwalt des Messerstechers vor Gericht argumentiert, sein Mandant habe in Notwehr gehandelt. Nachdem sich die M\u00e4nnergruppe von ihm abgewendet habe, habe keine Notwehrsituation mehr bestanden, sagte der Gerichtsvorsitzende in der Urteilsbegr\u00fcndung. Er sprach den 26-J\u00e4hrigen wegen versuchter vors\u00e4tzlicher T\u00f6tung und versuchter schwerer K\u00f6rperverletzung schuldig und verurteilte ihn zu einer Freiheitsstrafe von sieben Jahren. Seinen beiden Opfern muss er zudem eine Genugtuung in H\u00f6he von je 4000 Franken bezahlen. Ausserdem muss er sich w\u00e4hrend des Strafvollzugs einer ambulanten Therapie unterziehen. W\u00e4hrend der Hauptverhandlung am vergangenen Mittwoch hatte der 26-J\u00e4hrige noch gesagt, er w\u00fcrde gern Fitnessinstruktor werden, und wenn das nicht klappe, k\u00f6nne ihm ein Bekannter eine Stelle im Detailhandel besorgen. Diese Pl\u00e4ne wird er nun vertagen m\u00fcssen. Er bleibt weiter im Gef\u00e4ngnis, wo er sich seit der Tatnacht im Oktober 2021 befindet. Die Urteile gegen die beiden M\u00e4nner sind allerdings noch nicht rechtskr\u00e4ftig. Sie k\u00f6nnen vor Obergericht angefochten werden. ","title":"Mehrj\u00e4hrige Freiheitsstrafen nach Messerstecherei am Stadelhofen","titleheader":"Aus dem Bezirksgericht Z\u00fcrich","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Mehrj\u00e4hrige Freiheitsstrafen nach Messerstecherei am Stadelhofen Bahnhof in Z\u00fcrich\n- 26-j\u00e4hriger Schweizer wegen versuchter vors\u00e4tzlicher T\u00f6tung und versuchter schwerer K\u00f6rperverletzung zu sieben Jahren Haft verurteilt\n- 22-j\u00e4hriger Slowene wegen versuchter schwerer K\u00f6rperverletzung zu drei Jahren Haft verurteilt, davon ein Jahr absitzen; zus\u00e4tzlich f\u00fcnfj\u00e4hrige Landesverweisung","text_api_keynotes_07_256":"- Ein 26-j\u00e4hriger Mann geriet wegen einer Nichtigkeit am Bahnhof Stadelhofen in einen Streit mit einer M\u00e4nnergruppe, bei dem er Pfefferspray einsetzte. \n- Ein 22-j\u00e4hriger Slowene wurde wegen versuchter schwerer K\u00f6rperverletzung zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren, inklusive einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Landesverweisung, verurteilt. \n- Der 26-j\u00e4hrige Mann wurde wegen versuchter vors\u00e4tzlicher T\u00f6tung und versuchter schwerer K\u00f6rperverletzung zu einer Freiheitsstrafe von sieben Jahren verurteilt und muss seinen Traum als Fitnessinstruktor vorerst aufgeben.","qa_list_gpt4":["Was waren die Folgen der Auseinandersetzung am Bahnhof Stadelhofen f\u00fcr den 26-j\u00e4hrigen Schweizer und den 22-j\u00e4hrigen Slowenen?\n","Beide wurden zu einer Geldstrafe verurteilt und m\u00fcssen eine Genugtuung an ihre Opfer zahlen.","Der 26-j\u00e4hrige Schweizer wurde zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren verurteilt, w\u00e4hrend der 22-j\u00e4hrige Slowene eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Landesverweisung erhielt.","Der 26-j\u00e4hrige Schweizer wurde zu einer Freiheitsstrafe von sieben Jahren verurteilt, w\u00e4hrend der 22-j\u00e4hrige Slowene zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren verurteilt wurde und eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Landesverweisung erhielt."],"flesch":[53.45,50.5,48.45,58.3,44.9,63.55]},{"_id":"64298058a9d504ce92eb5fb9","aid":946404623667,"author":"Peter Nonnenmacher","categoryName":"International","premium":false,"isInterview":true,"readingTime":180.0,"wordCount":648.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/endspiel-um-den-brexit-worum-geht-es-beim-nordirland-protokoll-946404623667","own":"Von der Leyen in Grossbritannien. Endspiel um den Brexit: Worum geht es beim Nordirland-Protokoll? Ein neuer Deal zwischen London und Br\u00fcssel soll Probleme beheben, die mit dem Brexit in Nordirland entstanden sind. Fragen und Antworten zum alten und zum neuen Nordirland-Protokoll. \u00abAbschliessendes\u00bb Gespr\u00e4ch zum Nordirland-Protokoll: EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen und der britische Premier Rishi Sunak in Windsor. Ursula von der Leyen trifft in einem Hotel in Windsor Rishi Sunak zu \u00ababschliessenden\u00bb Gespr\u00e4chen zum Nordirland-Protokoll. Drohte der Brexit diese Freiheit zu beenden? Der Brexit in seiner harten Form machte die bis dahin unsichtbare Grenze zwischen Nordirland und der irischen Republik erstmals zu einer EU-Aussengrenze. Was verf\u00fcgte das Nordirland-Protokoll von 2020? Im Nordirland-Protokoll, wie es Ex-Premier Boris Johnson mit der EU aushandelte, wurde festgelegt, dass Grenzkontrollen f\u00fcr alle Waren, die aus England, Schottland und Wales nach Nordirland flossen, bereits bei der Ankunft in Nordirland, und nicht erst an den Nahtstellen zum S\u00fcden, vorgenommen w\u00fcrden. Was h\u00e4lt man in Nordirland von dieser Praxis? Worum ging es bei den j\u00fcngsten Verhandlungen? Dar\u00fcber hinaus hat London Mitsprache des nordirischen Parlaments beim Erlass neuer EU-Bestimmungen f\u00fcr Nordirland verlangt. ","lexrank_sumy":"Von der Leyen in Grossbritannien. Ein neuer Deal zwischen London und Br\u00fcssel soll Probleme beheben, die mit dem Brexit in Nordirland entstanden sind. Der Brexit in seiner harten Form machte die bis dahin unsichtbare Grenze zwischen Nordirland und der irischen Republik erstmals zu einer EU-Aussengrenze. Was verf\u00fcgte das Nordirland-Protokoll von 2020? Im Nordirland-Protokoll, wie es Ex-Premier Boris Johnson mit der EU aushandelte, wurde festgelegt, dass Grenzkontrollen f\u00fcr alle Waren, die aus England, Schottland und Wales nach Nordirland flossen, bereits bei der Ankunft in Nordirland, und nicht erst an den Nahtstellen zum S\u00fcden, vorgenommen w\u00fcrden. Aber wie sich herausstellte, f\u00fchrte das zu einer sp\u00fcrbaren Verz\u00f6gerung im Warenverkehr und zu vereinzelten Versorgungsengp\u00e4ssen, zum Beispiel in nordirischen Superm\u00e4rkten. \u00dcber den \u00abgr\u00fcnen Kanal\u00bb sollen Waren aus dem Rest des Vereinigten K\u00f6nigreichs, die in Nordirland verbleiben sollen, fast oder ganz ohne Kontrollen in die Provinz bef\u00f6rdert werden. \u00abRote Kan\u00e4le\u00bb, die von der EU genauer inspiziert werden k\u00f6nnen, sollen dagegen f\u00fcr Waren gelten, die via Nordirland in die Republik Irland und so in die EU weiterlaufen. F\u00fcr die meisten Menschen in der Provinz war der stockende Warenverkehr das gr\u00f6sste Problem. Die DUP aber, die die Vertragsdetails jetzt im Einzelnen pr\u00fcfen will, hatte es von Anfang an auf mehr abgesehen. Mit roten und gr\u00fcnen Kan\u00e4len war es f\u00fcr sie nicht getan. Worum ging es bei den j\u00fcngsten Verhandlungen? Und was ist mit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof? ","text_api_simple_words_07_512":"Es geht um den Brexit in Nordirland. Vorher gab es keine Grenzkontrollen zwischen Nordirland und der Republik Irland, aber der Brexit hat das ge\u00e4ndert und es gab Probleme mit dem Warenverkehr. Ein neues Nordirland-Protokoll soll diese Probleme l\u00f6sen. Es gibt nun einen \"gr\u00fcnen Kanal\" f\u00fcr Waren aus dem Rest des Vereinigten K\u00f6nigreichs, die in Nordirland verbleiben sollen, und einen \"roten Kanal\" f\u00fcr Waren, die via Nordirland in die Republik Irland und so in die EU weiterlaufen. Die nordirische Partei der Demokratischen Unionisten (DUP) ist gegen das Protokoll und verlangte ein nordirisches Veto f\u00fcr alle Nordirland betreffenden EU-Gesetze und wollte die Zust\u00e4ndigkeit des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs \"nirgendwo auf den Britischen Inseln\" mehr akzeptieren. Es gab Verhandlungen um Rechte und Mitsprache des nordirischen Parlaments beim Erlass neuer EU-Bestimmungen f\u00fcr Nordirland und den Europ\u00e4ischen Gerichtshof.","text_api_normal_words_05_512":"Die EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen und der britische Premierminister Rishi Sunak haben sich in Windsor getroffen, um das Nordirland-Protokoll zu besprechen. Das Protokoll wurde als Teil des Brexit-Abkommens vereinbart, um Probleme im Zusammenhang mit dem Brexit in Nordirland zu l\u00f6sen. Vor dem Brexit waren Grenzkontrollen zwischen Nordirland und der Republik Irland nicht erforderlich, da beide der EU angeh\u00f6rten. Das Nordirland-Protokoll von 2020 legte fest, dass Grenzkontrollen f\u00fcr alle Waren, die aus England, Schottland und Wales nach Nordirland flossen, bereits bei der Ankunft in Nordirland vorgenommen w\u00fcrden. Dies f\u00fchrte jedoch zu Verz\u00f6gerungen im Warenverkehr und vereinzelten Versorgungsengp\u00e4ssen. Eine neue Vereinbarung zwischen London und Br\u00fcssel sieht nun vor, einen \"gr\u00fcnen Kanal\" und einen separaten \"roten Kanal\" einzuf\u00fchren, \u00fcber den Waren fast oder ganz ohne Kontrollen in die Provinz bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Die DUP, Nordirlands gr\u00f6\u00dfte protestantische Partei, hatte jedoch von Anfang an mehr gefordert und verlangte ein nordirisches Veto f\u00fcr alle Nordirland betreffenden EU-Gesetze und die Ablehnung der Zust\u00e4ndigkeit des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs.","text_api_child_09_350":"In dem Artikel geht es um den Brexit und das Nordirland-Protokoll, das verhindern soll, dass es auf der irischen Insel Grenzkontrollen geben muss. Wegen dem Brexit ist die Grenze zwischen Nordirland und der Republik Irland eine EU-Au\u00dfengrenze geworden. Das Nordirland-Protokoll, das 2020 vereinbart wurde, sollte verhindern, dass Kontrollen n\u00f6tig werden. Allerdings gab es Probleme beim Warenverkehr nach Nordirland. Deshalb wurde das Protokoll \u00fcberarbeitet und ein \"gr\u00fcner Kanal\" f\u00fcr Waren aus dem Rest des Vereinigten K\u00f6nigreichs eingef\u00fchrt, die ohne Kontrollen nach Nordirland kommen sollen. Ein \"roter Kanal\" soll f\u00fcr Waren gelten, die weiter in die EU m\u00fcssen. Das Nordirland-Parlament soll Mitsprache bei neuen EU-Bestimmungen f\u00fcr Nordirland bekommen. Die DUP hatte auf mehr gehofft und verlangte ein nordirisches Veto f\u00fcr alle Nordirland betreffenden EU-Gesetze und wollte die Zust\u00e4ndigkeit des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs nicht mehr akzeptieren.","text_api_keynotes_07_350":"1. Ein neuer Deal zwischen London und Br\u00fcssel soll Probleme mit dem Brexit in Nordirland beheben.\n2. Das Nordirland-Protokoll von 2020 wurde \u00fcberarbeitet, um das Verh\u00e4ltnis zwischen Grossbritannien und der EU zu entkrampfen.\n3. EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen und der britische Premier Rishi Sunak treffen sich zu abschliessenden Gespr\u00e4chen zum Nordirland-Protokoll.\n4. Ziel des Protokolls ist es, eine Grenze zwischen Nordirland und der Republik Irland ohne Kontrollen zu erhalten, um den dauerhaften Frieden in Nordirland zu sichern.\n5. Das neue Protokoll sieht einen \"gr\u00fcnen Kanal\" f\u00fcr Waren vor, die in Nordirland verbleiben sollen, sowie \"rote Kan\u00e4le\" f\u00fcr Waren, die in die EU weiterlaufen. Viele Protestanten in Nordirland halten dies f\u00fcr eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung, w\u00e4hrend die DUP, Nordirlands gr\u00f6sste Protestanten-Partei, mehr fordert.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der Brexit in Nordirland f\u00fchrte zu Problemen, die mit dem Nordirland-Protokoll gel\u00f6st werden sollen: Ein neuer Deal zwischen London und Br\u00fcssel, ein \"gr\u00fcner Kanal\" und ein \"roter\" sowie das \"Stormont Lock\". \n2. EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen und der britische Premier Rishi Sunak trafen sich in Windsor, um das Nordirland-Protokoll \"abschliessend\" zu verhandeln. \n3. Das Nordirland-Protokoll soll das angespannte Verh\u00e4ltnis zwischen Grossbritannien und der EU entkrampfen sowie die Freiheit ohne Grenzkontrollen auf der irischen Insel erhalten: Einfuhren in die EU ohne Kontrollen, ein nordirisches Veto f\u00fcr EU-Gesetze und der Europ\u00e4ische Gerichtshof mit eingeschr\u00e4n","five_letter_word_list":["leyen","worum","neuer","alten","neuen","rishi","sunak","einem","hotel","ber\u00e4t","warum","wurde","n\u00f6tig","insel","schuf","waren","nicht","beide","diese","dahin","einer","h\u00e4tte","blieb","boris","wales","s\u00fcden","folge","ihrer","jetzt","einen","kanal","roten","viele","hatte","getan","unter","haben","m\u00fcsse","darum","zudem","w\u00fcrde","rolle"],"qa_list":["Was ist das Nordirland-Protokoll und warum wurde es notwendig?","Das Nordirland-Protokoll ist ein Abkommen zwischen Nordirland und der Republik Irland, um eine Grenze ohne Kontrollen zu schaffen.","Das Nordirland-Protokoll ist ein Abkommen zwischen Nordirland und der EU, um eine Grenze ohne Kontrollen zu schaffen.","Das Nordirland-Protokoll ist ein Abkommen zwischen Gro\u00dfbritannien und der EU, um Probleme mit dem Brexit in Nordirland zu l\u00f6sen."],"lead":"Ein neuer Deal zwischen London und Br\u00fcssel soll Probleme beheben, die mit dem Brexit in Nordirland entstanden sind. Fragen und Antworten zum alten und zum neuen Nordirland-Protokoll.","originaltext":"Von der Leyen in Grossbritannien. Endspiel um den Brexit: Worum geht es beim Nordirland-Protokoll? Ein neuer Deal zwischen London und Br\u00fcssel soll Probleme beheben, die mit dem Brexit in Nordirland entstanden sind. Fragen und Antworten zum alten und zum neuen Nordirland-Protokoll. \u00abAbschliessendes\u00bb Gespr\u00e4ch zum Nordirland-Protokoll: EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen und der britische Premier Rishi Sunak in Windsor. Das 2020 als Teil des Brexit-Abkommens vereinbarte sogenannte Nordirland-Protokoll ist in wichtigen Punkten \u00fcberarbeitet worden \u2013 was den Nordiren helfen und das angespannte Verh\u00e4ltnis zwischen Grossbritannien und der EU entkrampfen soll. Ursula von der Leyen trifft in einem Hotel in Windsor Rishi Sunak zu \u00ababschliessenden\u00bb Gespr\u00e4chen zum Nordirland-Protokoll. Danach ber\u00e4t sich Sunak mit seinem Kabinett. Warum wurde ein \u00abProtokoll\u00bb \u00fcberhaupt n\u00f6tig? Weil Londons \u00abharter Brexit\u00bb, also der Ausstieg der Briten aus dem Binnenmarkt und der Zollunion Europas, eine problematische Situation auf der irischen Insel schuf. Vorher waren Grenzkontrollen zwischen Nordirland und der Republik Irland nicht erforderlich, da beide der EU angeh\u00f6rten. Und eine Grenze frei von Kontrollen wurde als Voraussetzung betrachtet f\u00fcr dauerhaften Frieden in Nordirland \u2013 ohne Wachposten, Uniformen, \u00dcberwachungskameras. Drohte der Brexit diese Freiheit zu beenden? Der Brexit in seiner harten Form machte die bis dahin unsichtbare Grenze zwischen Nordirland und der irischen Republik erstmals zu einer EU-Aussengrenze. F\u00fcr eine solche Grenze aber h\u00e4tte es Grenzkontrollen, insbesondere Importkontrollen f\u00fcr Einfuhren in die EU, gebraucht. Mit einer Sonderregelung im Brexit-Abkommen sollte das vermieden werden. W\u00e4hrend Nordirland britisches Hoheitsgebiet blieb, sollte es als einziger Teil des Vereinigten K\u00f6nigreichs zugleich weiter den Regeln des EU-Binnenmarkts folgen, sodass eine \u00abinnerirische\u00bb Grenze nicht n\u00f6tig war. Was verf\u00fcgte das Nordirland-Protokoll von 2020? Im Nordirland-Protokoll, wie es Ex-Premier Boris Johnson mit der EU aushandelte, wurde festgelegt, dass Grenzkontrollen f\u00fcr alle Waren, die aus England, Schottland und Wales nach Nordirland flossen, bereits bei der Ankunft in Nordirland, und nicht erst an den Nahtstellen zum S\u00fcden, vorgenommen w\u00fcrden. Aber wie sich herausstellte, f\u00fchrte das zu einer sp\u00fcrbaren Verz\u00f6gerung im Warenverkehr und zu vereinzelten Versorgungsengp\u00e4ssen, zum Beispiel in nordirischen Superm\u00e4rkten. Als \u00abSpaltung des UK\u00bb emp\u00f6rte das Arrangement ausserdem die Partei der Demokratischen Unionisten (DUP), Nordirlands gr\u00f6sste Protestanten-Partei. Welche Schl\u00fcsse wurden daraus gezogen? Verhandlungswillige Politiker beider Seiten fassten in der Folge \u00abpraktikablere\u00bb L\u00f6sungen ins Auge. Bereits voriges Jahr milderte die EU einige ihrer Kontrollen ab. Und jetzt stimmte sie offenbar dem britischen Vorschlag zu, einen \u00abgr\u00fcnen Kanal\u00bb und einen separaten \u00abroten\u00bb einzuf\u00fchren. \u00dcber den \u00abgr\u00fcnen Kanal\u00bb sollen Waren aus dem Rest des Vereinigten K\u00f6nigreichs, die in Nordirland verbleiben sollen, fast oder ganz ohne Kontrollen in die Provinz bef\u00f6rdert werden. \u00abRote Kan\u00e4le\u00bb, die von der EU genauer inspiziert werden k\u00f6nnen, sollen dagegen f\u00fcr Waren gelten, die via Nordirland in die Republik Irland und so in die EU weiterlaufen. Was h\u00e4lt man in Nordirland von dieser Praxis? Viele Protestanten in Nordirland halten das, wie praktisch alle Katholiken, f\u00fcr eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung. F\u00fcr die meisten Menschen in der Provinz war der stockende Warenverkehr das gr\u00f6sste Problem. Die DUP aber, die die Vertragsdetails jetzt im Einzelnen pr\u00fcfen will, hatte es von Anfang an auf mehr abgesehen. Sie verlangte ein nordirisches Veto f\u00fcr alle Nordirland betreffenden EU-Gesetze und wollte die Zust\u00e4ndigkeit des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs \u00abnirgendwo auf den Britischen Inseln\u00bb mehr akzeptieren. Mit roten und gr\u00fcnen Kan\u00e4len war es f\u00fcr sie nicht getan. Worum ging es bei den j\u00fcngsten Verhandlungen? Unter anderem war man in Grossbritannien darauf bedacht, sich wieder Rechte wie die Festsetzung der H\u00f6he der Mehrwertsteuer in Nordirland und der erlaubten staatlichen Subventionen in der Provinz anzueignen. Dar\u00fcber hinaus hat London Mitsprache des nordirischen Parlaments beim Erlass neuer EU-Bestimmungen f\u00fcr Nordirland verlangt. Ein entsprechendes \u00abStormont Lock\u00bb, das dem nominellen \u2013 aber nie genutzten \u2013 Einspruchsrecht in Norwegen gleichk\u00e4me, w\u00e4re freilich nur ein begrenztes Vetorecht. Und was ist mit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof? Die EU hat von Anfang an zu erkennen gegeben, dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof im gesamten Binnenmarktbereich das letzte Wort haben m\u00fcsse. Bei den Verhandlungen mit London ging es aber darum, die nordirische Justiz \u00abvorzuschalten\u00bb, Nordirlands Gerichten also ersten Zugriff auf Streitf\u00e4lle einzur\u00e4umen. Zudem w\u00fcrde die Einf\u00fchrung gr\u00fcner Kan\u00e4le die Zahl der Streitf\u00e4lle selbst und so die Rolle des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs deutlich reduzieren, hat man in Br\u00fcssel argumentiert. ","title":"Endspiel um den Brexit: Worum geht es beim Nordirland-Protokoll?","titleheader":"Von der Leyen in Grossbritannien","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Neuer Deal zwischen London und Br\u00fcssel zur \u00dcberarbeitung des Nordirland-Protokolls soll Probleme l\u00f6sen und das Verh\u00e4ltnis zwischen Gro\u00dfbritannien und der EU verbessern.\n- Ursula von der Leyen und Rishi Sunak treffen sich in Windsor zu abschlie\u00dfenden Gespr\u00e4chen zum Nordirland-Protokoll.\n- Einf\u00fchrung von \"gr\u00fcnen Kan\u00e4len\" und separaten \"roten Kan\u00e4len\" f\u00fcr Warenverkehr zwischen dem Vereinigten K\u00f6nigreich und Nordirland als m\u00f6gliche L\u00f6sung.","text_api_keynotes_07_256":"1. Ein neuer Deal zwischen London und Br\u00fcssel soll Probleme beheben, die mit dem Brexit in Nordirland entstanden sind.\n2. Das Nordirland-Protokoll von 2020 wurde in wichtigen Punkten \u00fcberarbeitet, um das Verh\u00e4ltnis zwischen Grossbritannien und der EU zu entkrampfen.\n3. Eine m\u00f6gliche L\u00f6sung sind gr\u00fcne und rote Kan\u00e4le f\u00fcr den Warenverkehr, die von den Nordiren und der DUP unterschiedlich bewertet werden.","qa_list_gpt4":["Warum wurde das Nordirland-Protokoll im Brexit-Abkommen eingef\u00fchrt und welche \u00c4nderungen wurden k\u00fcrzlich vorgeschlagen, um den Warenverkehr zu verbessern?\n","Das Nordirland-Protokoll wurde eingef\u00fchrt, um Grenzkontrollen zwischen Nordirland und Schottland zu vermeiden, und die vorgeschlagenen \u00c4nderungen beinhalten die Einf\u00fchrung von gelben und blauen Kan\u00e4len f\u00fcr den Warenverkehr.\n","Das Nordirland-Protokoll wurde eingef\u00fchrt, um eine gemeinsame W\u00e4hrung zwischen Nordirland und der Republik Irland beizubehalten, und die vorgeschlagenen \u00c4nderungen beinhalten die Einf\u00fchrung von digitalen Kontrollen f\u00fcr den Warenverkehr.\n","Das Nordirland-Protokoll wurde eingef\u00fchrt, um Grenzkontrollen zwischen Nordirland und der Republik Irland zu vermeiden, und die vorgeschlagenen \u00c4nderungen beinhalten die Einf\u00fchrung von gr\u00fcnen und roten Kan\u00e4len f\u00fcr den Warenverkehr."],"flesch":[40.55,48.9,57.2,41.2,34.15,46.5]},{"_id":"64298058a9d504ce92eb6003","aid":908372323357,"author":"Beatrice B\u00f6siger","categoryName":"Wirtschaft","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":937.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/finma-stellt-bei-cs-schwerwiegende-maengel-fest-908372323357","own":"Bericht zu Greensill. Was die Finma der Credit Suisse vorwirft. Nach zweij\u00e4hriger Untersuchung schliesst die Finanzmarktaufsicht ihr Verfahren gegen die Grossbank im Zusammenhang mit den Greensill-Lieferkettenfonds ab. Nun nimmt sie vier ehemalige CS-Manager unter die Lupe. Nun reagiert die Finma. Der Kollaps des Finanzunternehmers Lex Greensill im M\u00e4rz 2021 zog auch die Credit Suisse mit in den Strudel. Wie sch\u00e4tzt die Finma den Greensill-Skandal ein? Zwei Jahre hat die Finanzmarktaufsicht Finma ermittelt, nun schliesst sie ihr Enforcementverfahren ab. Was f\u00fcr Gesch\u00e4fte hat Greensill eigentlich betrieben? Ab 2017 begann die CS, Gesch\u00e4fte mit Greensill zu machen. Die Grossbank habe das Ausmass dieser \u00c4nderungen zuerst nicht erkannt, schreibt die Finma. Der Finanzunternehmer hatte mehr oder weniger freie Hand: Was genau in den Fonds zu liegen kam, habe de facto nicht die Credit Suisse bestimmt, sondern Greensill selbst. Ohne Versicherung musste die CS die vier Fonds schliessen. Gab es Warnhinweise?  Warnungen oder Kritik von Medienschaffenden im Bezug auf Greensill verhallten bei der CS laut der Finma jedoch ungeh\u00f6rt. Welche Konsequenzen hat dies f\u00fcr die Credit Suisse? Greensill war 2021 nicht der einzige CS-Skandal. Offenbar zu wenig f\u00fcr die Finma. Werden auch einzelne Manager zur Verantwortung gezogen? Die Finma er\u00f6ffnet Verfahren gegen vier ehemalige Manager der Grossbank. Gibt es f\u00fcr die CS auch finanzielle Konsequenzen? Seitens der Finma drohen ihr in der Causa keine finanziellen Konsequenzen. Wie die Credit Suisse schreibt, wird die Umsetzung der zus\u00e4tzlichen Massnahmen voraussichtlich keine erheblichen Kosten zur Folge haben. ","lexrank_sumy":"Bericht zu Greensill. Was die Finma der Credit Suisse vorwirft. Er stolperte unter anderem \u00fcber den Greensill-Skandal. Nun reagiert die Finma. Der Kollaps des Finanzunternehmers Lex Greensill im M\u00e4rz 2021 zog auch die Credit Suisse mit in den Strudel. Die zweitgr\u00f6sste Schweizer Bank musste vier Fonds des auf Lieferkettenfinanzierung spezialisierten Australiers im Umfang von insgesamt 10 Milliarden Dollar einfrieren. Seit damals ist die CS mit Schadensminimierung besch\u00e4ftigt, auch auf dem Rechtsweg. Zwei Jahre hat die Finanzmarktaufsicht Finma ermittelt, nun schliesst sie ihr Enforcementverfahren ab. Was f\u00fcr Gesch\u00e4fte hat Greensill eigentlich betrieben? Diese wurden in Fonds geb\u00fcndelt und mit Versicherungen gegen einen m\u00f6glichen Zahlungsausfall abgesichert. Der Finanzunternehmer hatte mehr oder weniger freie Hand: Was genau in den Fonds zu liegen kam, habe de facto nicht die Credit Suisse bestimmt, sondern Greensill selbst. Auch beim zentralen Versicherungsschutz hat die CS auf Greensill vertraut. Das Problem: Ein Grossteil dieser Absicherungen stammte von nur zwei Gesellschaften \u2013 ein Klumpenrisiko. Sie ist nicht das erste Finanzunternehmen, das durch den australischen Finanzunternehmer in Schwierigkeiten ger\u00e4t. Dem Vernehmen nach soll es sich dabei um die ehemalige Risikochefin der Grossbank, Lara Warner, gehandelt haben. Welche Konsequenzen hat dies f\u00fcr die Credit Suisse? Auch hier wurden Risiken systematisch ignoriert, und die Verantwortlichkeiten innerhalb der CS waren unklar. Und: \u00abDie Verantwortlichkeitsbereiche der (rund 600) h\u00f6chsten Manager der Bank m\u00fcssen k\u00fcnftig in einem Verantwortlichkeitsdokument festgehalten werden\u00bb, schreibt die Finma weiter. Das betrifft weit mehr als nur das Topmanagement der Bank, sondern umfasst auch tiefere Hierarchiestufen. Die Finma er\u00f6ffnet Verfahren gegen vier ehemalige Manager der Grossbank. Gibt es f\u00fcr die CS auch finanzielle Konsequenzen? Momentan betr\u00e4gt das Loch in den Fonds rund 2 Milliarden Dollar. Eine Gewinneinziehung hat sie im aktuellen Fall nicht verf\u00fcgt, auch wenn sie dies bei einer schweren Verletzung der aufsichtsrechtlichen Bestimmungen tun kann. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Finanzmarktaufsicht (Finma) hat ihre Untersuchung gegen die Credit Suisse im Zusammenhang mit den Greensill-Lieferkettenfonds abgeschlossen. Die Bank musste vier Fonds des Finanzunternehmens Lex Greensill einfrieren, was zu einem Schaden von 2 Milliarden Dollar f\u00fchrte. Die Finma wirft der Credit Suisse vor, dass sie in schwerer Weise gegen aufsichtsrechtliche Pflichten verstossen hat. Vier ehemalige Manager der Bank werden nun individuell untersucht. Die Finma fordert von der Credit Suisse, dass sie k\u00fcnftig ihre Verantwortlichkeiten klar darlegt und die Gegenparteirisiken ihrer Gesch\u00e4ftsbeziehungen \u00fcberpr\u00fcft. Es gibt auch Zivilklagen gegen die Bank.","text_api_normal_words_05_512":"Die Schweizer Finanzmarktaufsicht FINMA hat nach einer zweij\u00e4hrigen Untersuchung ihr Verfahren gegen die Credit Suisse in Bezug auf die Greensill-Lieferkettenfonds abgeschlossen und er\u00f6ffnet nun Verfahren gegen vier ehemalige CS-Manager. Die FINMA wirft der Bank vor, in schwerwiegender Weise gegen aufsichtsrechtliche Pflichten versto\u00dfen zu haben und Risiken nicht angemessen erfasst zu haben. Die CS hatte vier Fonds des auf Lieferkettenfinanzierung spezialisierten Unternehmens Greensill im Umfang von insgesamt 10 Milliarden Dollar eingefroren, nachdem dieses im M\u00e4rz 2021 kollabiert war. Die FINMA kritisiert die damalige Risikokultur der Bank und dass sie Warnungen und Kritik in Bezug auf Greensill ignoriert habe. Die CS muss nun ihre Verantwortlichkeiten klar darlegen und regelm\u00e4\u00dfig ihre Gesch\u00e4ftsbeziehungen auf Gegenparteirisiken \u00fcberpr\u00fcfen. Die Verantwortlichkeitsbereiche der h\u00f6chsten Manager der Bank m\u00fcssen k\u00fcnftig in einem Verantwortlichkeitsdokument festgehalten werden. Die CS hat bislang rund 7,4 Milliarden Dollar an betroffene Anleger zur\u00fcckgezahlt. Es drohen ihr keine finanziellen Konsequenzen seitens der FINMA, aber Zivilklagen sind bereits h\u00e4ngig und die Aktion\u00e4re haben der CS-F\u00fchrung in Bezug auf Greensill die Entlastung verweigert.","text_api_child_09_350":"Die Credit Suisse wurde von der Finanzmarktaufsicht untersucht, weil sie mit einem Finanzunternehmen namens Greensill zusammengearbeitet hat. Dieses Unternehmen hat mit Lieferketten gearbeitet und die Credit Suisse hat seinen Kunden empfohlen, in seine Fonds zu investieren. Aber das Unternehmen ist 2021 zusammengebrochen und die Credit Suisse musste 4 Fonds im Wert von 10 Milliarden Dollar schlie\u00dfen. Die Finanzmarktaufsicht hat herausgefunden, dass die Credit Suisse nicht genug auf die Risiken geachtet hat und dass es zu Verst\u00f6\u00dfen gegen die Regeln gekommen ist. Vier ehemalige Manager der Credit Suisse werden jetzt untersucht. Die Credit Suisse muss nun zus\u00e4tzliche Regeln befolgen und regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen, welche Risiken sie eingeht. Es gibt auch zivilrechtliche Klagen gegen die Credit Suisse.","text_api_keynotes_07_350":"Keynotes mit Aufz\u00e4hlungszeichen zum Artikel \"Bericht zu Greensill. Was die Finma der Credit Suisse vorwirft\":\n\n- Die Finma schlie\u00dft nach zweij\u00e4hriger Untersuchung ihr Verfahren gegen die Credit Suisse im Zusammenhang mit den Greensill-Lieferkettenfonds ab.\n- Vier ehemalige CS-Manager werden nun von der Finma untersucht.\n- Die CS hat in schwerwiegender Weise gegen aufsichtsrechtliche Pflichten versto\u00dfen und \u00fcber Jahre hinweg Risiken nicht angemessen erfasst.\n- Greensill hat sich auf die Finanzierung von Lieferketten spezialisiert und die CS hat Fonds mit Forderungen von Unternehmen mit dubioser Kreditw\u00fcrdigkeit verpackt.\n- Die Finma er\u00f6ffnet Verfahren gegen einzelne Manager der Grossbank und fordert eine klarere Darlegung der Verantwortlichkeiten.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Finma schliesst ihr Verfahren gegen die Credit Suisse im Zusammenhang mit dem Greensill-Skandal ab und nimmt vier ehemalige Manager unter die Lupe.\n2. Die Grossbank hatte ihre Risikokultur \u00fcber Jahre hinweg nicht angemessen erfasst, was zu einer \"schweren Verletzung von Schweizer Aufsichtsrecht\" f\u00fchrte. \n3. Die Finma fordert von der Credit Suisse, regelm\u00e4ssig die wichtigsten Gesch\u00e4ftsbeziehungen auf Gegenparteirisiken zu \u00fcberpr\u00fcfen und die Verantwortlichkeiten der Manager in einem Verantwortlichkeitsdokument festzuhalten.","five_letter_word_list":["finma","gegen","nimmt","unter","fonds","jahre","f\u00e4llt","sache","weise","dabei","einer","lange","diese","einen","legte","ihren","immer","gupta","nicht","hatte","freie","genau","facto","tokio","h\u00e4tte","erste","durch","ger\u00e4t","einem","zogen","folge","heute","bezug","ihrem","zudem","wurde","hohen","haben","waren","teilt","seien","wenig","stufe","enden","neben","asset","sowie","degen","causa","keine","offen","rasch","legen"],"qa_list":["Was war das Hauptgesch\u00e4ft von Greensill und wie hat die Credit Suisse mit ihm zusammengearbeitet?","Greensill hat in den Fonds der Credit Suisse ausschlie\u00dflich Forderungen von Unternehmen mit guter Kreditw\u00fcrdigkeit verpackt.","Die Credit Suisse hat ausschlie\u00dflich in die Fonds von Greensill investiert, die mit Versicherungen gegen m\u00f6gliche Zahlungsausf\u00e4lle abgesichert waren.","Greensill hat sich auf die Finanzierung von Lieferketten spezialisiert und die Credit Suisse hat Gesch\u00e4fte mit ihm gemacht, wobei die Fonds immer risikoreicher wurden."],"lead":"Nach zweij\u00e4hriger Untersuchung schliesst die Finanzmarktaufsicht ihr Verfahren gegen die Grossbank im Zusammenhang mit den Greensill-Lieferkettenfonds ab. Nun nimmt sie vier ehemalige CS-Manager unter die Lupe.\u00a0","originaltext":"Bericht zu Greensill. Was die Finma der Credit Suisse vorwirft. Nach zweij\u00e4hriger Untersuchung schliesst die Finanzmarktaufsicht ihr Verfahren gegen die Grossbank im Zusammenhang mit den Greensill-Lieferkettenfonds ab. Nun nimmt sie vier ehemalige CS-Manager unter die Lupe. Der fr\u00fchere Credit-Suisse-Chef Thomas Gottstein. Er stolperte unter anderem \u00fcber den Greensill-Skandal. Nun reagiert die Finma. Der Kollaps des Finanzunternehmers Lex Greensill im M\u00e4rz 2021 zog auch die Credit Suisse mit in den Strudel. Die zweitgr\u00f6sste Schweizer Bank musste vier Fonds des auf Lieferkettenfinanzierung spezialisierten Australiers im Umfang von insgesamt 10 Milliarden Dollar einfrieren. Seit damals ist die CS mit Schadensminimierung besch\u00e4ftigt, auch auf dem Rechtsweg. Betroffene Anleger sollen das investierte Geld zur\u00fcckerhalten. Eigenen Angaben zufolge hat sie bislang rund 7,4 Milliarden Dollar retour \u00fcberwiesen. Wie sch\u00e4tzt die Finma den Greensill-Skandal ein? Zwei Jahre hat die Finanzmarktaufsicht Finma ermittelt, nun schliesst sie ihr Enforcementverfahren ab. Der Greensill-Skandal f\u00e4llt haupts\u00e4chlich in die \u00c4ra des ehemaligen CS-Chefs Thomas Gottstein und des Pr\u00e4sidenten Urs Rohner. In der dazu ver\u00f6ffentlichten Meldung zeichnet die Beh\u00f6rde ein verheerendes Bild von der damaligen Risikokultur der Grossbank. Die CS habe in der Sache in \u00abschwerer Weise gegen aufsichtsrechtliche Pflichten\u00bb verstossen und es \u00fcber Jahre hinweg vers\u00e4umt, Risiken angemessen zu erfassen. Dabei kam es zu einer \u00abschweren Verletzung von Schweizer Aufsichtsrecht\u00bb. Was f\u00fcr Gesch\u00e4fte hat Greensill eigentlich betrieben? Lex Greensill, der Gr\u00fcnder der Finanzfirma, galt lange als wahres Finanzwunderkind. Mit seinen Fonds hat sich der Bauernsohn aus Australien auf die Finanzierung von Lieferketten spezialisiert. Diese wurden in Fonds geb\u00fcndelt und mit Versicherungen gegen einen m\u00f6glichen Zahlungsausfall abgesichert. Diese legte die CS ihren Kunden dann als sichere Anlagen mit geringem Risiko in ihr Portfolio. Ab 2017 begann die CS, Gesch\u00e4fte mit Greensill zu machen. Mit der Zeit wurden diese immer risikoreicher, unter anderem weil der Financier immer mehr Forderungen von Unternehmen mit dubioser Kreditw\u00fcrdigkeit wie dem britisch-indischen Stahl- und Rohstoffunternehmer Sanjeev Gupta in die Fonds verpackte. Die Grossbank habe das Ausmass dieser \u00c4nderungen zuerst nicht erkannt, schreibt die Finma. Der Finanzunternehmer hatte mehr oder weniger freie Hand: Was genau in den Fonds zu liegen kam, habe de facto nicht die Credit Suisse bestimmt, sondern Greensill selbst. Auch beim zentralen Versicherungsschutz hat die CS auf Greensill vertraut. Das Problem: Ein Grossteil dieser Absicherungen stammte von nur zwei Gesellschaften \u2013 ein Klumpenrisiko. Eine der beiden, Tokio Marine, hatte Greensill bereits 2020 informiert, die Police im M\u00e4rz 2021 auslaufen zu lassen. Ohne Versicherung musste die CS die vier Fonds schliessen. Gab es Warnhinweise? Ja. Die CS h\u00e4tte fr\u00fcher reagieren k\u00f6nnen. Sie ist nicht das erste Finanzunternehmen, das durch den australischen Finanzunternehmer in Schwierigkeiten ger\u00e4t. Der Schweizer Verm\u00f6gensverwalter GAM erlitt 2018 ebenfalls mit einem Fonds des Finanzunternehmers Schiffbruch. Investoren zogen in der Folge massiv Gelder ab; GAM hat sich von dem Vertrauensverlust bis heute nicht mehr erholt.  Warnungen oder Kritik von Medienschaffenden im Bezug auf Greensill verhallten bei der CS laut der Finma jedoch ungeh\u00f6rt. Auch ihre Fragen wurden nicht unabh\u00e4ngig beantwortet. Gegen\u00fcber der Aufsichtsbeh\u00f6rde machte die Grossbank deswegen \u00abteilweise falsche oder zu positive Angaben\u00bb zu den Fonds, wie diese in ihrem Bericht festh\u00e4lt. Ein verheerendes Bild bietet sich zudem, weil die CS Greensill wenige Monate vor dem Kollaps noch einen Kredit von 140 Millionen Dollar vergeben hat. Dies, obschon der zust\u00e4ndige Risikomanager die Vergabe eigentlich ablehnte. Er wurde \u00abvon einem hohen Kadermitglied\u00bb \u00fcberstimmt. Dem Vernehmen nach soll es sich dabei um die ehemalige Risikochefin der Grossbank, Lara Warner, gehandelt haben. Welche Konsequenzen hat dies f\u00fcr die Credit Suisse? Greensill war 2021 nicht der einzige CS-Skandal. Wenige Monate sp\u00e4ter musste sie nach dem Zusammenbruch des Hedgefonds Archegos einen Verlust in H\u00f6he von 5,5 Milliarden Dollar einr\u00e4umen. Der Fall zeigte ebenfalls eklatante Defizite im Risikomanagement. Auch hier wurden Risiken systematisch ignoriert, und die Verantwortlichkeiten innerhalb der CS waren unklar. Seit damals hat die Grossbank nahezu ihre komplette F\u00fchrungsriege ausgetauscht. Die CS teilt mit, dass zus\u00e4tzlich weitere Massnahmen ergriffen worden seien, etwa \u00abbedeutende Investitionen bei Risk und Compliance\u00bb, und in Weiterbildungen betreffend Risikokultur innerhalb der gesamten Organisation investiert habe. Offenbar zu wenig f\u00fcr die Finma. Sie reagiert scharf. CS muss k\u00fcnftig ihre Verantwortlichkeiten klar darlegen. Konkret: Auf Stufe Gesch\u00e4ftsleitung m\u00fcssen regelm\u00e4ssig die wichtigsten rund 500 Gesch\u00e4ftsbeziehungen der Bank namentlich auf Gegenparteirisiken \u00fcberpr\u00fcft werden. Und: \u00abDie Verantwortlichkeitsbereiche der (rund 600) h\u00f6chsten Manager der Bank m\u00fcssen k\u00fcnftig in einem Verantwortlichkeitsdokument festgehalten werden\u00bb, schreibt die Finma weiter. Das betrifft weit mehr als nur das Topmanagement der Bank, sondern umfasst auch tiefere Hierarchiestufen. Zur Kontrolle schickt sie der Grossbank erneut einen Aufpasser ins Haus. Werden auch einzelne Manager zur Verantwortung gezogen? Ja. Die Finma er\u00f6ffnet Verfahren gegen vier ehemalige Manager der Grossbank. Ein solches Enforcementverfahren kann maximal mit einem Berufsverbot von bis zu f\u00fcnf Jahren enden. Um wen es sich im konkreten Fall handelt, gibt die Aufsicht nicht bekannt. Greensill wie Archegos hatten \u00c4nderungen im CS-Management zur Folge. Neben den eigentlichen Fondsmanagern mussten auch Eric Varvel, der Chef des Asset Management, und die Risikochefin Lara Warner sowie Michael Degen, Chef Schweiz und Europa im Asset Management, die Bank verlassen. Gibt es f\u00fcr die CS auch finanzielle Konsequenzen? Momentan betr\u00e4gt das Loch in den Fonds rund 2 Milliarden Dollar. Der Betrag kann sich noch vermindern, je nachdem, wie viel die CS von den ausstehenden Forderungen noch eintreiben kann. Seitens der Finma drohen ihr in der Causa keine finanziellen Konsequenzen. Diese kann keine Bussen gegen fehlbare Manager oder Finanzinstitute verh\u00e4ngen. Eine Gewinneinziehung hat sie im aktuellen Fall nicht verf\u00fcgt, auch wenn sie dies bei einer schweren Verletzung der aufsichtsrechtlichen Bestimmungen tun kann. Wie die Credit Suisse schreibt, wird die Umsetzung der zus\u00e4tzlichen Massnahmen voraussichtlich keine erheblichen Kosten zur Folge haben. Offen ist, wie es mit Zivilklagen weitergeht. Einige sind bereits h\u00e4ngig. Auch haben die Aktion\u00e4re dem Verwaltungsrat an der Generalversammlung 2022 die Entlastung in Bezug auf Greensill verweigert. Die CS-F\u00fchrung wird die Altlast nicht so rasch wie gew\u00fcnscht ad acta legen k\u00f6nnen. ","title":"Was die Finma der Credit Suisse vorwirft","titleheader":"Bericht zu Greensill","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Finma schlie\u00dft zweij\u00e4hrige Untersuchung im Greensill-Skandal ab und wirft Credit Suisse schwere Verst\u00f6\u00dfe gegen aufsichtsrechtliche Pflichten vor\n- Credit Suisse hat Risiken \u00fcber Jahre hinweg nicht angemessen erfasst, was zu einer schweren Verletzung von Schweizer Aufsichtsrecht f\u00fchrte\n- Finma er\u00f6ffnet Verfahren gegen vier ehemalige CS-Manager, m\u00f6gliche Konsequenzen sind Berufsverbote von bis zu f\u00fcnf Jahren","text_api_keynotes_07_256":"- Die Finanzmarktaufsicht Finma schlie\u00dft nach zweij\u00e4hriger Untersuchung ihr Verfahren gegen die Credit Suisse im Zusammenhang mit den Greensill-Lieferkettenfonds ab.\n- Die CS hat in der Sache in \"schwerer Weise gegen aufsichtsrechtliche Pflichten\" versto\u00dfen und es \u00fcber Jahre hinweg vers\u00e4umt, Risiken angemessen zu erfassen.\n- Die Finma er\u00f6ffnet Verfahren gegen vier ehemalige Manager der Grossbank und kritisiert die CS f\u00fcr ihre mangelhafte Risikokultur.","qa_list_gpt4":["Was verlangt die Finma von der Credit Suisse im Zusammenhang mit dem Greensill-Skandal?\n","Die Finma verlangt von der Credit Suisse, ihre Gesch\u00e4ftsbeziehungen zu Lex Greensill wieder aufzunehmen.","Die Finma verlangt von der Credit Suisse, die Verantwortlichen f\u00fcr den Greensill-Skandal zu entlassen.","Die Finma verlangt von der Credit Suisse, die Verantwortlichkeitsbereiche ihrer h\u00f6chsten Manager schriftlich festzuhalten und regelm\u00e4\u00dfig ihre wichtigsten Gesch\u00e4ftsbeziehungen auf Gegenparteirisiken zu \u00fcberpr\u00fcfen."],"flesch":[50.0,58.45,50.2,48.3,30.7,46.7]},{"_id":"64298058a9d504ce92eb6025","aid":573214212510,"author":"Markus Brotschi","categoryName":"Schweiz","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":655.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/flucht-zu-einer-anderen-krankenkasse-ist-mitten-im-jahr-moeglich-573214212510","own":"Verg\u00fctung von Psychotherapie. Flucht zu einer anderen Krankenkasse ist mitten im Jahr m\u00f6glich. Viele Patientinnen und Patienten haben seit Anfang Jahr ihren Psychotherapieplatz verloren, da ihre Versicherung nicht mehr bezahlt. Ein Ausweg bietet sich auf den 1. Juli an \u2013 allerdings nicht f\u00fcr alle. Was die meisten nicht wissen: Wer mit seiner Krankenkasse unzufrieden ist, muss nicht bis Ende Jahr warten. Unter bestimmten Bedingungen ist auf Mitte Jahr ein Versicherungswechsel m\u00f6glich. Dies k\u00f6nnte insbesondere f\u00fcr jene attraktiv sein, denen seit Anfang Jahr die Psychotherapie von ihrer Kasse nicht mehr bezahlt wird. Juli m\u00f6glich ist.\u00bb Denn nur ein Teil der Versicherten kann unter dem Jahr wechseln. Der Wechsel auf Mitte Jahr ist wie jener auf Anfang Jahr ohne Begr\u00fcndung m\u00f6glich. Kassen werben nur f\u00fcr Wechsel auf Ende Jahr. Juli klappt. Gutachten widerspricht Sant\u00e9suisse. ","lexrank_sumy":"Flucht zu einer anderen Krankenkasse ist mitten im Jahr m\u00f6glich. Unter bestimmten Bedingungen ist auf Mitte Jahr ein Versicherungswechsel m\u00f6glich. Dies k\u00f6nnte insbesondere f\u00fcr jene attraktiv sein, denen seit Anfang Jahr die Psychotherapie von ihrer Kasse nicht mehr bezahlt wird. F\u00fcr sie w\u00e4re ein Wechsel zu Helsana, Sanitas oder KPT die Rettung. Denn diese Kassen geh\u00f6ren dem Verband Curafutura an, der im Gegensatz zum Konkurrenzverband Sant\u00e9suisse einen Tarifvertrag mit den Psychologinnen und Psychologen abgeschlossen hat. Der Wechsel auf Mitte Jahr ist wie jener auf Anfang Jahr ohne Begr\u00fcndung m\u00f6glich. Kassen werben nur f\u00fcr Wechsel auf Ende Jahr. Diese Abkl\u00e4rung dr\u00e4ngt sich vor allem bei jenen Sant\u00e9suisse-Kassen auf, die entgegen der Empfehlung ihres Verbandes die Therapie trotzdem bezahlen wollen. Der Streit um die Verg\u00fctung der Therapien von Psychologinnen und Psychologen, die sich in der klinischen Weiterbildung befinden, g\u00e4rt seit Anfang Jahr. Bis Ende letzten Jahres wurden die Leistungen von Personen mit abgeschlossener Therapieausbildung und jenen in Weiterbildung immer von einem Arzt abgerechnet und von allen Kassen bezahlt. Sant\u00e9suisse begr\u00fcndet die Zahlungsweigerung damit, dass es seit Anfang Jahr keine gesetzliche Grundlage mehr gebe, um die Therapieleistungen von Personen in Weiterbildung zu verg\u00fcten. Sant\u00e9suisse stellt sich auf den Standpunkt, dass die Personen in Weiterbildung nicht unter diese gesetzliche Regelung fallen. Bis Ende 2022 seien Leistungen von Personen in Weiterbildung immer von den Krankenversicherern verg\u00fctet worden. Ganz im Gegenteil h\u00e4tten der Bundesrat und das BAG in letzter Zeit sogar explizit best\u00e4tigt, dass Leistungen von Personen in Weiterbildung Pflichtleistungen der obligatorischen Krankenpflegeversicherung seien. ","text_api_simple_words_07_512":"Manche Patienten haben seit Anfang des Jahres ihren Psychotherapieplatz verloren, weil ihre Versicherung nicht mehr bezahlt. Aber es gibt eine M\u00f6glichkeit, zu einer anderen Krankenkasse zu wechseln, die die Psychotherapie von Fachkr\u00e4ften in Weiterbildung verg\u00fctet. Vor allem die Kassen Helsana, Sanitas und KPT bieten das an. Allerdings k\u00f6nnen nur Versicherte mit Standardmodell und ordentlicher Franchise im Juni wechseln. Es ist auch m\u00f6glich, in ein alternatives Versicherungsmodell zu wechseln. Die Kassen werben normalerweise nur f\u00fcr den Wechsel zum Ende des Jahres, aber der Wechsel zum Juni ist m\u00f6glich, wenn die aktuelle Versicherung bis Ende M\u00e4rz gek\u00fcndigt wird. Es wird empfohlen, vorher bei der neuen Kasse abzukl\u00e4ren, ob die Therapie bei Psychologen in Weiterbildung wirklich bezahlt wird. Ein Gutachten widerlegt die Argumentation der Sant\u00e9suisse, dass die Verg\u00fctung von Therapien von Personen in Weiterbildung gesetzlich nicht mehr geregelt sei. Das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit geht davon aus, dass die Verg\u00fctung weiterhin m\u00f6glich ist.","text_api_normal_words_05_512":"Patienten, die seit Anfang des Jahres ihre Psychotherapiepl\u00e4tze verloren haben, da ihre Krankenkassen die Kosten nicht mehr \u00fcbernehmen, haben die M\u00f6glichkeit, zum 1. Juli zu einer anderen Krankenkasse zu wechseln. Insbesondere f\u00fcr diejenigen, die von Helsana, Sanitas oder KPT versichert sind, k\u00f6nnte ein Wechsel zur Rettung werden, da diese Kassen dem Verband Curafutura angeh\u00f6ren, der einen Tarifvertrag mit Psychologen abgeschlossen hat, der auch die Verg\u00fctung von Fachkr\u00e4ften in Weiterbildung umfasst. Ein Wechsel zur CSS ist jedoch nicht empfehlenswert, da sie den Tarifvertrag nicht unterschrieben hat, aber unter Vorbehalt zahlt. Der Wechsel ist nur f\u00fcr Versicherte im Standardmodell mit ordentlicher Franchise m\u00f6glich. Es gibt keine Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr andere Versicherte. Der Wechsel auf Mitte Jahr ist wie der Wechsel auf Anfang Jahr ohne Begr\u00fcndung m\u00f6glich. Der Kassenwechsel mitten im Jahr wird jedoch kaum beworben, da die Versicherten mit Standardmodell und Mindestfranchise in der Regel nicht auf die Pr\u00e4mienh\u00f6he achten und selten die Kasse wechseln. Vor einem Wechsel empfiehlt es sich, bei der neuen Kasse abzukl\u00e4ren, ob die Therapie bei Psychologen in Weiterbildung wirklich \u00fcbernommen wird. Der Streit um die Verg\u00fctung von Therapien von Psychologen in Weiterbildung, der seit Anfang des Jahres schwelt, k\u00f6nnte mit einem neuen Rechtsgutachten von Anwalt Gregori Werder und Professor Thomas G\u00e4chter gekl\u00e4rt werden, das besagt, dass die Personen in Weiterbildung unter die gesetzliche Regelung fallen und dass ihre Leistungen von den Krankenkassen verg\u00fctet werden sollten.","text_api_child_09_350":"Dieser Artikel handelt davon, dass man mitten im Jahr die Krankenkasse wechseln kann, wenn man mit der aktuellen nicht zufrieden ist. Das kann besonders wichtig sein, wenn man Psychotherapie bekommt und die Versicherung diese nicht mehr bezahlen will. Es gibt einige Krankenkassen, die Psychotherapie bezahlen, auch von Fachkr\u00e4ften in Weiterbildung. Es ist wichtig, sich vor einem Wechsel zu erkundigen, ob die neue Krankenkasse die Therapie auch bezahlt. Man kann bis Ende M\u00e4rz k\u00fcndigen und am 1. Juli in eine neue Krankenkasse wechseln. Die Krankenkassen machen allerdings keine Werbung daf\u00fcr, da viele Versicherte nicht oft wechseln. Es gibt auch einen Streit dar\u00fcber, ob Personen in klinischer Weiterbildung f\u00fcr Psychotherapie von den Krankenkassen bezahlt werden m\u00fcssen oder nicht. Ein neues Rechtsgutachten sagt, dass es eine gesetzliche Grundlage gibt, um die Therapieleistungen von Personen in Weiterbildung weiterhin zu verg\u00fcten.","text_api_keynotes_07_350":"Keynotes zu dem Artikel \"Verg\u00fctung von Psychotherapie\":\n\n1. Patienten haben seit Anfang Jahr ihren Psychotherapieplatz verloren, da ihre Versicherung nicht mehr bezahlt.\n2. Ein Ausweg bietet sich auf den 1. Juli an - allerdings nicht f\u00fcr alle.\n3. Ein Wechsel zu gewissen Krankenkassen, die dem Verband Curafutura angeh\u00f6ren, kann f\u00fcr Betroffene attraktiv sein.\n4. Ein Kassenwechsel mitten im Jahr ist m\u00f6glich, aber wird kaum propagiert.\n5. Der Streit um die Verg\u00fctung der Therapien von Psychologinnen und Psychologen, die sich in der klinischen Weiterbildung befinden, g\u00e4rt seit Anfang Jahr.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Patientinnen und Patienten k\u00f6nnen unter bestimmten Bedingungen mitten im Jahr zu einer anderen Krankenkasse wechseln. \n2. Dies bietet eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr jene, die seit Anfang des Jahres keine Psychotherapie mehr von ihrer Kasse bezahlt bekommen. \n3. Interessierte sollten bis Ende M\u00e4rz k\u00fcndigen und sich vorher bei der neuen Kasse \u00fcber die Verg\u00fctung informieren.","five_letter_word_list":["einer","viele","haben","ihren","nicht","unter","mitte","denen","ihrer","kasse","diese","einen","zahlt","allen","cathy","maret","keine","jener","einem","damit","zuvor","neuen","allem","jenen","ihres","deren","daf\u00fcr","gross","felix","immer","wurde","davon","neues","seien","schon","sogar"],"qa_list":["Ist ein Versicherungswechsel auf Mitte Jahr m\u00f6glich, wenn man im Standardmodell mit ordentlicher Franchise versichert ist?","Ja, aber nur mit Begr\u00fcndung.","Nein, ein Versicherungswechsel ist nur auf Anfang Jahr m\u00f6glich.","Ja, ein Versicherungswechsel auf Mitte Jahr ist ohne Begr\u00fcndung m\u00f6glich."],"lead":"Viele Patientinnen und Patienten haben seit Anfang Jahr ihren Psychotherapie\u00adplatz verloren, da ihre Versicherung nicht mehr bezahlt. Ein Ausweg bietet sich auf den 1. Juli an \u2013 allerdings nicht f\u00fcr alle.","originaltext":"Verg\u00fctung von Psychotherapie. Flucht zu einer anderen Krankenkasse ist mitten im Jahr m\u00f6glich. Viele Patientinnen und Patienten haben seit Anfang Jahr ihren Psychotherapieplatz verloren, da ihre Versicherung nicht mehr bezahlt. Ein Ausweg bietet sich auf den 1. Juli an \u2013 allerdings nicht f\u00fcr alle. Ein Psychotherapeut im Gespr\u00e4ch mit einer Klientin (gestellte Aufnahme). Was die meisten nicht wissen: Wer mit seiner Krankenkasse unzufrieden ist, muss nicht bis Ende Jahr warten. Unter bestimmten Bedingungen ist auf Mitte Jahr ein Versicherungswechsel m\u00f6glich. Dies k\u00f6nnte insbesondere f\u00fcr jene attraktiv sein, denen seit Anfang Jahr die Psychotherapie von ihrer Kasse nicht mehr bezahlt wird. F\u00fcr sie w\u00e4re ein Wechsel zu Helsana, Sanitas oder KPT die Rettung. Denn diese Kassen geh\u00f6ren dem Verband Curafutura an, der im Gegensatz zum Konkurrenzverband Sant\u00e9suisse einen Tarifvertrag mit den Psychologinnen und Psychologen abgeschlossen hat. Gem\u00e4ss diesem Vertrag werden auch die Therapien von Fachkr\u00e4ften in Weiterbildung verg\u00fctet. Die CSS, das vierte Curafutura-Mitglied, hat den Tarifvertrag nicht unterschrieben. Sie zahlt diese Therapien aber unter Vorbehalt. \u00abWir empfehlen allen Betroffenen, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob f\u00fcr sie ein Kassenwechsel auf 1. Juli m\u00f6glich ist.\u00bb \u00abWir empfehlen allen Betroffenen, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob f\u00fcr sie ein Kassenwechsel auf 1. Juli m\u00f6glich ist\u00bb, sagt Cathy Maret, Sprecherin der F\u00f6deration der Schweizer Psychologinnen und Psychologen (FSP). Denn nur ein Teil der Versicherten kann unter dem Jahr wechseln. Es sind jene, die im Standardmodell mit ordentlicher Franchise versichert sind: Erwachsene mit Franchise 300 Franken\/Kinder 0 Franken. Ansonsten gibt es aber keine Einschr\u00e4nkungen. Der Wechsel auf Mitte Jahr ist wie jener auf Anfang Jahr ohne Begr\u00fcndung m\u00f6glich. Mittlerweile sind drei Viertel der Erwachsenen im Hausarzt- oder einem anderen alternativen Versicherungsmodell angeschlossen, ein Viertel hat das Standardmodell. Wer auf Mitte Jahr wechseln darf, der kann auf Wunsch auch gleich in ein alternatives Versicherungsmodell wechseln. Kassen werben nur f\u00fcr Wechsel auf Ende Jahr. Interessierte m\u00fcssen ihre aktuelle Versicherung bis Ende M\u00e4rz k\u00fcndigen, damit der Wechsel auf 1. Juli klappt. Zuvor empfiehlt es sich, bei der neuen Kasse abzukl\u00e4ren, ob die Therapie bei Psychologen in Weiterbildung wirklich \u00fcbernommen wird. Diese Abkl\u00e4rung dr\u00e4ngt sich vor allem bei jenen Sant\u00e9suisse-Kassen auf, die entgegen der Empfehlung ihres Verbandes die Therapie trotzdem bezahlen wollen. Der FSP hat eine Umfrage bei den Sant\u00e9suisse-Kassen gemacht und deren Zahlungsbereitschaft auf seiner Website auflistet. Allerdings \u00fcbernimmt der FSP daf\u00fcr keine Gew\u00e4hr, da die Situation jederzeit \u00e4ndern kann. Der Kassenwechsel mitten im Jahr wird kaum propagiert, die Krankenversicherer machen daf\u00fcr keine Werbung. Dies d\u00fcrfte damit zusammenh\u00e4ngen, dass die Versicherten mit Standardmodell und Mindestfranchise nicht gross auf die Pr\u00e4mienh\u00f6he schauten und die Kasse kaum je wechselten, sagt Felix Schneuwly, Krankenkassenexperte des Vergleichsdienstes Comparis. Gutachten widerspricht Sant\u00e9suisse. Der Streit um die Verg\u00fctung der Therapien von Psychologinnen und Psychologen, die sich in der klinischen Weiterbildung befinden, g\u00e4rt seit Anfang Jahr. Bis Ende letzten Jahres wurden die Leistungen von Personen mit abgeschlossener Therapieausbildung und jenen in Weiterbildung immer von einem Arzt abgerechnet und von allen Kassen bezahlt. Sant\u00e9suisse begr\u00fcndet die Zahlungsweigerung damit, dass es seit Anfang Jahr keine gesetzliche Grundlage mehr gebe, um die Therapieleistungen von Personen in Weiterbildung zu verg\u00fcten. Psychologen und Psychologinnen mit anerkannter Therapieausbildung k\u00f6nnen seit Anfang 2023 hingegen selbstst\u00e4ndig mit den Kassen abrechnen, sofern die Therapie \u00e4rztlich angeordnet wurde (Anordnungsmodell). Sant\u00e9suisse stellt sich auf den Standpunkt, dass die Personen in Weiterbildung nicht unter diese gesetzliche Regelung fallen. Das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG) geht hingegen davon aus, dass die rechtliche Grundlage ausreichend ist, um Therapien bei Personen in Weiterbildung weiterhin zu verg\u00fcten. Diese Haltung st\u00fctzt auch ein neues Rechtsgutachten von Anwalt Gregori Werder und Professor Thomas G\u00e4chter. Gem\u00e4ss Rechtsprechung des Bundesgerichts seien \u00e4rztliche Leistungen schon immer an nicht \u00e4rztliche Hilfspersonen delegiert und den Krankenkassen in Rechnung gestellt worden. Andernfalls w\u00e4re gem\u00e4ss Bundesgericht die \u00e4rztliche Praxist\u00e4tigkeit kaum mehr m\u00f6glich. Bis Ende 2022 seien Leistungen von Personen in Weiterbildung immer von den Krankenversicherern verg\u00fctet worden. Es gebe keine Hinweise darauf, dass der Gesetzgeber oder der Bundesrat davon abweichen wollte, so die Juristen. Ganz im Gegenteil h\u00e4tten der Bundesrat und das BAG in letzter Zeit sogar explizit best\u00e4tigt, dass Leistungen von Personen in Weiterbildung Pflichtleistungen der obligatorischen Krankenpflegeversicherung seien. ","title":"Flucht zu einer anderen Krankenkasse ist mitten im Jahr m\u00f6glich","titleheader":"Verg\u00fctung von Psychotherapie","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Versicherungswechsel zur Mitte des Jahres m\u00f6glich, insbesondere f\u00fcr Patienten, deren Psychotherapie nicht mehr von ihrer aktuellen Krankenkasse bezahlt wird\n- Helsana, Sanitas und KPT geh\u00f6ren zum Verband Curafutura, der einen Tarifvertrag mit Psychologen abgeschlossen hat, der auch Therapien von Fachkr\u00e4ften in Weiterbildung verg\u00fctet\n- Betroffene sollten pr\u00fcfen, ob ein Kassenwechsel zum 1. Juli m\u00f6glich ist und ihre aktuelle Versicherung bis Ende M\u00e4rz k\u00fcndigen","text_api_keynotes_07_256":"- Ein Versicherungswechsel auf Mitte Jahr kann f\u00fcr Patienten, deren Psychotherapie nicht mehr von ihrer aktuellen Versicherung bezahlt wird, eine L\u00f6sung sein.\n- Versicherte im Standardmodell mit ordentlicher Franchise k\u00f6nnen unter bestimmten Bedingungen ohne Begr\u00fcndung auf Mitte Jahr die Krankenkasse wechseln.\n- Es ist empfehlenswert, vor einem Kassenwechsel abzukl\u00e4ren, ob die neue Kasse auch die Therapie bei Psychologen in Weiterbildung verg\u00fctet.","qa_list_gpt4":["Unter welchen Bedingungen ist ein Wechsel der Krankenkasse auf Mitte des Jahres m\u00f6glich und welche Krankenkassen bieten weiterhin eine Verg\u00fctung von Psychotherapie an?\n","Ein Wechsel der Krankenkasse ist nur am Ende des Jahres m\u00f6glich und nur die CSS Krankenkasse bietet weiterhin eine Verg\u00fctung von Psychotherapie an.","Ein Wechsel der Krankenkasse ist nur f\u00fcr Personen mit einer ordentlichen Franchise von 500 Franken m\u00f6glich, und nur Sanitas und KPT bieten weiterhin eine Verg\u00fctung von Psychotherapie an.","Ein Wechsel der Krankenkasse ist f\u00fcr Personen im Standardmodell mit ordentlicher Franchise (Erwachsene 300 Franken\/Kinder 0 Franken) auf Mitte des Jahres m\u00f6glich, und die Krankenkassen Helsana, Sanitas und KPT bieten weiterhin eine Verg\u00fctung von Psychotherapie an."],"flesch":[42.25,64.6,45.3,46.4,40.3,53.75]},{"_id":"64298059a9d504ce92eb607b","aid":753962781802,"author":"Dominique Eigenmann","categoryName":"International","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":567.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/die-spd-wechselt-abrupt-die-seite-753962781802","own":"Neue Regierung in Berlin. Die SPD wechselt abrupt die Seite. \u00dcberraschung in der Hauptstadt: Statt ein Linksb\u00fcndnis anzuf\u00fchren, ordnet sich die SPD lieber dem Wahlsieger CDU unter. Franziska Giffey opfert daf\u00fcr sogar ihr Amt als B\u00fcrgermeisterin. Bald ein Gespann: Franziska Giffey, noch Regierende B\u00fcrgermeisterin von Berlin (SPD), mit ihrem wahrscheinlichen Nachfolger und neuen Koalitionspartner, Kai Wegner von der CDU. Die meisten Menschen in der Hauptstadt erwarteten wohl, dass das Linksb\u00fcndnis ungeachtet seiner Wahlniederlage einfach weitermachen w\u00fcrde \u2013 mit der Berliner SPD-Chefin Franziska Giffey als B\u00fcrgermeisterin. Giffey stand der CDU immer n\u00e4her als der Linkspartei. Doch dann bekam die SPD auf einmal Angst vor dem Sieg. Insgeheim bereitete die 44-J\u00e4hrige bereits den Seitenwechsel zur CDU vor, auch wenn dies hiess, dass sie daf\u00fcr ihr Amt opfern m\u00fcsste. Giffey, eine konservative Genossin in einem sehr linken Landesverband, stand der CDU seit je politisch n\u00e4her als der radikalen Linkspartei und holte f\u00fcr die SPD entsprechend vor allem Stimmen in der Mitte. Signalwirkung f\u00fcr ganz Deutschland. ","lexrank_sumy":"Die SPD wechselt abrupt die Seite. Bald ein Gespann: Franziska Giffey, noch Regierende B\u00fcrgermeisterin von Berlin (SPD), mit ihrem wahrscheinlichen Nachfolger und neuen Koalitionspartner, Kai Wegner von der CDU. Die SPD, die die Hauptstadt seit 2001 regiert, rettete immerhin Platz 2: Nach einigem Nachz\u00e4hlen lag sie in der 3,9-Millionen-Metropole winzige 53 Stimmen vor den Gr\u00fcnen. Die meisten Menschen in der Hauptstadt erwarteten wohl, dass das Linksb\u00fcndnis ungeachtet seiner Wahlniederlage einfach weitermachen w\u00fcrde \u2013 mit der Berliner SPD-Chefin Franziska Giffey als B\u00fcrgermeisterin. Insgeheim bereitete die 44-J\u00e4hrige bereits den Seitenwechsel zur CDU vor, auch wenn dies hiess, dass sie daf\u00fcr ihr Amt opfern m\u00fcsste. Giffey, eine konservative Genossin in einem sehr linken Landesverband, stand der CDU seit je politisch n\u00e4her als der radikalen Linkspartei und holte f\u00fcr die SPD entsprechend vor allem Stimmen in der Mitte. Schon nach der Wahl 2021 h\u00e4tte sie lieber in einer Ampel mit Gr\u00fcnen und FDP regiert als mit der Linken \u2013 und war erst auf Druck ihrer Partei links abgebogen. Aus Schwarz-Gr\u00fcn wird in der Hauptstadt nichts: CDU-Landeschef Kai Wegner mit der bisherigen gr\u00fcnen Vize-B\u00fcrgermeisterin Bettina Jarasch. Die Berliner Gr\u00fcnen machten Giffey den Seitenwechsel diesmal aber auch leicht: Statt auf die CDU zuzugehen, blieben sie ihrer linken Klientelpolitik treu und stiessen die SPD in den Sondierungsgespr\u00e4chen mit immer neuen roten Linien vor den Kopf. Die Gr\u00fcnen w\u00fcrden nur noch f\u00fcr sich selbst schauen, nicht f\u00fcr die Stadt, so der Vorwurf. Die CDU schliesslich erh\u00e4lt in Berlin endlich wieder einmal die Chance, zu beweisen, dass sie auch Grossstadt kann \u2013 zumindest, wenn die Linken dort zuvor gr\u00fcndlich abgewirtschaftet haben. ","text_api_simple_words_07_512":"Die SPD hat bei der Wahl in Berlin verloren und die CDU hat gewonnen. Die meisten Menschen dachten, dass die SPD trotzdem weiterregieren w\u00fcrde, aber die Partei entschied sich \u00fcberraschend, mit der CDU zusammenzuarbeiten. Die bisherige B\u00fcrgermeisterin Franziska Giffey opferte daf\u00fcr sogar ihr Amt. Die Gr\u00fcnen waren entt\u00e4uscht, dass die SPD nicht mit ihnen zusammenarbeiten wollte und werfen der SPD Verrat an ihren Idealen vor. Die CDU wird nun wahrscheinlich den neuen B\u00fcrgermeister stellen und die SPD wird in der Regierung bleiben. Die Entscheidung in Berlin hat Auswirkungen auf die politische Landschaft im ganzen Land.","text_api_normal_words_05_512":"In Berlin hat die SPD \u00fcberraschend beschlossen, sich der CDU anzuschlie\u00dfen, anstatt ein Linksb\u00fcndnis anzuf\u00fchren, nachdem die Christdemokraten bei den Wahlen spektakul\u00e4r gewonnen hatten. Die bisherige Regierende B\u00fcrgermeisterin Franziska Giffey opferte daf\u00fcr sogar ihr Amt. Giffey hatte politisch der CDU immer n\u00e4her gestanden als der Linkspartei und holte f\u00fcr die SPD entsprechend vor allem Stimmen in der Mitte. Die Berliner Gr\u00fcnen blieben ihrer linken Klientelpolitik treu und stie\u00dfen die SPD in den Sondierungsgespr\u00e4chen mit immer neuen roten Linien vor den Kopf, was den Seitenwechsel erleichterte. Die \u00fcberraschende Rochade in Berlin sendet bereits politische Signale ins ganze Land.","text_api_child_09_350":"Die SPD hat in Berlin \u00fcberraschend beschlossen, mit der CDU zusammenzuarbeiten, anstatt eine Koalition mit den Linken und Gr\u00fcnen zu bilden, obwohl die Christdemokraten die Wahl gewonnen haben. Die bisherige B\u00fcrgermeisterin, Franziska Giffey, wird ihr Amt aufgeben, um den Wechsel zu erm\u00f6glichen. Giffey passt politisch besser zur CDU als zur Linken und hat das Ergebnis der Wahl als Signal daf\u00fcr gesehen. Die Gr\u00fcnen haben sich durch ihre Ablehnung einer Zusammenarbeit mit der CDU in die Enge getrieben und die SPD hat das Vertrauen von Gr\u00fcnen und Linken verloren. Die Rochade in Berlin sendet politische Signale an ganz Deutschland und zeigt, dass die SPD und die Gr\u00fcnen zunehmend als Rivalen wahrgenommen werden. Die CDU erh\u00e4lt die Chance, zu beweisen, dass sie auch in einer Gro\u00dfstadt regieren kann, wenn die Linken zuvor schlecht regiert haben.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die SPD wechselt in Berlin abrupt die Seite und ordnet sich lieber dem Wahlsieger CDU unter.\n2. Franziska Giffey opfert daf\u00fcr sogar ihr Amt als B\u00fcrgermeisterin.\n3. Die SPD wird nun mit der CDU zusammenarbeiten, anstatt ein Linksb\u00fcndnis anzuf\u00fchren.\n4. Die Berliner Gr\u00fcnen blieben ihrer linken Klientelpolitik treu und stie\u00dfen die SPD in den Sondierungsgespr\u00e4chen mit immer neuen roten Linien vor den Kopf.\n5. Die \u00fcberraschende Rochade in Berlin sendet bereits politische Signale ins ganze Land.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Berliner SPD wechselt unerwartet die Seite und will sich dem Wahlsieger CDU unterordnen. \n2. Die Regierungsbildung wird auch anderen Parteien in Deutschland Signalwirkung haben. \n3. Kai Wegner, der neue Regierende B\u00fcrgermeister, muss nun beweisen, dass die CDU auch Grossstadt kann.","five_letter_word_list":["seite","statt","unter","daf\u00fcr","sogar","ihrem","neuen","knapp","liess","\u00fcbrig","platz","w\u00fcrde","schon","roten","stand","immer","n\u00e4her","bekam","angst","sagte","ankam","stehe","alles","demut","hiess","hatte","wohin","stadt","wehte","einem","holte","allem","mitte","h\u00e4tte","einer","ampel","druck","ihrer","links","damit","nicht","erste","werde","sahra","gr\u00fcne","linke","jusos","basis","tickt","neuer","jahre","abgab","fehlt","senat","ganze","einst","sehen","lager","diese","zuvor","haben"],"qa_list":["Wer wird voraussichtlich der neue Regierende B\u00fcrgermeister von Berlin?","Franziska Giffey","Bettina Jarasch","Kai Wegner"],"lead":"\u00dcberraschung in der Hauptstadt: Statt ein Linksb\u00fcndnis anzuf\u00fchren, ordnet sich die SPD lieber dem Wahlsieger CDU unter. Franziska Giffey opfert daf\u00fcr sogar ihr Amt als B\u00fcrgermeisterin.","originaltext":"Neue Regierung in Berlin Die SPD wechselt abrupt die Seite. \u00dcberraschung in der Hauptstadt: Statt ein Linksb\u00fcndnis anzuf\u00fchren, ordnet sich die SPD lieber dem Wahlsieger CDU unter. Franziska Giffey opfert daf\u00fcr sogar ihr Amt als B\u00fcrgermeisterin. Bald ein Gespann: Franziska Giffey, noch Regierende B\u00fcrgermeisterin von Berlin (SPD), mit ihrem wahrscheinlichen Nachfolger und neuen Koalitionspartner, Kai Wegner von der CDU. Die Wiederholungswahl in Berlin vor knapp drei Wochen liess an Klarheit eigentlich nichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig: Die regierenden Sozialdemokraten, Gr\u00fcnen und Linken verloren, die Christdemokraten gewannen spektakul\u00e4r. Die SPD, die die Hauptstadt seit 2001 regiert, rettete immerhin Platz 2: Nach einigem Nachz\u00e4hlen lag sie in der 3,9-Millionen-Metropole winzige 53 Stimmen vor den Gr\u00fcnen. So klar das Verdikt im Ganzen ausfiel, so schwer war festzustellen, wer Berlin denn k\u00fcnftig regieren sollte. Die meisten Menschen in der Hauptstadt erwarteten wohl, dass das Linksb\u00fcndnis ungeachtet seiner Wahlniederlage einfach weitermachen w\u00fcrde \u2013 mit der Berliner SPD-Chefin Franziska Giffey als B\u00fcrgermeisterin. Schliesslich regierte Rot-Gr\u00fcn-Rot schon seit 2016 zusammen, seit 14 Monaten mit Giffey im Roten Rathaus. Giffey stand der CDU immer n\u00e4her als der Linkspartei. Doch dann bekam die SPD auf einmal Angst vor dem Sieg. Giffey sagte schon kurz nach der Wahl, die bei ihr pers\u00f6nlich als Schock ankam, nun stehe alles infrage \u2013 schon aus \u00abDemut\u00bb gegen\u00fcber dem Urteil der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. Insgeheim bereitete die 44-J\u00e4hrige bereits den Seitenwechsel zur CDU vor, auch wenn dies hiess, dass sie daf\u00fcr ihr Amt opfern m\u00fcsste. Fr\u00fcher als andere hatte die Stimmungspolitikerin gemerkt, wohin der Wind in der Stadt wehte. Giffey, eine konservative Genossin in einem sehr linken Landesverband, stand der CDU seit je politisch n\u00e4her als der radikalen Linkspartei und holte f\u00fcr die SPD entsprechend vor allem Stimmen in der Mitte. Schon nach der Wahl 2021 h\u00e4tte sie lieber in einer Ampel mit Gr\u00fcnen und FDP regiert als mit der Linken \u2013 und war erst auf Druck ihrer Partei links abgebogen. Aus Schwarz-Gr\u00fcn wird in der Hauptstadt nichts: CDU-Landeschef Kai Wegner mit der bisherigen gr\u00fcnen Vize-B\u00fcrgermeisterin Bettina Jarasch. Die Berliner Gr\u00fcnen machten Giffey den Seitenwechsel diesmal aber auch leicht: Statt auf die CDU zuzugehen, blieben sie ihrer linken Klientelpolitik treu und stiessen die SPD in den Sondierungsgespr\u00e4chen mit immer neuen roten Linien vor den Kopf. Sie verrieten damit nicht nur die neue B\u00fcndnispolitik der Bundes-Gr\u00fcnen um Robert Habeck und Annalena Baerbock, sondern vergaben auch die Chance, mit einer weiteren schwarz-gr\u00fcnen Koalition Druck auf die Ampel-Partner SPD und FDP im Bund auszu\u00fcben. Die SPD wiederum kam zur Einsicht, dass das Vertrauen zu Gr\u00fcnen und Linken f\u00fcrs Erste aufgebraucht ist, wenigstens in Berlin. Die Gr\u00fcnen w\u00fcrden nur noch f\u00fcr sich selbst schauen, nicht f\u00fcr die Stadt, so der Vorwurf. Und die Linkspartei werde sich ja im Bund sowieso gleich spalten, wenn Sahra Wagenknecht endlich eine Partei f\u00fcr sich selbst gr\u00fcnde. Gr\u00fcne und Linke ihrerseits reagierten entsetzt auf den Seitenwechsel der SPD und warfen ihr Verrat an \u00abprogressiven\u00bb Idealen vor. Signalwirkung f\u00fcr ganz Deutschland. Giffey muss nun nur noch ihre Partei von dem schmerzhaften Schritt in die Grosse Koalition \u00fcberzeugen. Im Landesvorstand erhielt sie am Mittwoch daf\u00fcr eine komfortable 2:1-Mehrheit, die aufschreienden Jusos und anderen Linken in der Partei glaubt sie, mit einem Mitgliederentscheid zum Koalitionsvertrag \u00fcberstimmen zu k\u00f6nnen: Die Basis tickt auch in Berlin pragmatischer als die mittlere Funktion\u00e4rsriege. Neuer Regierender B\u00fcrgermeister d\u00fcrfte also der 50-j\u00e4hrige Kai Wegner werden \u2013 21 Jahre nachdem der letzte CDU-Stadtobere Eberhard Diepgen sein Amt abgab. Da Wegner jede Regierungserfahrung fehlt, wird die gewiefte Giffey im Senat aber auch ohne B\u00fcrgermeisterinnenw\u00fcrde die starke Frau bleiben. Die \u00fcberraschende Rochade in Berlin sendet bereits politische Signale ins ganze Land. SPD und Gr\u00fcne, einst \u00abnat\u00fcrliche Partner\u00bb, sehen sich immer h\u00e4ufiger als Rivalen um die Vorherrschaft im linken Lager und belauern sich, statt vertraulich zusammenzuarbeiten. L\u00e4ngst hat diese Entwicklung auch die Bundesregierung erfasst. Die Gr\u00fcnen tun sich weiterhin schwer, sobald sie betont ideologisch auftreten. Die CDU schliesslich erh\u00e4lt in Berlin endlich wieder einmal die Chance, zu beweisen, dass sie auch Grossstadt kann \u2013 zumindest, wenn die Linken dort zuvor gr\u00fcndlich abgewirtschaftet haben. ","title":"Die SPD wechselt abrupt die Seite","titleheader":"Neue Regierung in Berlin\u00a0","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- \u00dcberraschender Seitenwechsel der SPD: Statt Linksb\u00fcndnis nun Koalition mit CDU in Berlin\n- Franziska Giffey opfert B\u00fcrgermeisterinnen-Amt f\u00fcr neue Koalition; wahrscheinlicher Nachfolger ist Kai Wegner (CDU)\n- Signalwirkung f\u00fcr ganz Deutschland: SPD und Gr\u00fcne als Rivalen statt \"nat\u00fcrliche Partner\", CDU erh\u00e4lt Chance in Gro\u00dfstadtregierung","text_api_keynotes_07_256":"1. Die SPD \u00fcberrascht und wechselt in Berlin die Seite und ordnet sich dem Wahlsieger CDU unter.\n2. Franziska Giffey opfert ihr Amt als B\u00fcrgermeisterin, um diesen Schritt zu erm\u00f6glichen.\n3. Die politische Entwicklung in Berlin sendet politische Signale ins ganze Land und zeigt, dass SPD und Gr\u00fcne sich immer h\u00e4ufiger als Rivalen um die Vorherrschaft im linken Lager sehen.","qa_list_gpt4":["Warum wechselt die SPD in Berlin die Seite und geht eine Koalition mit der CDU ein?\n","Weil die SPD mit den Gr\u00fcnen und Linken uneinig \u00fcber politische Ziele war.","Weil Franziska Giffey pers\u00f6nliche politische Ambitionen verfolgt.","Weil die SPD das Vertrauen zu Gr\u00fcnen und Linken f\u00fcrs Erste aufgebraucht sieht, die Gr\u00fcnen sich zu sehr auf ihre eigene Klientelpolitik konzentrieren und die Linkspartei wom\u00f6glich eine Spaltung bevorsteht."],"flesch":[48.85,54.25,51.2,58.9,43.6,52.5]},{"_id":"64298059a9d504ce92eb6080","aid":453571675982,"author":"Jon Mettler","categoryName":"Wirtschaft","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":840.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/glamour-und-grauzonen-saubers-neuer-sponsor-sorgt-fuer-kontroversen-453571675982","own":"Online-Casino-Betreiber Stake. Glamour und Grauzonen: Saubers neuer Sponsor sorgt f\u00fcr Kontroversen. Am Wochenende beginnt die Formel-1-Saison. Ein besonderes Augenmerk gilt dem Geldgeber des Schweizer Rennstalls. Vor dem Start der Formel-1-Saison am Wochenende sorgt der Rennstall Alfa Romeo (ehemals Sauber) aus Hinwil ZH mit seinem neuen Titelsponsor Stake f\u00fcr ungewollte Aufmerksamkeit: Bei der Pr\u00e4sentation des neuen Boliden Anfang Februar in Z\u00fcrich prangte das Stake-Firmenlogo prominent auf dem Wagen \u2013 was ein m\u00f6glicher Verstoss gegen das hiesige Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele sein k\u00f6nnte. Die Zusammenarbeit von Stake mit Alfa-Sauber ist f\u00fcr drei Jahre vorgesehen. Im Gegenzug wird Stake werbewirksam im Namen des Rennstalls erw\u00e4hnt, der ab diesem Jahr als \u00abAlfa Romeo F1 Team Stake\u00bb auftritt. Es ist nicht der erste grosse Werbedeal von Stake: Das Unternehmen unterst\u00fctzt den englischen Erstliga-Fussballclub Everton FC finanziell. Und warum holt Alfa-Sauber einen Sponsor an Bord, der bei einigen Grand Prix gar nicht werben darf? Alfa-Sauber liess Fragen der Redaktion zum neuen Sponsor unbeantwortet. Jedoch entwickelt ein Jungunternehmen mit Sitz in Melbourne Casinospiele f\u00fcr Stake. Stake nutzt auch andere Grauzonen: Clevere Spielerinnen und Spieler k\u00f6nnen Verbote mit sogenannten virtuellen privaten Netzwerken (VPN) umgehen. Millionenhaus in Australien, Millionenklage in New York. Eingereicht hat sie Christopher Freeman vor einem Gericht in New York. Er sieht sich als Investor einer Vorg\u00e4ngerfirma von Stake. Dann stellt sich n\u00e4mlich die Frage, inwiefern Stake seinen finanziellen Verpflichtungen dem Rennstall gegen\u00fcber noch nachkommen kann. ","lexrank_sumy":"Online-Casino-Betreiber Stake. Vor dem Start der Formel-1-Saison am Wochenende sorgt der Rennstall Alfa Romeo (ehemals Sauber) aus Hinwil ZH mit seinem neuen Titelsponsor Stake f\u00fcr ungewollte Aufmerksamkeit: Bei der Pr\u00e4sentation des neuen Boliden Anfang Februar in Z\u00fcrich prangte das Stake-Firmenlogo prominent auf dem Wagen \u2013 was ein m\u00f6glicher Verstoss gegen das hiesige Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele sein k\u00f6nnte. Der neue Partner aus dem Ausland bietet n\u00e4mlich im Internet Sportwetten an und betreibt unter stake.com Onlinecasinos, bei denen die Eins\u00e4tze in Kryptow\u00e4hrungen erfolgen. Im Gegenzug wird Stake werbewirksam im Namen des Rennstalls erw\u00e4hnt, der ab diesem Jahr als \u00abAlfa Romeo F1 Team Stake\u00bb auftritt. Bei einer Live-Roulettepartie im vergangenen Mai, die \u00fcber stake.com im Internet \u00fcbertragen wurde, gewann der Musiker mit einem einzigen Einsatz umgerechnet 16 Millionen Franken. Warum arbeitet Alfa-Sauber nach dem Krypto-Crash bei FTX ausgerechnet mit einem Kryptocasino zusammen? Die Rennen in diesen beiden L\u00e4ndern geh\u00f6ren zu den prestigetr\u00e4chtigsten im Formel-1-Kalender. Bei der Bekanntgabe der Zusammenarbeit mit Stake Ende Januar machte der Rennstall indes deutlich, was er sich nebst dem finanziellen Zustupf erhofft. Demnach ist es zul\u00e4ssig, ein Onlinecasino von Australien aus zu betreiben, solange es keine Menschen in diesem Land bedient oder in \u00abDown Under\u00bb Werbung macht. Millionenhaus in Australien, Millionenklage in New York. Die Recherchen des \u00abSydney Morning Herald\u00bb brachten auch die Namen der Firmengr\u00fcnder ans Tageslicht. F\u00fcr das herrschaftliche Haus in Toorak, einem Stadtteil im Osten von Melbourne, bl\u00e4tterte der 28-J\u00e4hrige umgerechnet 50,5 Millionen Franken hin. Dem Vernehmen nach hat Craven vor, das Geb\u00e4ude abzureissen und ein neues Anwesen zu bauen. Er sieht sich als Investor einer Vorg\u00e4ngerfirma von Stake. Er fordert deshalb Schadenersatz in der H\u00f6he von umgerechnet 366,1 Millionen Franken. Sollte das Gericht der Klage stattgeben, k\u00f6nnte sich das f\u00fcr Alfa-Sauber als risikoreich erweisen. ","text_api_simple_words_07_512":"Der Formel-1-Rennstall Alfa Romeo hat mit seinem neuen Titelsponsor Stake f\u00fcr Aufregung gesorgt, da Stake ein Online-Casino-Betreiber ist und in der Schweiz das Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele gilt. Stake bietet Sportwetten an und betreibt Onlinecasinos, bei denen Eins\u00e4tze in Kryptow\u00e4hrungen erfolgen. Die Zusammenarbeit von Stake mit Alfa-Sauber ist f\u00fcr drei Jahre geplant und wird auf rund 75,5 Millionen Franken gesch\u00e4tzt. Andere Formel-1-Teams haben ihre Zusammenarbeit mit Kryptow\u00e4hrungsunternehmen beendet, nachdem es zu einem spektakul\u00e4ren Zusammenbruch der Kryptob\u00f6rse FTX kam. Stake nutzt auch Grauzonen, wie virtuelle private Netzwerke (VPN), um Gl\u00fccksspielverbote zu umgehen. Der Hauptsitz des Stake-Mutterkonzerns befindet sich auf Cura\u00e7ao. Die Firmengr\u00fcnder von Stake sind der Australier Edward \"Ed\" Craven und der US-Staatsb\u00fcrger Bijan Tehrani. Craven kaufte im August 2022 die teuerste Immobilie des australischen Bundesstaats Victoria. Eine zivilrechtliche Klage in den USA gegen Stake k\u00f6nnte sich als risikoreich f\u00fcr Alfa-Sauber erweisen.","text_api_normal_words_05_512":"Der neue Titelsponsor des Formel-1-Teams Alfa Romeo, das Online-Casino-Unternehmen Stake, sorgt f\u00fcr Kontroversen, da es m\u00f6glicherweise gegen das Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele in der Schweiz und anderen L\u00e4ndern verst\u00f6\u00dft. Stake bietet Sportwetten und Onlinecasinos an, bei denen Eins\u00e4tze in Kryptow\u00e4hrungen erfolgen. Andere Formel-1-Teams haben ihre Kooperationen mit \u00e4hnlichen Unternehmen aufgrund von Skandalen beendet. Stake hat auch mit Grauzonen und VPNs gearbeitet, um Verbote zu umgehen. Der Hauptsitz des Mutterkonzerns von Stake befindet sich auf Cura\u00e7ao, und die Firmengr\u00fcnder haben in Australien und den USA f\u00fcr Schlagzeilen gesorgt. Eine zivilrechtliche Klage in den USA gegen Stake k\u00f6nnte auch Auswirkungen auf das Sponsoring von Alfa Romeo haben.","text_api_child_09_350":"Ein Rennstall namens Alfa Romeo, der an Autorennen teilnimmt, hat einen neuen Sponsor namens \"Stake\". Dieser Sponsor stammt aus dem Ausland und betreibt im Internet Sportwetten und Online-Casinos, bei denen man mit Kryptow\u00e4hrungen spielt. In der Schweiz darf jedoch nur werben, wer hier zugelassen ist. Stake darf in Grossbritannien und Belgien auch nicht werben. Andere Formel-1-Teams haben ihre Zusammenarbeit mit \u00e4hnlichen Unternehmen bereits beendet. Der Hauptsitz von Stake befindet sich auf Cura\u00e7ao, aber es gibt auch ein Unternehmen in Australien, das Spiele f\u00fcr sie entwickelt. Trotzdem darf Stake in Australien keine Online-Casinos betreiben. Ein Mann namens Christopher Freeman hat bei einem Gericht in New York eine Klage gegen Stake eingereicht. Er war ein Investor und sagt, Stake habe ihn davon abgehalten, in das Unternehmen zu investieren. Wenn das Gericht ihm Recht gibt, k\u00f6nnte es sein, dass Stake Alfa Romeo kein Geld mehr geben kann.","text_api_keynotes_07_350":"- Der Rennstall Alfa Romeo sorgt mit seinem neuen Titelsponsor Stake f\u00fcr Aufmerksamkeit, da das Unternehmen im Internet Sportwetten anbietet und Onlinecasinos mit Kryptow\u00e4hrungen betreibt.\n- Das Stake-Logo ist auf dem Heckfl\u00fcgel und der Nase des neuen Rennautos zu sehen, was m\u00f6glicherweise gegen das hiesige Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele verst\u00f6\u00dft.\n- Die Zusammenarbeit von Stake und Alfa-Sauber ist f\u00fcr drei Jahre vorgesehen und wird auf rund 75,5 Millionen Franken gesch\u00e4tzt.\n- Andere Formel-1-Teams haben ihre Kooperationen mit Gl\u00fccksspiel-Unternehmen beendet, nachdem es zu Krypto-Crashes und Insolvenzen gekommen war.\n- Stake nutzt Grauzonen wie die Nutzung von virtuellen privaten Netzwerken und hat auch rechtliche Auseinandersetzungen zu bew\u00e4ltigen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der neue Sponsor des Schweizer Rennstalls Alfa Romeo (ehemals Sauber): Stake sorgt f\u00fcr Kontroversen und wirft Fragen auf. \n2. Stake betreibt unter stake.com Online-Casinos mit Eins\u00e4tzen in Kryptow\u00e4hrungen, in der Schweiz jedoch ist dies verboten. \n3. Der kanadische Rapstar Drake ist ein Werbebotschafter von Stake und gewann bei einer Live-Roulettepartie im Mai mit einem einzigen Einsatz umgerechnet 16 Millionen Franken.","five_letter_word_list":["stake","neuer","sorgt","romeo","start","neuen","wagen","gegen","unter","denen","jahre","namen","tr\u00e4gt","sagte","frage","darin","einem","k\u00f6nne","indes","keine","nicht","erste","drake","einer","wurde","warum","haben","zuger","velas","tezos","einen","grand","liess","nebst","diese","weise","macht","under","nutzt","l\u00e4sst","legal","bijan","k\u00f6pfe","osten","neues","bauen","traum","durch","klage","sieht","davon"],"qa_list":["Warum sorgt der neue Sponsor von Alfa-Sauber, Stake, f\u00fcr Kontroversen?","Stake betreibt Online-Casinos, die in der Schweiz nicht zugelassen sind.","Stake hat Millionen in den Kauf einer Immobilie in Australien investiert.","Stake hat Verbindungen zu Kryptow\u00e4hrungen und Grauzonen im Gl\u00fccksspielbereich."],"lead":"Am Wochenende beginnt die Formel-1-Saison. Ein besonderes Augenmerk gilt dem Geldgeber des Schweizer Rennstalls.","originaltext":"Online-Casino-Betreiber Stake Glamour und Grauzonen: Saubers neuer Sponsor sorgt f\u00fcr Kontroversen. Am Wochenende beginnt die Formel-1-Saison. Ein besonderes Augenmerk gilt dem Geldgeber des Schweizer Rennstalls. Stake-Logo auf dem Heckfl\u00fcgel und der Nase: Der finnische Fahrer Valtteri Bottas testet in Bahrain das neue Rennauto von Alfa Romeo. Vor dem Start der Formel-1-Saison am Wochenende sorgt der Rennstall Alfa Romeo (ehemals Sauber) aus Hinwil ZH mit seinem neuen Titelsponsor Stake f\u00fcr ungewollte Aufmerksamkeit: Bei der Pr\u00e4sentation des neuen Boliden Anfang Februar in Z\u00fcrich prangte das Stake-Firmenlogo prominent auf dem Wagen \u2013 was ein m\u00f6glicher Verstoss gegen das hiesige Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele sein k\u00f6nnte. Der neue Partner aus dem Ausland bietet n\u00e4mlich im Internet Sportwetten an und betreibt unter stake.com Onlinecasinos, bei denen die Eins\u00e4tze in Kryptow\u00e4hrungen erfolgen. Hierzulande d\u00fcrfen aber nur Casinos werben, die in der Schweiz zugelassen sind. Die Zusammenarbeit von Stake mit Alfa-Sauber ist f\u00fcr drei Jahre vorgesehen. Insider sch\u00e4tzen das Engagement auf umgerechnet 75,5 Millionen Franken. Im Gegenzug wird Stake werbewirksam im Namen des Rennstalls erw\u00e4hnt, der ab diesem Jahr als \u00abAlfa Romeo F1 Team Stake\u00bb auftritt. Das erlaubt eine weltweite Sichtbarkeit, denn die Formel 1 tr\u00e4gt ihre Rennen rund um den Globus aus. Die zust\u00e4ndige Eidgen\u00f6ssische Spielbankenkommission habe Kenntnis von der Kooperation, sagte eine Beh\u00f6rdensprecherin auf Anfrage: \u00abDie Frage, ob darin ein Verstoss gegen das Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele vorliegt, muss gegebenenfalls in einem Untersuchungsverfahren gepr\u00fcft werden.\u00bb Zu allf\u00e4llig laufenden Verfahren k\u00f6nne die Kommission indes keine Auskunft erteilen. Es ist nicht der erste grosse Werbedeal von Stake: Das Unternehmen unterst\u00fctzt den englischen Erstliga-Fussballclub Everton FC finanziell. Dar\u00fcber hinaus ist der kanadische Rapstar Drake ein Werbebotschafter. Drake ist bekannt als Hochrisikospieler. Bei einer Live-Roulettepartie im vergangenen Mai, die \u00fcber stake.com im Internet \u00fcbertragen wurde, gewann der Musiker mit einem einzigen Einsatz umgerechnet 16 Millionen Franken. Warum arbeitet Alfa-Sauber nach dem Krypto-Crash bei FTX ausgerechnet mit einem Kryptocasino zusammen? Die Motorsportpresse wundert sich deshalb: Warum arbeitet Alfa-Sauber nach dem spektakul\u00e4ren Zusammenbruch der Kryptob\u00f6rse FTX ausgerechnet mit einem Kryptocasino zusammen? Andere Formel-1-Teams haben ihre Lehren gezogen und auf die kommende Saison hin entsprechende Kooperationen beendet. Mercedes warf FTX raus, nachdem das Unternehmen f\u00fcr insolvent erkl\u00e4rt worden war. Ferrari hat sich von der Zuger Blockchain-Firma Velas getrennt. Red Bull und die Blockchain Tezos haben ihre langj\u00e4hrige Partnerschaft ebenfalls aufgegeben. Und warum holt Alfa-Sauber einen Sponsor an Bord, der bei einigen Grand Prix gar nicht werben darf? So ist es in Grossbritannien illegal, f\u00fcr Gl\u00fccksspiele zu werben und in Onlinecasinos mit Kryptow\u00e4hrungen zu zocken. Belgien wird voraussichtlich im kommenden Juni ein Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele einf\u00fchren. Die Rennen in diesen beiden L\u00e4ndern geh\u00f6ren zu den prestigetr\u00e4chtigsten im Formel-1-Kalender. Alfa-Sauber liess Fragen der Redaktion zum neuen Sponsor unbeantwortet. Bei der Bekanntgabe der Zusammenarbeit mit Stake Ende Januar machte der Rennstall indes deutlich, was er sich nebst dem finanziellen Zustupf erhofft. Stake soll neue digitale Erlebnisse und Anl\u00e4sse schaffen, mit denen der Rennstall die Fangemeinde st\u00e4rker an sich binden kann. In Australien \u2013 ein weiterer Halt w\u00e4hrend der anstehenden Saison \u2013 sind Onlinecasinos seit dem Jahr 2001 ganz verboten. Umso \u00fcberraschender sind deshalb Enth\u00fcllungen des \u00abSydney Morning Herald\u00bb: Wie die australische Zeitung herausgefunden hat, befindet sich der Hauptsitz des Stake-Mutterkonzerns Medium Rare NV zwar auf Cura\u00e7ao in der Karibik. Auf diese Weise kann sich das Unternehmen den Geldw\u00e4schereigesetzen anderer L\u00e4nder entziehen, die \u00fcblicherweise das Gl\u00fccksspiel mit Kryptow\u00e4hrungen regeln. Jedoch entwickelt ein Jungunternehmen mit Sitz in Melbourne Casinospiele f\u00fcr Stake. M\u00f6glich macht das ein Schlupfloch in der australischen Gesetzgebung. Demnach ist es zul\u00e4ssig, ein Onlinecasino von Australien aus zu betreiben, solange es keine Menschen in diesem Land bedient oder in \u00abDown Under\u00bb Werbung macht. Stake nutzt auch andere Grauzonen: Clevere Spielerinnen und Spieler k\u00f6nnen Verbote mit sogenannten virtuellen privaten Netzwerken (VPN) umgehen. Mit diesen Programmen l\u00e4sst sich der Zugang zum Internet frei w\u00e4hlen, von dem aus auf ein Onlinecasino zugegriffen wird \u2013 beispielsweise ein Land, in dem diese Art von Gl\u00fccksspiel legal ist. Gem\u00e4ss der britischen Nachrichtenagentur \u00abReporter London\u00bb hat Stake im Juli 2022 mindestens 14 Websites bezahlt, die f\u00fcr die Nutzung von VPN f\u00fcr den Zugang zu den Gl\u00fccksspielangeboten warben. Millionenhaus in Australien, Millionenklage in New York. Die Recherchen des \u00abSydney Morning Herald\u00bb brachten auch die Namen der Firmengr\u00fcnder ans Tageslicht. Der Australier Edward \u00abEd\u00bb Craven und der US-Staatsb\u00fcrger Bijan Tehrani sind die K\u00f6pfe hinter dem neuen Titelsponsor von Alfa-Sauber. Craven sorgte im August 2022 f\u00fcr Schlagzeilen, weil er die teuerste Immobilie des australischen Bundesstaats Victoria kaufte. F\u00fcr das herrschaftliche Haus in Toorak, einem Stadtteil im Osten von Melbourne, bl\u00e4tterte der 28-J\u00e4hrige umgerechnet 50,5 Millionen Franken hin. Das Anwesen umfasst 7187 Quadratmeter. Dem Vernehmen nach hat Craven vor, das Geb\u00e4ude abzureissen und ein neues Anwesen zu bauen. Der Traum vom neuen Eigenheim k\u00f6nnte aber durch eine zivilrechtliche Klage in den USA getr\u00fcbt werden. Eingereicht hat sie Christopher Freeman vor einem Gericht in New York. Er sieht sich als Investor einer Vorg\u00e4ngerfirma von Stake. Freeman behauptet, er sei von den beiden Casinobetreibern davon abgehalten worden, in stake.com zu investieren. Er fordert deshalb Schadenersatz in der H\u00f6he von umgerechnet 366,1 Millionen Franken. Sollte das Gericht der Klage stattgeben, k\u00f6nnte sich das f\u00fcr Alfa-Sauber als risikoreich erweisen. Dann stellt sich n\u00e4mlich die Frage, inwiefern Stake seinen finanziellen Verpflichtungen dem Rennstall gegen\u00fcber noch nachkommen kann. ","title":"Glamour und Grauzonen: Saubers neuer Sponsor sorgt f\u00fcr Kontroversen","titleheader":"Online-Casino-Betreiber\u00a0Stake ","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Neuer Titelsponsor Stake sorgt f\u00fcr Kontroversen bei Alfa Romeo (ehemals Sauber) in der Formel-1-Saison\n- M\u00f6glicher Versto\u00df gegen das Schweizer Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele durch Stake-Logo auf dem Rennwagen\n- Zusammenarbeit zwischen Stake und Alfa-Sauber f\u00fcr drei Jahre geplant, Engagement auf etwa 75,5 Millionen Franken gesch\u00e4tzt","text_api_keynotes_07_256":"- Alfa-Sauber sorgt mit neuem Sponsor Stake f\u00fcr Kontroversen und m\u00f6gliche Verst\u00f6\u00dfe gegen das Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele\n- Die Zusammenarbeit mit Stake ist f\u00fcr drei Jahre geplant und soll dem Rennstall finanziell helfen sowie neue digitale Erlebnisse schaffen\n- Stake nutzt Grauzonen wie VPNs und hat auch au\u00dferhalb des Motorsports negative Schlagzeilen gemacht, darunter eine Millionenklage in New York","qa_list_gpt4":["Welche m\u00f6glichen Auswirkungen hat die zivilrechtliche Klage in den USA auf die Zusammenarbeit zwischen Alfa-Sauber und Stake?\n","Die Klage f\u00fchrt dazu, dass Alfa-Sauber sofort die Zusammenarbeit mit Stake beendet.","Die Klage hat keine Auswirkungen auf die Zusammenarbeit zwischen Alfa-Sauber und Stake.","Sollte das Gericht der Klage stattgeben, k\u00f6nnte sich das f\u00fcr Alfa-Sauber als risikoreich erweisen, da Stake m\u00f6glicherweise seinen finanziellen Verpflichtungen dem Rennstall gegen\u00fcber nicht mehr nachkommen kann."],"flesch":[41.75,41.95,40.25,35.7,39.85,60.3]},{"_id":"64298059a9d504ce92eb6094","aid":272908036351,"author":"Armin M\u00fcller","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":300.0,"wordCount":1191.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/china-droht-die-japanisierung-warum-sich-die-ganze-welt-davor-fuerchtet-272908036351","own":"Globaler Wirtschaftsmotor stottert. China droht die \u00abJapanisierung\u00bb \u2013 Warum sich die Welt davor f\u00fcrchtet. Immo-Krise, Bev\u00f6lkerungsschwund: Chinas Wachstumsprognosen werden nach unten korrigiert. Nun drohen \u00abjapanische Zust\u00e4nde\u00bb. Was das heisst, und wie es die Weltwirtschaft betr\u00e4fe. Wuchs China in den zehn Jahren vor der Pandemie mit 6 bis 10 Prozent pro Jahr, h\u00e4lt der IWF bis 2027 nur noch 4 und danach 3 Prozent f\u00fcr wahrscheinlich: Touristen in Shanghai. Chinas Wirtschaft zieht wieder an. 3 bis 4 statt 6 bis 10 Prozent Wachstum pro Jahr. Trotzdem machen sich die Fachleute beim IWF grosse Sorgen \u00fcber die Zukunft der chinesischen Wirtschaft, wie das im Februar ver\u00f6ffentlichte L\u00e4nderexamen zu China zeigt. Der IWF korrigiert deshalb die Wachstumsraten ab 2024 um etwa 1 Prozentpunkt nach unten: \u00abUnser Basisszenario deutet darauf hin, dass sich das Potenzialwachstum mittel- bis langfristig erheblich verlangsamen wird.\u00bb Wuchs China in den zehn Jahren vor der Pandemie mit 6 bis 10 Prozent pro Jahr, h\u00e4lt der IWF bis 2027 nur noch 4 und danach 3 Prozent f\u00fcr wahrscheinlich. Indien wird China im laufenden Jahr als bev\u00f6lkerungsreichste Nation der Welt abl\u00f6sen. China wird alt, bevor es reich wird. Im Gegensatz zu den erfolgreichen Tigerstaaten S\u00fcdkorea, Taiwan, Hongkong und Singapur wird China alt, bevor es reich wird. Nur 12 Prozent waren Erstk\u00e4ufer, so Rogoff und Yang. Von 2018 bis 2021 wurden in China durchschnittlich 1,5 bis 1,6 Milliarden Quadratmeter Wohnraum pro Jahr verkauft, was 30 bis 50 Prozent \u00fcber dem gesch\u00e4tzten j\u00e4hrlichen Bedarf liegt, stellt der IWF fest. Der Immobilienentwickler China Evergrande, Sinnbild der Immobilienkrise des Landes, hat noch immer keine Einigung mit den Gl\u00e4ubigern erzielt. Eine andere Untersuchung sch\u00e4tzte im Jahr 2020 die Leerstandsquoten f\u00fcr 49 St\u00e4dte zwischen 15 und 24 Prozent. Ein R\u00fcckgang der Immobiliennachfrage um 20 Prozent w\u00fcrde 5 bis 10 Prozent des Bruttoinlandprodukts kosten. In China sind es aber \u00fcber 40 Prozent. Japanisierung mit chinesischen Merkmalen. \u00d6konomen der US-Grossbank Citigroup sprechen bereits von einer \u00abJapanisierung mit chinesischen Merkmalen\u00bb. Ein schw\u00e4cheres Wachstum in China ab 2024 h\u00e4tte weltweit Auswirkungen. Seit der Finanzkrise kam mehr als ein Drittel des Weltwirtschaftswachstums aus China. ","lexrank_sumy":"Nun drohen \u00abjapanische Zust\u00e4nde\u00bb. Wuchs China in den zehn Jahren vor der Pandemie mit 6 bis 10 Prozent pro Jahr, h\u00e4lt der IWF bis 2027 nur noch 4 und danach 3 Prozent f\u00fcr wahrscheinlich: Touristen in Shanghai. Chinas Wirtschaft zieht wieder an. F\u00fcr das laufende Jahr hat der Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF) seine Wachstumsprognose auf 5,2 Prozent erh\u00f6ht \u2013 im Herbst hatte er noch mit 3,8 Prozent gerechnet. Das ist ein gutes Signal f\u00fcr viele L\u00e4nder, die am Rande einer Rezession balancieren. 3 bis 4 statt 6 bis 10 Prozent Wachstum pro Jahr. Der IWF korrigiert deshalb die Wachstumsraten ab 2024 um etwa 1 Prozentpunkt nach unten: \u00abUnser Basisszenario deutet darauf hin, dass sich das Potenzialwachstum mittel- bis langfristig erheblich verlangsamen wird.\u00bb Wuchs China in den zehn Jahren vor der Pandemie mit 6 bis 10 Prozent pro Jahr, h\u00e4lt der IWF bis 2027 nur noch 4 und danach 3 Prozent f\u00fcr wahrscheinlich. Indien wird China im laufenden Jahr als bev\u00f6lkerungsreichste Nation der Welt abl\u00f6sen. China wird alt, bevor es reich wird. Eine rasche Alterung und eine schrumpfende Erwerbsbev\u00f6lkerung werden das chinesische Wachstum bremsen und die Staatsverschuldung erh\u00f6hen. Mehr als zwei Drittel der Wohnungen in den grossen chinesischen St\u00e4dten wurden erst nach der Jahrhundertwende erbaut, wie der Harvard-Professor Ken Rogoff und der IWF-\u00d6konom Yuanchen Yang in einer Studie zum chinesischen Immobilienmarkt berechnet haben. Das sei nur gerechtfertigt, \u00abwenn man davon ausgeht, dass Chinas spektakul\u00e4res Wachstum der letzten drei Jahrzehnte unbegrenzt anhalten wird\u00bb, stellen Rogoff und Yang fest. Weil Altersvorsorge, Sozialhilfe, Arbeitslosen- und Krankenversicherung ungen\u00fcgend sind, sparen chinesische Haushalte im internationalen Vergleich aussergew\u00f6hnlich viel. Von den Haushalten, die 2018 eine neue Wohnung kauften, besassen 88 Prozent bereits mindestens eine. Die Leerst\u00e4nde nehmen zu, aber offizielle Daten dazu ver\u00f6ffentlichen die Beh\u00f6rden schon lange nicht mehr. Eine andere Untersuchung sch\u00e4tzte im Jahr 2020 die Leerstandsquoten f\u00fcr 49 St\u00e4dte zwischen 15 und 24 Prozent. Ein R\u00fcckgang der Immobiliennachfrage um 20 Prozent w\u00fcrde 5 bis 10 Prozent des Bruttoinlandprodukts kosten. Sie geben Geld f\u00fcr Infrastruktur, Wohnungsbau und andere Projekte aus und stellen so sicher, dass die Wachstumsziele der Zentralregierung in Peking erreicht werden. Wenn sie schon bei Wachstumsraten von \u00fcber 6 Prozent Probleme hatten, den Schuldendienst zu leisten \u2013 wie soll das in Zukunft bei 3 bis 4 Prozent m\u00f6glich sein? In China sind es aber \u00fcber 40 Prozent. Die Forcierung des Wachstums \u00fcber Infrastruktur und Immobilien und die Bevorzugung der Staatsbetriebe haben zunehmend unrentable Investitionen zur Folge. Japanisierung mit chinesischen Merkmalen. Die Regierung wiegelt ab. ","text_api_simple_words_07_512":"Der Text handelt von der Sorge um die chinesische Wirtschaft, die aufgrund von verschiedenen Problemen wie einer Immobilienkrise und einer schrumpfenden Bev\u00f6lkerung \"japanischen Zust\u00e4nden\" droht. Obwohl sich die chinesische Wirtschaft nach dem Lockdown erholt, haben Experten Bedenken \u00fcber die zuk\u00fcnftige Entwicklung. Die Immobilienkrise und die hohe Verschuldung der Haushalte sind besonders besorgniserregend. Viele Haushalte haben ihr Verm\u00f6gen in Immobilien investiert, da es kaum attraktive Sparm\u00f6glichkeiten gibt. Es gibt auch Bedenken dar\u00fcber, dass die lokale Regierung Schuldenberge angeh\u00e4uft hat, um das Wachstum zu f\u00f6rdern, was nun problematisch werden k\u00f6nnte. Der Text diskutiert auch die Auswirkungen auf die Weltwirtschaft, wenn China's Wachstum weiter verlangsamt wird.","text_api_normal_words_05_512":"Chinas Wachstumsprognosen werden aufgrund von Faktoren wie der Immobilienkrise und dem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang nach unten korrigiert. Das Land wird \u00e4lter, bevor es reich wird, was das Wachstum bremsen und die Staatsverschuldung erh\u00f6hen wird. Die Fachleute beim Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF) machen sich grosse Sorgen \u00fcber die Zukunft der chinesischen Wirtschaft, trotz einer vor\u00fcbergehenden Erholung nach der Aufhebung der Lockdowns. Die Immobilienkrise, die hohe Verschuldung und die dadurch ausgel\u00f6sten Spannungen im Finanzsektor sind die gr\u00f6sste Sorge des IWF und zahlreicher anderer Fachleute. Die Verschuldung der privaten Haushalte hat dramatisch zugenommen, und viele Wohnt\u00fcrme werden nicht fertiggestellt, weil die hoch verschuldeten Immobilienfirmen die Finanzierung nicht zustande bringen. Ein R\u00fcckgang der Immobiliennachfrage um 20 Prozent w\u00fcrde 5 bis 10 Prozent des Bruttoinlandprodukts kosten. Der Anteil der Investitionen am Bruttoinlandprodukt ist weit h\u00f6her als in vergleichbaren L\u00e4ndern, und die Bevorzugung der Staatsbetriebe hat zunehmend unrentable Investitionen zur Folge. Der IWF empfiehlt China dringend Massnahmen zur F\u00f6rderung des Konsums statt der Investitionen und Reformen wie die schrittweise Anhebung des Rentenalters, die St\u00e4rkung der Arbeitslosen- und Krankenversicherung und die Reform staatlicher Unternehmen. Ein schw\u00e4cheres Wachstum in China ab 2024 h\u00e4tte weltweit Auswirkungen, da seit der Finanzkrise mehr als ein Drittel des Weltwirtschaftswachstums aus China kam.","text_api_child_09_350":"In dem Artikel geht es um Chinas Wirtschaft und warum sich Experten Sorgen machen. China hat in den letzten Jahren sehr schnell und viel gewachsen. Aber jetzt korrigieren Fachleute die Prognosen: Es wird nicht so schnell weitergehen wie bisher. Es droht sogar eine Krise wie in Japan. Dazu kommen Probleme wie eine schrumpfende Bev\u00f6lkerung und eine Immobilienkrise. Viele Menschen in China haben viel Geld in Immobilien investiert, aber jetzt werden immer mehr Wohnungen nicht fertiggestellt. Das ist ein gro\u00dfes Problem. Die Fachleute empfehlen, dass China mehr f\u00fcr den Konsum ausgeben soll und weniger f\u00fcr Investitionen. Auch Reformen sollen durchgef\u00fchrt werden, um die Situation zu verbessern. Wenn China nicht so schnell weiterw\u00e4chst wie bisher, hat das Auswirkungen auf die ganze Welt, weil China sehr wichtig f\u00fcr die Weltwirtschaft ist.","text_api_keynotes_07_350":"1. Chinas Wirtschaftswachstum wird nach unten korrigiert und droht eine \"Japanisierung\". Dies hat Auswirkungen auf die Weltwirtschaft.\n2. Die \u00d6konomie Chinas erholt sich langsam, aber die Fachleute des IWF machen sich grosse Sorgen \u00fcber die Zukunft der chinesischen Wirtschaft.\n3. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind eine schrumpfende Bev\u00f6lkerung und ein langsameres Produktivit\u00e4tswachstum sowie eine Immobilienkrise und hohe Verschuldung.\n4. China wird alt, bevor es reich wird, und das Wachstum wird durch eine rasche Alterung und eine schrumpfende Erwerbsbev\u00f6lkerung beeintr\u00e4chtigt.\n5. Der IWF empfiehlt China dringend Massnahmen zur F\u00f6rderung des Konsums statt der Investitionen und Reformen wie die Anhebung des Rentenalters und die Reform staatlicher Unternehmen. Ein schw\u00e4cheres Wachstum in China h\u00e4tte weltweit Auswirkungen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. China droht die \"Japanisierung\" - die Weltwirtschaft muss sich vor einer verlangsamten Wachstumsrate von 3-4% und der Immobilienkrise in China f\u00fcrchten. \n2. Die chinesische Bev\u00f6lkerung schrumpft und die lokalen Regierungsbeh\u00f6rden haben Schuldenberge angeh\u00e4uft. \n3. Reformen sind notwendig, um die Konsumenten zu st\u00e4rken, die Rentenalter zu erh\u00f6hen und die Staatsbetriebe zu reformieren.","five_letter_word_list":["china","droht","warum","davor","unten","wuchs","zieht","daten","nimmt","seine","hatte","gutes","viele","rande","einer","einen","statt","zeigt","dabei","trotz","unser","werde","durch","sinkt","einem","sogar","bevor","reich","sorge","haben","davon","ihres","waren","liegt","nicht","ihnen","warnt","immer","keine","steht","schon","lange","stand","w\u00fcrde","geben","f\u00e4llt","krise","gehen","berge","h\u00f6her","unter","folge","h\u00e4tte","jedes","recht"],"qa_list":["Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Sorgen des IWF bez\u00fcglich der chinesischen Wirtschaft und welche Massnahmen empfiehlt er?","Der IWF hat keine Sorgen bez\u00fcglich der chinesischen Wirtschaft und empfiehlt keine Massnahmen.","Der IWF hat Sorgen bez\u00fcglich der chinesischen Wirtschaft aufgrund der steigenden Verschuldung der Haushalte und der Immobilienkrise. Er empfiehlt Massnahmen zur F\u00f6rderung des Konsums und die schrittweise Anhebung des Rentenalters.","Der IWF hat Sorgen bez\u00fcglich der chinesischen Wirtschaft aufgrund der schrumpfenden Bev\u00f6lkerung, des langsameren Produktivit\u00e4tswachstums und der Immobilienkrise. Er empfiehlt umfassende makro\u00f6konomische Massnahmen und Strukturreformen."],"lead":"Immo-Krise, Bev\u00f6lkerungsschwund: Chinas Wachstumsprognosen werden nach unten korrigiert. Nun drohen \u00abjapanische Zust\u00e4nde\u00bb. Was das heisst, und wie es die Weltwirtschaft betr\u00e4fe.","originaltext":"Globaler Wirtschaftsmotor stottert. China droht die \u00abJapanisierung\u00bb \u2013 Warum sich die Welt davor f\u00fcrchtet Immo-Krise, Bev\u00f6lkerungsschwund: Chinas Wachstumsprognosen werden nach unten korrigiert. Nun drohen \u00abjapanische Zust\u00e4nde\u00bb. Was das heisst, und wie es die Weltwirtschaft betr\u00e4fe. Wuchs China in den zehn Jahren vor der Pandemie mit 6 bis 10 Prozent pro Jahr, h\u00e4lt der IWF bis 2027 nur noch 4 und danach 3 Prozent f\u00fcr wahrscheinlich: Touristen in Shanghai. Chinas Wirtschaft zieht wieder an. Nach der Aufhebung der Lockdowns erholt sich die \u00d6konomie, wie die am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Daten des Einkaufsmanagerindex von S&amp;P Global zeigen. Die Besch\u00e4ftigung nimmt seit langem wieder zu, ebenso die Auftragseing\u00e4nge in der Industrie. F\u00fcr das laufende Jahr hat der Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF) seine Wachstumsprognose auf 5,2 Prozent erh\u00f6ht \u2013 im Herbst hatte er noch mit 3,8 Prozent gerechnet. Das ist ein gutes Signal f\u00fcr viele L\u00e4nder, die am Rande einer Rezession balancieren. Wenn Chinas Wachstumsrate um einen Prozentpunkt steigt, erh\u00f6ht sich das Wachstum in anderen L\u00e4ndern um etwa 0,3 Prozentpunkte, so eine aktuelle Analyse des IWF. 3 bis 4 statt 6 bis 10 Prozent Wachstum pro Jahr. Trotzdem machen sich die Fachleute beim IWF grosse Sorgen \u00fcber die Zukunft der chinesischen Wirtschaft, wie das im Februar ver\u00f6ffentlichte L\u00e4nderexamen zu China zeigt. Es handelt sich dabei um eine Art j\u00e4hrlichen Gesundheitscheck einer Volkswirtschaft. Trotz der \u00fcblichen Zur\u00fcckhaltung aus R\u00fccksicht auf die Empfindlichkeiten der Regierung in Peking kritisiert der Bericht mangelnde Reformen. Der IWF korrigiert deshalb die Wachstumsraten ab 2024 um etwa 1 Prozentpunkt nach unten: \u00abUnser Basisszenario deutet darauf hin, dass sich das Potenzialwachstum mittel- bis langfristig erheblich verlangsamen wird.\u00bb Wuchs China in den zehn Jahren vor der Pandemie mit 6 bis 10 Prozent pro Jahr, h\u00e4lt der IWF bis 2027 nur noch 4 und danach 3 Prozent f\u00fcr wahrscheinlich. Das Wachstum werde durch eine schrumpfende Bev\u00f6lkerung und ein langsameres Produktivit\u00e4tswachstum beeintr\u00e4chtigt. Es brauche \u00abumfassende makro\u00f6konomische Massnahmen und Strukturreformen\u00bb. Im vergangenen Jahr ist die Bev\u00f6lkerung geschrumpft \u2013 zum ersten Mal seit 1961, wie das Statistikamt im Januar bekannt gab. Die chinesische Geburtenrate war die niedrigste seit Beginn der Aufzeichnungen. Indien wird China im laufenden Jahr als bev\u00f6lkerungsreichste Nation der Welt abl\u00f6sen. Gem\u00e4ss den Prognosen des neusten UNO-Weltbev\u00f6lkerungsberichts sinkt die Bev\u00f6lkerung Chinas bis 2050 auf 1,3 Milliarden und bis zum Ende des Jahrhunderts auf 767 Millionen Menschen. Fuxian Yi, Demograf an der Universit\u00e4t von Wisconsin-Madison in den USA, bezweifelt die offiziellen Zahlen und sch\u00e4tzt in einem Beitrag f\u00fcr Project Syndicate, die Bev\u00f6lkerungszahl k\u00f6nnte bis 2100 sogar auf 310 bis 440 Millionen zur\u00fcckgehen. China wird alt, bevor es reich wird. Eine rasche Alterung und eine schrumpfende Erwerbsbev\u00f6lkerung werden das chinesische Wachstum bremsen und die Staatsverschuldung erh\u00f6hen. Im Gegensatz zu den erfolgreichen Tigerstaaten S\u00fcdkorea, Taiwan, Hongkong und Singapur wird China alt, bevor es reich wird. Die gr\u00f6sste Sorge des IWF und zahlreicher anderer Fachleute betrifft jedoch die Immobilienkrise, die hohe Verschuldung und die dadurch ausgel\u00f6sten Spannungen im Finanzsektor. Tats\u00e4chlich ist das Ausmass des Immobilienpreisbooms beispiellos. Mehr als zwei Drittel der Wohnungen in den grossen chinesischen St\u00e4dten wurden erst nach der Jahrhundertwende erbaut, wie der Harvard-Professor Ken Rogoff und der IWF-\u00d6konom Yuanchen Yang in einer Studie zum chinesischen Immobilienmarkt berechnet haben. Die Wohnungspreise in chinesischen St\u00e4dten sind, gemessen am Einkommen der Bev\u00f6lkerung, extrem hoch. Das sei nur gerechtfertigt, \u00abwenn man davon ausgeht, dass Chinas spektakul\u00e4res Wachstum der letzten drei Jahrzehnte unbegrenzt anhalten wird\u00bb, stellen Rogoff und Yang fest. Weil Altersvorsorge, Sozialhilfe, Arbeitslosen- und Krankenversicherung ungen\u00fcgend sind, sparen chinesische Haushalte im internationalen Vergleich aussergew\u00f6hnlich viel. Und weil es kaum attraktive Sparm\u00f6glichkeiten gibt, haben die meisten Haushalte den Grossteil ihres Verm\u00f6gens in Immobilien investiert. Von den Haushalten, die 2018 eine neue Wohnung kauften, besassen 88 Prozent bereits mindestens eine. Nur 12 Prozent waren Erstk\u00e4ufer, so Rogoff und Yang. Die Verschuldung der privaten Haushalte hat denn auch dramatisch zugenommen \u2013 zwischen 2006 und 2021 hat sie sich fast versechsfacht. Von 2018 bis 2021 wurden in China durchschnittlich 1,5 bis 1,6 Milliarden Quadratmeter Wohnraum pro Jahr verkauft, was 30 bis 50 Prozent \u00fcber dem gesch\u00e4tzten j\u00e4hrlichen Bedarf liegt, stellt der IWF fest. Viele Wohnt\u00fcrme werden nicht fertiggestellt, weil die hoch verschuldeten Immobilienfirmen die Finanzierung nicht zustande bringen. Die abgest\u00fcrzten Anleihenkurse von Immobilienentwicklern deuten darauf hin, dass etwa 38 Prozent von ihnen auf eine Pleite zusteuern, warnt der IWF. Der Immobilienentwickler China Evergrande, Sinnbild der Immobilienkrise des Landes, hat noch immer keine Einigung mit den Gl\u00e4ubigern erzielt. Am 20. M\u00e4rz steht eine Gerichtsanh\u00f6rung an. Die Leerst\u00e4nde nehmen zu, aber offizielle Daten dazu ver\u00f6ffentlichen die Beh\u00f6rden schon lange nicht mehr. Vor einem halben Jahr musste sich ein Thinktank \u00f6ffentlich entschuldigen, nachdem er Leerstandsquoten von \u00fcber 12 Prozent f\u00fcr 28 Grossst\u00e4dte ver\u00f6ffentlicht hatte. Gem\u00e4ss einer aufwendigen Studie aus dem letzten Jahr stand in der 6-Millionen-Stadt Guiyang jede vierte Wohnung leer. Eine andere Untersuchung sch\u00e4tzte im Jahr 2020 die Leerstandsquoten f\u00fcr 49 St\u00e4dte zwischen 15 und 24 Prozent. Ein R\u00fcckgang der Immobiliennachfrage um 20 Prozent w\u00fcrde 5 bis 10 Prozent des Bruttoinlandprodukts kosten. F\u00fcr das chinesische Wachstum sind haupts\u00e4chlich die lokalen Regierungsbeh\u00f6rden verantwortlich. Sie geben Geld f\u00fcr Infrastruktur, Wohnungsbau und andere Projekte aus und stellen so sicher, dass die Wachstumsziele der Zentralregierung in Peking erreicht werden. Dazu haben sie Schuldenberge angeh\u00e4uft. Nun f\u00e4llt eine wichtige Einnahmequelle weg, weil sie in der Krise weniger Bauland verkaufen k\u00f6nnen. Etwa ein Drittel der lokalen Beh\u00f6rden hat Schwierigkeiten, die Schulden zu begleichen, sch\u00e4tzt das Forschungsunternehmen Rhodium. Wenn sie schon bei Wachstumsraten von \u00fcber 6 Prozent Probleme hatten, den Schuldendienst zu leisten \u2013 wie soll das in Zukunft bei 3 bis 4 Prozent m\u00f6glich sein? Rogoff und Yang gehen davon aus, dass die Immobilienbranche fast 29 Prozent der gesamten Wirtschaftst\u00e4tigkeit ausmacht. Die schiere Gr\u00f6sse berge hohe Risiken: Ein R\u00fcckgang der Immobiliennachfrage um 20 Prozent w\u00fcrde 5 bis 10 Prozent des Bruttoinlandprodukts kosten. Der Anteil der Investitionen am Bruttoinlandprodukt ist weit h\u00f6her als in vergleichbaren L\u00e4ndern. Gem\u00e4ss Daten der Weltbank liegt er in modernen Volkswirtschaften wie der Schweiz unter 20 Prozent, in schnell wachsenden Schwellenl\u00e4ndern bei etwa 30 Prozent. In China sind es aber \u00fcber 40 Prozent. Die Forcierung des Wachstums \u00fcber Infrastruktur und Immobilien und die Bevorzugung der Staatsbetriebe haben zunehmend unrentable Investitionen zur Folge. Das IWF-L\u00e4nderexamen beklagt denn auch einen deutlichen R\u00fcckgang des Produktivit\u00e4tswachstums. Es habe sich seit 2010 gegen\u00fcber den 2000er-Jahren halbiert. Japanisierung mit chinesischen Merkmalen. Nun werden Parallelen zur Entwicklung Japans gezogen. Das Land schien Ende der 1980er-Jahre auf dem besten Weg, die USA wirtschaftlich zu \u00fcberholen, setzte einseitig auf schuldengetriebenes Wachstum von Investitionen und Export, die Bev\u00f6lkerung begann zu schrumpfen. Die enormen Ungleichgewichte f\u00fchrten schliesslich zum Platzen der Immobilienblase \u2013 und in der Folge zu jahrzehntelanger Stagnation. \u00d6konomen der US-Grossbank Citigroup sprechen bereits von einer \u00abJapanisierung mit chinesischen Merkmalen\u00bb. Der IWF empfiehlt China deshalb dringend Massnahmen zur F\u00f6rderung des Konsums statt der Investitionen und Reformen wie die schrittweise Anhebung des Rentenalters, die St\u00e4rkung der Arbeitslosen- und Krankenversicherung und die Reform staatlicher Unternehmen. Die Regierung wiegelt ab. Man habe bereits \u00abenergische Massnahmen\u00bb ergriffen, die Probleme hielten sich \u00abweitgehend in Grenzen\u00bb, der Bankensektor sei gesund. Ein schw\u00e4cheres Wachstum in China ab 2024 h\u00e4tte weltweit Auswirkungen. Seit der Finanzkrise kam mehr als ein Drittel des Weltwirtschaftswachstums aus China. Ein Jahrzehnt lang hat das chinesische BIP jedes Jahr um das F\u00fcnf- bis Sechsfache der ganzen Schweizer Wirtschaftsleistung zugelegt. Aber wenn die IWF-Fachleute recht behalten, hat die Konjunkturlokomotive bald ausgedient. ","title":"China droht die \u00abJapanisierung\u00bb \u2013 Warum sich die Welt davor f\u00fcrchtet\u00a0\u00a0","titleheader":"Globaler Wirtschaftsmotor stottert","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Chinas Wachstumsprognosen werden nach unten korrigiert; IWF erwartet bis 2027 nur noch 4% und danach 3% Wachstum pro Jahr.\n- Schrumpfende Bev\u00f6lkerung, Immobilienkrise und hohe Verschuldung bereiten Sorgen f\u00fcr Chinas Wirtschaft.\n- Eine schw\u00e4chere Wachstumsrate in China ab 2024 k\u00f6nnte globale Auswirkungen haben, da das Land f\u00fcr mehr als ein Drittel des Weltwirtschaftswachstums verantwortlich ist.","text_api_keynotes_07_256":"1. Chinas Wachstumsprognosen werden nach unten korrigiert, da die Wirtschaft durch die Immobilienkrise und den Bev\u00f6lkerungsschwund beeintr\u00e4chtigt wird. \n2. Obwohl die Besch\u00e4ftigung und die Auftragseing\u00e4nge in der Industrie zunehmen, machen sich Experten beim IWF Sorgen um die zuk\u00fcnftige chinesische Wirtschaft. \n3. Eine schw\u00e4chere Wachstumsrate in China ab 2024 h\u00e4tte weltweite Auswirkungen und erfordert umfassende makro\u00f6konomische Massnahmen und Strukturreformen.","qa_list_gpt4":["Was h\u00e4lt der IWF f\u00fcr die wahrscheinliche Wachstumsrate Chinas bis 2027 und danach?\n","6 bis 10 Prozent pro Jahr bis 2027, danach 5 Prozent","5 bis 8 Prozent pro Jahr bis 2027, danach 4 Prozent","4 Prozent bis 2027, danach 3 Prozent"],"flesch":[46.6,60.5,51.85,39.95,35.25,61.9]},{"_id":"6429805aa9d504ce92eb6105","aid":406665830462,"author":"Arthur Rutishauser","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":558.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/es-braucht-kreativitaet-statt-ideologie-406665830462","own":"Editorial zur Wohnungsnot. Es braucht Kreativit\u00e4t statt Ideologie. Nicht Besetzung und Krawall, kein Mietpreisdeckel und keine Spekulation: Was wirklich zu g\u00fcnstigeren Mieten f\u00fchrt. Mehr als zehn Jahre gratis gewohnt und trotzdem viel Gewalt: Ausschreitungen nach der R\u00e4umung des Koch-Areals in Z\u00fcrich. Kurz vor den Wahlen macht es die SVP wieder einmal allen vor, wie man Stimmen holt. Ausgerechnet ihr oft bel\u00e4chelter Bundesrat, der Weinbauer Guy Parmelin, lancierte vor gut zwei Monaten mit dem Thema Wohnungsnot einen Wahlkampfschlager in den St\u00e4dten. Mit einem Thema notabene, das bisher fest in linker Hand war. Was braucht es denn, damit in der Stadt wieder mehr zahlbare Wohnungen entstehen? Die Mieten lassen sich wegen des Mietrechts nur erh\u00f6hen, wenn abgerissen und neu gebaut wird. Da haben linke Politikerinnen wie Jacqueline Badran sogar recht mit ihrer Kritik: Das jetzige System f\u00f6rdert nur die Spekulation. Wenn dazu noch etwas Kreativit\u00e4t kommt, etwa mit Containerwohnungen wie in Lausanne, dann k\u00f6nnte aus dem Politschlager im Wahljahr 2023 ein Ansatz zur L\u00f6sung der Wohnungsnot werden. ","lexrank_sumy":"Nicht Besetzung und Krawall, kein Mietpreisdeckel und keine Spekulation: Was wirklich zu g\u00fcnstigeren Mieten f\u00fchrt. Mehr als zehn Jahre gratis gewohnt und trotzdem viel Gewalt: Ausschreitungen nach der R\u00e4umung des Koch-Areals in Z\u00fcrich. Dass der Linken ihr Thema aus der Hand genommen wurde, hat sie sich weitgehend selbst zuzuschreiben. Das linke Rezept Nummer zwei, der staatlich gef\u00f6rderte Wohnungsbau von Genossenschaften, f\u00f6rdert eine undurchschaubare Klientelwirtschaft mit viel Macht f\u00fcr all jene, die die billigen Wohnungen vergeben k\u00f6nnen. Zudem tritt mit dem Staat und den Genossenschaften auf dem Bodenmarkt ein zahlungskr\u00e4ftiger Akteur in den Markt, der die Preise weiter in die H\u00f6he treibt. Die schlimmsten Ausw\u00fcchse dessen zeigten sich in Z\u00fcrich, als die Stadt erst der UBS mit dem Koch-Areal eine Bruchbude f\u00fcr 70 Millionen Franken abkaufte, damit nachher eine Hundertschaft von Hausbesetzern zehn Jahre gratis wohnen konnte. \u00abDie schlimmsten Ausw\u00fcchse dessen zeigten sich in Z\u00fcrich, wo die Stadt der UBS f\u00fcr 70 Millionen Franken eine Bruchbude abkaufte, damit nachher eine Hundertschaft von Hausbesetzern zehn Jahre gratis wohnen konnte.\u00bb Was braucht es denn, damit in der Stadt wieder mehr zahlbare Wohnungen entstehen? Eine Pensionskasse, eine Immobiliengesellschaft oder eine grosse Versicherung \u2013 sie sind neben dem Staat und seinen Genossenschaften die grossen Wohnungsbesitzer \u2013 haben heute vor allem den Anreiz, H\u00e4user abzureissen, um dann neu zu bauen und m\u00f6glichst hohe Mietzinse zu verlangen. Dringend notwendig ist aber auch die Lockerung der L\u00e4rmvorschriften, die die FDP verlangt. Es ist auch nicht zielf\u00fchrend, wenn \u00fcber den Rechtsweg Neu- und Umbauten jahrelang verhindert werden k\u00f6nnen, selbst wenn allen klar ist, dass am Ende gebaut werden kann. Bei der Energieversorgung und zuvor bei den Asylverfahren hat dies die Politik erkannt und die Verfahren so gestrafft, dass nur noch einmal der Rechtsweg bis ans Bundesgericht genommen werden kann. ","text_api_simple_words_07_512":"In diesem Text geht es darum, wie man das Problem der hohen Mieten in St\u00e4dten l\u00f6sen kann. Der Autor sagt, dass die Ideen der Linken wie Mietpreisdeckel und staatlich gef\u00f6rderter Wohnungsbau nicht funktionieren und stattdessen Kreativit\u00e4t und neue Regulierungen ben\u00f6tigt werden. Grosse Wohnungsbesitzer wie Pensionskassen und Immobiliengesellschaften haben momentan den Anreiz, H\u00e4user abzureissen und neu zu bauen, um h\u00f6here Mieten zu verlangen. Der Autor schl\u00e4gt vor, die L\u00e4rmvorschriften zu lockern und den Rechtsweg bei Neu- und Umbauten zu verk\u00fcrzen, um den Bau neuer Wohnungen zu erleichtern. Kreative L\u00f6sungen wie Containerwohnungen k\u00f6nnten ebenfalls helfen.","text_api_normal_words_05_512":"In diesem Editorial wird diskutiert, wie man die Wohnungsnot in Schweizer St\u00e4dten l\u00f6sen kann. Die Autorin argumentiert, dass die bisherigen L\u00f6sungsans\u00e4tze der Linken, wie Mietpreisdeckelung und staatlich gef\u00f6rderter Wohnungsbau von Genossenschaften, nicht ausreichen, um die prek\u00e4re Lage zu verbessern. Stattdessen m\u00fcssten Anreize anders gesetzt werden, damit Wohnungsbesitzer nicht mehr nur den Anreiz haben, H\u00e4user abzurei\u00dfen und teure Neubauten zu errichten. Auch die Lockerung von L\u00e4rmvorschriften sowie eine Straffung von Bau- und Genehmigungsverfahren k\u00f6nnten dazu beitragen, mehr bezahlbaren Wohnraum zu schaffen. Die Autorin betont, dass es Kreativit\u00e4t und neue Regulierungen braucht, um die Wohnungsnot zu bek\u00e4mpfen.","text_api_child_09_350":"In dem Artikel geht es um das Problem der Wohnungsnot in der Schweiz. Die Autorin argumentiert, dass die \u00fcblichen L\u00f6sungsans\u00e4tze der Linken wie Mietpreisdeckel und staatlich gef\u00f6rderter Wohnungsbau nicht funktionieren. Stattdessen sollten Anreize anders gesetzt werden, damit Wohnungsbesitzer nicht mehr nur den Anreiz haben, H\u00e4user abzurei\u00dfen und teure neue Wohnungen zu bauen. Au\u00dferdem sollte man die Regulierungen lockern, damit schneller und einfacher neue Wohnungen gebaut werden k\u00f6nnen. Die Autorin schl\u00e4gt auch vor, kreativer zu sein und alternative Wohnformen wie Containerwohnungen zu unterst\u00fctzen.","text_api_keynotes_07_350":"Keynotes zum Editorial zur Wohnungsnot:\n\n1. Kreativit\u00e4t statt Ideologie ist gefragt, um g\u00fcnstigere Mieten zu erreichen.\n2. Krawall und Besetzung sowie Mietpreisdeckel und Spekulation sind keine L\u00f6sungen.\n3. Die Linken haben ihr Thema der Wohnungsnot selbst verloren durch ineffektive Rezepte.\n4. Neue Gesetze und Regulierungen sind notwendig, um den Anreiz f\u00fcr Wohnungsbesitzer zu \u00e4ndern.\n5. Lockerung der L\u00e4rmvorschriften und kreativere L\u00f6sungen wie Containerwohnungen k\u00f6nnten helfen, die Wohnungsnot zu l\u00f6sen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Ideologie ist keine L\u00f6sung f\u00fcr die Wohnungsnot: Kreativit\u00e4t, Lockerung von L\u00e4rmvorschriften, Verk\u00fcrzung von Rechtsverfahren und Containerwohnungen sind die Schl\u00fcssel. \n2. Staat, Genossenschaften und Pensionskassen m\u00fcssen Anreize setzen, um mehr bezahlbare Wohnungen zu schaffen. \n3. Gratis Wohnen, Spekulation, Mietpreisdeckel und Krawall sind nicht der Weg, um eine L\u00f6sung zu finden.","five_letter_word_list":["statt","nicht","keine","f\u00fchrt","jahre","macht","allen","thema","einen","einem","wurde","n\u00fctzt","allem","denen","haben","alten","neuen","leute","diese","markt","linke","zudem","tritt","staat","stadt","damit","neben","heute","bauen","warum","wegen","sogar","recht","ihrer","trotz","zuvor","etwas","kommt"],"qa_list":["Was sind die Rezepte der Linken zur L\u00f6sung der Wohnungsnot?","Bestandsmieten festzurren und deckeln","Staatlich gef\u00f6rderter Wohnungsbau von Genossenschaften","Beide Antworten sind richtig"],"lead":"Nicht Besetzung und Krawall, kein Mietpreisdeckel und keine Spekulation: Was wirklich zu g\u00fcnstigeren Mieten f\u00fchrt.\u00a0","originaltext":"Editorial zur Wohnungsnot. Es braucht Kreativit\u00e4t statt Ideologie. Nicht Besetzung und Krawall, kein Mietpreisdeckel und keine Spekulation: Was wirklich zu g\u00fcnstigeren Mieten f\u00fchrt. Mehr als zehn Jahre gratis gewohnt und trotzdem viel Gewalt: Ausschreitungen nach der R\u00e4umung des Koch-Areals in Z\u00fcrich. Kurz vor den Wahlen macht es die SVP wieder einmal allen vor, wie man Stimmen holt. Ausgerechnet ihr oft bel\u00e4chelter Bundesrat, der Weinbauer Guy Parmelin, lancierte vor gut zwei Monaten mit dem Thema Wohnungsnot einen Wahlkampfschlager in den St\u00e4dten. Mit einem Thema notabene, das bisher fest in linker Hand war. Verbunden mit der 9-Millionen-Schweiz und den dringend ben\u00f6tigten Wohnungen f\u00fcr die vielen ukrainischen Fl\u00fcchtlinge ist das ein Cocktail, der sich wunderbar f\u00fcr einen populistischen Wahlkampf eignet. Dass der Linken ihr Thema aus der Hand genommen wurde, hat sie sich weitgehend selbst zuzuschreiben. Ihre Rezepte, also das Festzurren und die Deckelung von Bestandsmieten, n\u00fctzt vor allem denen, die bereits eine Wohnung haben. Der bizarre Auswuchs nach 20 Jahren Tiefzinspolitik und Mietpreisbindung: Die alten Wohnungen sind viel g\u00fcnstiger als die neuen. \u00c4ltere Leute k\u00f6nnen kaum mehr in kleinere Wohnungen wechseln, weil diese mittlerweile teurer sind als etwa die Vierzimmerwohnung, in der sie jahrzehntelang lebten. Und die Jungen kommen auf dem freien Markt kaum zu bezahlbaren Wohnungen. Das linke Rezept Nummer zwei, der staatlich gef\u00f6rderte Wohnungsbau von Genossenschaften, f\u00f6rdert eine undurchschaubare Klientelwirtschaft mit viel Macht f\u00fcr all jene, die die billigen Wohnungen vergeben k\u00f6nnen. Zudem tritt mit dem Staat und den Genossenschaften auf dem Bodenmarkt ein zahlungskr\u00e4ftiger Akteur in den Markt, der die Preise weiter in die H\u00f6he treibt. Die schlimmsten Ausw\u00fcchse dessen zeigten sich in Z\u00fcrich, als die Stadt erst der UBS mit dem Koch-Areal eine Bruchbude f\u00fcr 70 Millionen Franken abkaufte, damit nachher eine Hundertschaft von Hausbesetzern zehn Jahre gratis wohnen konnte. Der n\u00e4chste Irrsinn, n\u00e4mlich den Uetlihof der Credit Suisse f\u00fcr 1,3 Milliarden Franken zu \u00fcbernehmen, scheiterte gl\u00fccklicherweise in letzter Sekunde. \u00abDie schlimmsten Ausw\u00fcchse dessen zeigten sich in Z\u00fcrich, wo die Stadt der UBS f\u00fcr 70 Millionen Franken eine Bruchbude abkaufte, damit nachher eine Hundertschaft von Hausbesetzern zehn Jahre gratis wohnen konnte.\u00bb Was braucht es denn, damit in der Stadt wieder mehr zahlbare Wohnungen entstehen? Nicht neue, aber andere Gesetze und Regulierungen. Erst mal m\u00fcssten die Anreize anders gesetzt werden. Eine Pensionskasse, eine Immobiliengesellschaft oder eine grosse Versicherung \u2013 sie sind neben dem Staat und seinen Genossenschaften die grossen Wohnungsbesitzer \u2013 haben heute vor allem den Anreiz, H\u00e4user abzureissen, um dann neu zu bauen und m\u00f6glichst hohe Mietzinse zu verlangen. Warum? Die Mieten lassen sich wegen des Mietrechts nur erh\u00f6hen, wenn abgerissen und neu gebaut wird. Wenn dann die Mietzinsen steigen, steigt der Verkehrswert der H\u00e4user und damit der Deckungsgrad der Pensionskasse. Zudem fallen bei den Versicherungen und Immobiliengesellschaften Aufwertungsgewinne an. Das befl\u00fcgelt die Aktienkurse und die Boni der Manager. Da haben linke Politikerinnen wie Jacqueline Badran sogar recht mit ihrer Kritik: Das jetzige System f\u00f6rdert nur die Spekulation. Dringend notwendig ist aber auch die Lockerung der L\u00e4rmvorschriften, die die FDP verlangt. Es ist tats\u00e4chlich absurd, neue Wohnungen trotz L\u00e4rmschutzisolierungen nur zu bewilligen, wenn der erlaubte L\u00e4rmpegel auch bei offenen Fenstern eingehalten wird. \u00c4hnliche Beispiele gibt es zuhauf. Es ist auch nicht zielf\u00fchrend, wenn \u00fcber den Rechtsweg Neu- und Umbauten jahrelang verhindert werden k\u00f6nnen, selbst wenn allen klar ist, dass am Ende gebaut werden kann. Bei der Energieversorgung und zuvor bei den Asylverfahren hat dies die Politik erkannt und die Verfahren so gestrafft, dass nur noch einmal der Rechtsweg bis ans Bundesgericht genommen werden kann. Wenn dazu noch etwas Kreativit\u00e4t kommt, etwa mit Containerwohnungen wie in Lausanne, dann k\u00f6nnte aus dem Politschlager im Wahljahr 2023 ein Ansatz zur L\u00f6sung der Wohnungsnot werden. ","title":"Es braucht Kreativit\u00e4t statt Ideologie","titleheader":"Editorial zur Wohnungsnot","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Kreativit\u00e4t statt Ideologie f\u00fcr g\u00fcnstigere Mieten\n- Linke Rezepte wie Mietpreisdeckelung und staatlich gef\u00f6rderter Wohnungsbau sind nicht zielf\u00fchrend\n- L\u00f6sungsans\u00e4tze: Anreize f\u00fcr Vermieter \u00e4ndern, L\u00e4rmvorschriften lockern, Verfahren beschleunigen und kreative Wohnkonzepte f\u00f6rdern","text_api_keynotes_07_256":"- Die Wohnungsnot erfordert kreative L\u00f6sungen, nicht ideologische Ma\u00dfnahmen wie Besetzungen oder Mietpreisdeckel.\n- Die bisherigen Rezepte der Linken haben vor allem denjenigen genutzt, die bereits eine Wohnung haben, und haben die Preise weiter in die H\u00f6he getrieben.\n- Um zahlbare Wohnungen zu schaffen, m\u00fcssen Anreize anders gesetzt werden, zum Beispiel durch Lockerung der L\u00e4rmvorschriften und Verk\u00fcrzung der Rechtsverfahren f\u00fcr Neu- und Umbauten. Kreativit\u00e4t wie Containerwohnungen k\u00f6nnen auch helfen.","qa_list_gpt4":["Was sind die Hauptursachen f\u00fcr die Wohnungsnot, die in dem Editorial diskutiert werden?","Mangelnde Kreativit\u00e4t und \u00fcberm\u00e4\u00dfige Ideologie","Ein Mangel an Wohnungen f\u00fcr ukrainische Fl\u00fcchtlinge","Falsche Anreize im Mietrecht, staatlich gef\u00f6rderter Wohnungsbau und strenge L\u00e4rmvorschriften"],"flesch":[50.65,59.7,50.7,44.4,38.15,40.75]},{"_id":"6429805aa9d504ce92eb613d","aid":578694082816,"author":"Beatrice B\u00f6siger","categoryName":"Wirtschaft","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":549.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/langjaehriger-aktionaer-laesst-kein-gutes-haar-am-fuehrungsduo-der-credit-suisse-578694082816","own":"CS verliert langj\u00e4hrigen Grossaktion\u00e4r. Er l\u00e4sst kein gutes Haar am F\u00fchrungsduo der Credit Suisse. Paukenschlag bei der taumelnden Bank: Finanzinvestor Harris Associates verkauft s\u00e4mtliche Aktien. Das ist kein gutes Zeugnis f\u00fcr Ulrich K\u00f6rner und Axel Lehmann. David Herro, Anlagechef beim Finanzinvestor Harris Associates, sieht wenig Chancen f\u00fcr die Strategie von Credit-Suisse-Chef Ulrich K\u00f6rner und Pr\u00e4sident Axel Lehmann. Neuer Paukenschlag bei der Credit Suisse: Einer der wichtigsten Aktion\u00e4re verliert die Geduld mit der Bank. Der US-Finanzinvestor Harris Associates hat s\u00e4mtliche Aktien der Grossbank verkauft. Investmentbank sorgt f\u00fcr Frust. Dass Harris Associates aussteigt, ist ein schwerer Schlag f\u00fcr die Credit Suisse und kein gutes Zeugnis f\u00fcr die Umbaupl\u00e4ne, die das Management im Oktober vorgestellt hat. Jetzt dominieren Aktion\u00e4re aus dem Nahen Osten. Harris Associates hat zum ersten Mal im Jahr 2002 Aktien der Credit Suisse gekauft. Das Aktionariat der Credit Suisse wird nun von Investoren aus dem Nahen Osten dominiert. ","lexrank_sumy":"Paukenschlag bei der taumelnden Bank: Finanzinvestor Harris Associates verkauft s\u00e4mtliche Aktien. Das ist kein gutes Zeugnis f\u00fcr Ulrich K\u00f6rner und Axel Lehmann. Neuer Paukenschlag bei der Credit Suisse: Einer der wichtigsten Aktion\u00e4re verliert die Geduld mit der Bank. Nach dem drastischen Abfluss von Kundengeldern im vergangenen Jahr sei die Zukunft der Bank fraglich, sagte David Herro, Anlagechef von Harris Associates, zur \u00abFinancial Times\u00bb. W\u00f6rtlich: \u00abWir halten den Plan zur Restrukturierung der Investmentbank zwar f\u00fcr ein hehres Ziel, aber f\u00fcr schwerf\u00e4llig und \u2013 wenn man die Geldverbrennung anschaut \u2013 f\u00fcr weitaus teurer als erwartet.\u00bb (Mehr dazu: Horrorjahr der Schweizer Bank: CS-Aktie st\u00fcrzt um 15 Prozent ab). Dass Harris Associates aussteigt, ist ein schwerer Schlag f\u00fcr die Credit Suisse und kein gutes Zeugnis f\u00fcr die Umbaupl\u00e4ne, die das Management im Oktober vorgestellt hat. Harris Associates hat zum ersten Mal im Jahr 2002 Aktien der Credit Suisse gekauft. Damals lag der Aktienkurs bei weniger als 30 Franken. Damals lag der Kurs bei rund 23 Franken. Anfang dieses Jahres kostete eine Aktie der Grossbank noch rekordtiefe 2,57 Franken, derzeit steht sie bei 2,76 Franken. Das Aktionariat der Credit Suisse wird nun von Investoren aus dem Nahen Osten dominiert. Die Saudi National Bank ist im Zug einer Kapitalerh\u00f6hung im vergangenen Jahr mit rund 10 Prozent eingestiegen. ","text_api_simple_words_07_512":"Ein wichtiger Aktion\u00e4r der Credit Suisse, Harris Associates, hat alle seine Aktien verkauft, da er wenig Vertrauen in die Strategie des F\u00fchrungsteams hat. Harris Associates kritisiert besonders die Investmentbank und die hohen Kosten der Abspaltung. Die Credit Suisse steckt in einer gro\u00dfen Krise, da Kunden im letzten Jahr Milliarden von der Bank abgezogen haben und es auch dieses Jahr einen Verlust geben wird. Investoren aus dem Nahen Osten dominieren nun das Aktionariat der Bank.","text_api_normal_words_05_512":"Der US-Finanzinvestor Harris Associates hat s\u00e4mtliche Aktien der Credit Suisse verkauft und damit seine Geduld mit der Bank verloren. Der Anlagechef von Harris Associates, David Herro, sieht wenig Chancen f\u00fcr die Strategie von Credit-Suisse-Chef Ulrich K\u00f6rner und Pr\u00e4sident Axel Lehmann. Besonders die Investmentbank sorgt f\u00fcr Frustration bei Herro, da sie in seinen Augen zu wenig transparent und zu teuer ist. Das Ausscheiden von Harris Associates ist ein schwerer Schlag f\u00fcr die Credit Suisse und kein gutes Zeugnis f\u00fcr die Umbaupl\u00e4ne, die das Management im Oktober vorgestellt hat. Das Aktionariat der Credit Suisse wird nun von Investoren aus dem Nahen Osten dominiert.","text_api_child_09_350":"Die Credit Suisse (eine Bank) hat einen wichtigen Aktion\u00e4r verloren. Das bedeutet, dass jemand, der viele Aktien der Bank hatte, diese verkauft hat. Der Aktion\u00e4r hie\u00df Harris Associates und hat gesagt, dass er nicht glaubt, dass die Chefs der Bank gute Entscheidungen treffen. Vor allem die Abteilung Investmentbank findet er schlecht und teuer. Viele Kunden haben im letzten Jahr ihr Geld von der Bank weggenommen. Deswegen steckt die Bank in Schwierigkeiten und macht Verluste. Andere Investoren aus dem Nahen Osten haben jetzt mehr Aktien von der Credit Suisse.","text_api_keynotes_07_350":"1. Der Finanzinvestor Harris Associates hat s\u00e4mtliche Aktien der Credit Suisse verkauft und damit seinen langj\u00e4hrigen Status als Grossaktion\u00e4r verloren.\n2. David Herro, Anlagechef bei Harris Associates, hat \u00f6ffentlich Kritik an der Strategie von Credit-Suisse-Chef Ulrich K\u00f6rner und Pr\u00e4sident Axel Lehmann ge\u00e4u\u00dfert und sieht wenig Chancen f\u00fcr die Zukunft der Bank.\n3. Insbesondere die Investmentbank sorgt f\u00fcr Frustration bei Harris Associates, da sie als schwerf\u00e4llig und zu teuer angesehen wird.\n4. Der Ausstieg von Harris Associates ist ein schwerer Schlag f\u00fcr die Credit Suisse und ein schlechtes Zeugnis f\u00fcr die Umbaupl\u00e4ne des Managements.\n5. Das Aktionariat der Credit Suisse wird nun von Investoren aus dem Nahen Osten dominiert, wobei die Saudi National Bank, der Staatsfonds aus dem Emirat Katar und die Olayan-Gruppe aus Saudiarabien die gr\u00f6ssten Anteile halten.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der US-Finanzinvestor Harris Associates hat s\u00e4mtliche Aktien der Credit Suisse verkauft, was einen schweren Schlag f\u00fcr die Bank darstellt. \n2. David Herro, Anlagechef von Harris Associates, ist nicht vom Erfolg der neuen Strategie von Bankchef Ulrich K\u00f6rner und Verwaltungsratspr\u00e4sident Axel Lehmann \u00fcberzeugt. \n3. Jetzt dominieren Investoren aus dem Nahen Osten das Aktionariat der Credit Suisse: Saudi National Bank, Staatsfonds aus Katar und Olayan-Gruppe aus Saudiarabien.","five_letter_word_list":["l\u00e4sst","gutes","david","herro","sieht","wenig","neuer","einer","sagte","times","darum","frage","warum","etwas","sorgt","frust","nicht","neuen","sorge","einen","davon","first","einem","firma","ihres","klein","hohen","zudem","punkt","waren","ihren","hielt","jahre","unter","krise","haben","lesen","getan","jetzt","nahen","osten","seine","aktie","steht","saudi","katar"],"qa_list":["Wer hat s\u00e4mtliche Aktien der Credit Suisse verkauft?","Die Saudi National Bank","Der Staatsfonds aus dem Emirat Katar","Der Finanzinvestor Harris Associates"],"lead":"Paukenschlag bei der taumelnden Bank: Finanzinvestor Harris Associates verkauft s\u00e4mtliche Aktien. Das ist kein gutes Zeugnis f\u00fcr Ulrich K\u00f6rner und Axel Lehmann.","originaltext":"CS verliert langj\u00e4hrigen Grossaktion\u00e4r Er l\u00e4sst kein gutes Haar am F\u00fchrungsduo der Credit Suisse. Paukenschlag bei der taumelnden Bank: Finanzinvestor Harris Associates verkauft s\u00e4mtliche Aktien. Das ist kein gutes Zeugnis f\u00fcr Ulrich K\u00f6rner und Axel Lehmann. David Herro, Anlagechef beim Finanzinvestor Harris Associates, sieht wenig Chancen f\u00fcr die Strategie von Credit-Suisse-Chef Ulrich K\u00f6rner und Pr\u00e4sident Axel Lehmann. Neuer Paukenschlag bei der Credit Suisse: Einer der wichtigsten Aktion\u00e4re verliert die Geduld mit der Bank. Der US-Finanzinvestor Harris Associates hat s\u00e4mtliche Aktien der Grossbank verkauft. Nach dem drastischen Abfluss von Kundengeldern im vergangenen Jahr sei die Zukunft der Bank fraglich, sagte David Herro, Anlagechef von Harris Associates, zur \u00abFinancial Times\u00bb. Banken in Europa w\u00fcrden von den steigenden Zinsen profitieren, darum stelle er sich die Frage: \u00abWarum sollte man in etwas investieren, das Kapital verbrennt, wenn der Rest des Sektors es erzeugt?\u00bb Investmentbank sorgt f\u00fcr Frust. Herro ist nicht vom Erfolg der neuen Strategie von Bankchef Ulrich K\u00f6rner und Verwaltungsratspr\u00e4sident Axel Lehmann \u00fcberzeugt. F\u00fcr Frustration sorge besonders die Investmentbank. Einen grossen Teil davon lagert die Grossbank in die neue CS First Boston aus. Dazu hat sie in einem umstrittenen Kauf f\u00fcr 175 Millionen Dollar die Firma ihres ehemaligen Verwaltungsratsmitglieds Michael Klein erworben und ihn an die Spitze des Gebildes gesetzt. Herro kritisiert die fehlende Transparenz und die hohen Kosten der Abspaltung. W\u00f6rtlich: \u00abWir halten den Plan zur Restrukturierung der Investmentbank zwar f\u00fcr ein hehres Ziel, aber f\u00fcr schwerf\u00e4llig und \u2013 wenn man die Geldverbrennung anschaut \u2013 f\u00fcr weitaus teurer als erwartet.\u00bb (Mehr dazu: Horrorjahr der Schweizer Bank: CS-Aktie st\u00fcrzt um 15 Prozent ab). Zudem habe der als zweiter Punkt des Umbaus eingeleitete Verkauf der Verbriefungsplattform an den Finanzinvestor Apollo weniger als erwartet eingebracht. \u00abWir waren auch nicht zufrieden mit dem, was wir an Erl\u00f6sen aus dem Verkauf von verbrieften Produkten erhielten.\u00bb Die Grossbank selbst sagte gegen\u00fcber der \u00abFinancial Times\u00bb, dass sie bei ihren Umbaupl\u00e4nen rascher vorankommt als geplant. Zu Spitzenzeiten hielt die Anlagegesellschaft rund 10 Prozent der CS-Aktien. Dass Harris Associates aussteigt, ist ein schwerer Schlag f\u00fcr die Credit Suisse und kein gutes Zeugnis f\u00fcr die Umbaupl\u00e4ne, die das Management im Oktober vorgestellt hat. \u00dcber Jahre hinweg geh\u00f6rte die Anlagegesellschaft zu ihren wichtigsten Aktion\u00e4ren. Zu Spitzenzeiten im vergangenen Jahr hielt sie rund 10 Prozent der Aktien, Ende Jahr senkte sie den Anteil auf 5 Prozent und danach auf etwa 3 Prozent. Anfang dieses Jahres fiel der Aktienanteil gem\u00e4ss der B\u00f6rsenbetreiberin SIX unter die Schwelle von drei Prozent. Nach Verlusten und verschiedenen Skandalen steckt die Bank in einer grossen Krise. Alleine im vierten Quartal des vergangenen Jahres haben Kundinnen und Kunden Gelder im Umfang von 110,5 Milliarden Franken von der Grossbank abgezogen. Im laufenden Jahr soll ebenfalls ein \u00aberheblicher\u00bb Verlust resultieren, wie Ulrich K\u00f6rner bei Bekanntgabe des Jahresergebnisses sagte. (Lesen Sie unseren Kommentar: Was haben die CS-Chefs in den letzten zwei Jahren eigentlich getan?). Jetzt dominieren Aktion\u00e4re aus dem Nahen Osten Harris Associates hat zum ersten Mal im Jahr 2002 Aktien der Credit Suisse gekauft. Damals lag der Aktienkurs bei weniger als 30 Franken. Vor der Finanzkrise 2008 verkaufte der Finanzinvestor alle seine Anteile bei einem Aktienkurs zwischen 60 und 70 Franken mit Gewinn. Beim zweiten Mal strich er allerdings einen grossen Verlust ein. 2009 kaufte Harris Associates erneut Credit-Suisse-Aktien. Damals lag der Kurs bei rund 23 Franken. Seit damals hat Harris verschiedentlich Aktien der Grossbank gekauft und verkauft. Anfang dieses Jahres kostete eine Aktie der Grossbank noch rekordtiefe 2,57 Franken, derzeit steht sie bei 2,76 Franken. Das Aktionariat der Credit Suisse wird nun von Investoren aus dem Nahen Osten dominiert. Die Saudi National Bank ist im Zug einer Kapitalerh\u00f6hung im vergangenen Jahr mit rund 10 Prozent eingestiegen. Der Staatsfonds aus dem Emirat Katar h\u00e4lt 7 Prozent, die Olayan-Gruppe aus Saudiarabien h\u00e4lt 5 Prozent. ","title":"Er l\u00e4sst kein gutes Haar am F\u00fchrungsduo der Credit Suisse","titleheader":"CS verliert langj\u00e4hrigen Grossaktion\u00e4r\u00a0","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- US-Finanzinvestor Harris Associates verkauft s\u00e4mtliche Aktien der Credit Suisse\n- Anlagechef David Herro sieht wenig Chancen f\u00fcr die Strategie von Credit-Suisse-Chef Ulrich K\u00f6rner und Pr\u00e4sident Axel Lehmann\n- Die Zukunft der Bank ist fraglich, da Kundengelder abflie\u00dfen und die neue Strategie nicht \u00fcberzeugt","text_api_keynotes_07_256":"- Der Finanzinvestor Harris Associates verkauft s\u00e4mtliche Aktien der Credit Suisse und l\u00e4sst kein gutes Haar am F\u00fchrungsduo Ulrich K\u00f6rner und Axel Lehmann.\n- Harris Associates sieht wenig Chancen f\u00fcr die Strategie der Grossbank und kritisiert vor allem die fehlende Transparenz und hohen Kosten der Abspaltung der Investmentbank.\n- Nach dem drastischen Abfluss von Kundengeldern im vergangenen Jahr und verschiedenen Skandalen steckt die Bank in einer grossen Krise und wird nun von Investoren aus dem Nahen Osten dominiert.","qa_list_gpt4":["Was ist der Hauptgrund, warum Harris Associates seine Aktien der Credit Suisse verkauft hat?","Sie waren mit der Dividendenpolitik unzufrieden.","Sie glauben, dass die Bank zu schnell w\u00e4chst.","Sie sind nicht von der Strategie von Bankchef Ulrich K\u00f6rner und Verwaltungsratspr\u00e4sident Axel Lehmann \u00fcberzeugt."],"flesch":[53.05,56.55,58.6,50.35,48.65,67.95]},{"_id":"6429805aa9d504ce92eb6148","aid":516028445112,"author":"Pietro Supino","categoryName":"Schweiz","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":807.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/sehr-geehrte-leserinnen-und-leser-516028445112","own":"In eigener Sache. Sehr geehrte Leserinnen und Leser. Heute \u00fcbernimmt mit Raphaela Birrer eine Vertreterin der n\u00e4chsten Generation die Geschicke des \u00abTages-Anzeigers\u00bb. Generationenwechsel in der F\u00fchrungsetage: Raphaela Birrer, die ehemalige Chefin des Inlandressorts, l\u00f6st Arthur Rutishauser ab. Gleichzeitig \u00fcbernimmt unter der neuen Chefredaktorin Raphaela Birrer die n\u00e4chste Generation die Verantwortung f\u00fcr den \u00abTages-Anzeiger\u00bb, bei dem die \u00fcberregionalen Kompetenzen geb\u00fcndelt werden. So haben wir vor acht Jahren die Redaktionen des \u00abTages-Anzeigers\u00bb und der \u00abSonntagsZeitung\u00bb zusammengef\u00fchrt. Von der Zeitung zum digitalen Medienangebot. Mit Raphaela Birrer \u00fcbernimmt eine ausgezeichnete F\u00fchrungskraft der n\u00e4chsten Generation die Leitung der neu aufgestellten Redaktion. Nun \u00fcbernimmt der \u00abTages-Anzeiger\u00bb diese \u00fcberregionalen Aufgaben. Mit Raphaela Birrer \u00fcbernimmt eine ausgezeichnete F\u00fchrungskraft der n\u00e4chsten Generation die Leitung der neu aufgestellten Redaktion des \u00abTages-Anzeigers\u00bb. Arthur Rutishauser pr\u00e4gte die letzten zehn Jahre. Als Chefredaktor hat Arthur Rutishauser die positive Entwicklung des publizistischen Angebots von Tamedia in den letzten zehn Jahren gepr\u00e4gt. Der journalistische Anspruch bleibt derselbe. Vor allem hoffe ich, dass alle unsere Journalistinnen und Journalisten gemeinsam Ihnen, liebe Leserinnen und Leser, ein Lesevergn\u00fcgen bieten k\u00f6nnen, das Ihre Erwartungen t\u00e4glich erf\u00fcllt und immer wieder mit positiven \u00dcberraschungen \u00fcbertrifft. ","lexrank_sumy":"Heute \u00fcbernimmt mit Raphaela Birrer eine Vertreterin der n\u00e4chsten Generation die Geschicke des \u00abTages-Anzeigers\u00bb. Generationenwechsel in der F\u00fchrungsetage: Raphaela Birrer, die ehemalige Chefin des Inlandressorts, l\u00f6st Arthur Rutishauser ab. Gleichzeitig \u00fcbernimmt unter der neuen Chefredaktorin Raphaela Birrer die n\u00e4chste Generation die Verantwortung f\u00fcr den \u00abTages-Anzeiger\u00bb, bei dem die \u00fcberregionalen Kompetenzen geb\u00fcndelt werden. Sie folgt auf Arthur Rutishauser, der sich in Zukunft auf die \u00abSonntagsZeitung\u00bb und auf seine Autorent\u00e4tigkeit konzentriert. Priska Amstutz und Mario St\u00e4uble geben die F\u00fchrung im regionalen Bereich ab und \u00fcbernehmen neue Aufgaben. In der \u00fcberregionalen Berichterstattung und f\u00fcr die Schaffung von Mehrwerten zu den Themen des Lebens sowie bei der digitalen Entwicklung ist eine B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte notwendig. Neue Formen der Publizistik und neue technologische M\u00f6glichkeiten gewinnen an Bedeutung; sie bieten Chancen in der Transformation der traditionellen Zeitung zu einem digitalen Medienangebot. Mit Raphaela Birrer \u00fcbernimmt eine ausgezeichnete F\u00fchrungskraft der n\u00e4chsten Generation die Leitung der neu aufgestellten Redaktion. Auf der einen Seite bietet sich die Weiterentwicklung der Organisation an, weil der \u00abTages-Anzeiger\u00bb sich \u00fcber den Z\u00fcrcher Heimmarkt hinaus als nationales Leitmedium etabliert hat. Neben dem Verbund der \u00abBerner Zeitung\u00bb und der \u00abBasler Zeitung\u00bb bildet dieser unter der Leitung von Benjamin Geiger eine der drei Regionalredaktionen von Tamedia in der Deutschschweiz. Als Chefredaktor hat Arthur Rutishauser die positive Entwicklung des publizistischen Angebots von Tamedia in den letzten zehn Jahren gepr\u00e4gt. F\u00fcr seine bemerkenswerten Leistungen danke ich Arthur Rutishauser an dieser Stelle im Namen des Verwaltungsrats und der Gesch\u00e4ftsleitung von Tamedia sowie im Namen meiner Familie als Hauptaktion\u00e4rin der TX Group, zu deren Herz Tamedia geh\u00f6rt. Wir freuen uns auf sein fortw\u00e4hrendes Wirken als Vollblutjournalist und als Chefredaktor der \u00abSonntagsZeitung\u00bb, die sich unter seiner F\u00fchrung erfolgreich entwickelt hat und weiter gest\u00e4rkt werden soll. Vor allem hoffe ich, dass alle unsere Journalistinnen und Journalisten gemeinsam Ihnen, liebe Leserinnen und Leser, ein Lesevergn\u00fcgen bieten k\u00f6nnen, das Ihre Erwartungen t\u00e4glich erf\u00fcllt und immer wieder mit positiven \u00dcberraschungen \u00fcbertrifft. ","text_api_simple_words_07_512":"Eine neue Generation \u00fcbernimmt die Leitung des \"Tages-Anzeigers\". Raphaela Birrer ersetzt Arthur Rutishauser als Chefredakteurin. Die Redaktionen von Tamedia in der deutschen Schweiz werden neu strukturiert, um sich besser an die Digitalisierung anzupassen. Die \"SonntagsZeitung\" bleibt bestehen, aber der Fokus liegt nun auf einem digitalen Medienangebot. Die Redaktion des \"Tages-Anzeigers\" wird ebenfalls weiterentwickelt. Der Z\u00fcrcher Lokal- und Regionalteil wird vom Z\u00fcrcher Zeitungsverbund verantwortet. Arthur Rutishauser, der in den letzten zehn Jahren als Chefredakteur t\u00e4tig war, wird sich nun auf die \"SonntagsZeitung\" und seine Autorent\u00e4tigkeit konzentrieren. Der journalistische Anspruch bleibt derselbe.","text_api_normal_words_05_512":"Raphaela Birrer \u00fcbernimmt als neue Chefredakteurin des \"Tages-Anzeigers\" die Verantwortung f\u00fcr die \u00fcberregionalen Kompetenzen, w\u00e4hrend Arthur Rutishauser sich auf die \"SonntagsZeitung\" und seine Autorent\u00e4tigkeit konzentriert. Die neue Struktur der Redaktionen von Tamedia in der deutschen Schweiz tritt ebenfalls in Kraft. Die \u00fcbernommenen Zeitungen mit starker regionaler Verankerung in Basel, im Kanton Bern und in der Z\u00fcrcher Landschaft profitieren von der St\u00e4rke der Gesamtorganisation. Die Redaktion des \"Tages-Anzeigers\" wird klarer ausgerichtet und die Marke gest\u00e4rkt. Der journalistische Anspruch bleibt derselbe.","text_api_child_09_350":"Liebe Kinder, der \"Tages-Anzeiger\" hat eine neue Chefredakteurin bekommen. Ihr Name ist Raphaela Birrer. Sie ist von der n\u00e4chsten Generation und \u00fcbernimmt jetzt die Verantwortung f\u00fcr die Zeitung. Das bedeutet, dass sie jetzt das Sagen hat. Arthur Rutishauser, der Chefredakteur vorher, wird sich nun auf seine Arbeit f\u00fcr die \"SonntagsZeitung\" konzentrieren. Es gibt auch andere Ver\u00e4nderungen in der Zeitung, weil sich die Art und Weise, wie wir Nachrichten lesen, ver\u00e4ndert hat. Viele Leute lesen heute Nachrichten auf ihren Handys oder Computern. Deshalb m\u00fcssen sich auch Zeitungen anpassen und mehr Inhalte online ver\u00f6ffentlichen. Das ist eine gro\u00dfe Ver\u00e4nderung. Aber trotzdem bleiben bestimmte Bereiche der Zeitung wichtig, zum Beispiel die lokale Nachrichten. Die \"Tages-Anzeiger\" arbeitet jetzt auch mit anderen Zeitungen zusammen, um die Berichterstattung zu verbessern. Wir hoffen, dass ihr weiterhin viel Spa\u00df beim Lesen der Zeitung habt und wir euch jeden Tag mit interessanten Nachrichten \u00fcberraschen k\u00f6nnen.","text_api_keynotes_07_350":"1. Mit Raphaela Birrer \u00fcbernimmt eine Vertreterin der n\u00e4chsten Generation die Geschicke des \u00abTages-Anzeigers\u00bb.\n2. Die neue Redaktionsstruktur von Tamedia in der deutschen Schweiz tritt heute in Kraft.\n3. Die \u00fcberregionalen Kompetenzen werden beim \u00abTages-Anzeiger\u00bb geb\u00fcndelt und von der n\u00e4chsten Generation unter der neuen Chefredaktorin Raphaela Birrer \u00fcbernommen.\n4. Arthur Rutishauser konzentriert sich k\u00fcnftig auf die \u00abSonntagsZeitung\u00bb und seine Autorent\u00e4tigkeit.\n5. Trotz Ver\u00e4nderungen in der Medienwelt bleibt der journalistische Anspruch derselbe.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Mit Raphaela Birrer \u00fcbernimmt die n\u00e4chste Generation die Verantwortung f\u00fcr den \u00abTages-Anzeiger\u00bb: Arthur Rutishauser, Priska Amstutz und Mario St\u00e4uble \u00fcbernehmen neue Aufgaben. \n2. Der \u00abTages-Anzeiger\u00bb bietet die Weiterentwicklung der Organisation, um sich als nationales Leitmedium zu etablieren. \n3. Arthur Rutishauser hat Tamedia in den letzten 10 Jahren gepr\u00e4gt und seine Schaffenskraft als Vorbild hinterlassen.","five_letter_word_list":["sache","leser","heute","tritt","kraft","unter","neuen","folgt","seine","mario","geben","haben","tagen","woche","ihren","platz","ihrem","sowie","einem","einer","darum","basel","daf\u00fcr","wurde","daten","sport","leben","diese","einen","seite","blick","ihres","damit","marke","neben","jahre","stets","danke","namen","group","deren","teils","hause","allem","hoffe","ihnen","liebe","immer"],"qa_list":["Wer \u00fcbernimmt die Leitung der neu aufgestellten Redaktion des \"Tages-Anzeigers\"? ","Arthur Rutishauser ","Priska Amstutz ","Raphaela Birrer"],"lead":"Heute \u00fcbernimmt mit Raphaela Birrer eine Vertreterin der n\u00e4chsten Generation die Geschicke des \u00abTages-Anzeigers\u00bb.","originaltext":"In eigener Sache. Sehr geehrte Leserinnen und Leser Heute \u00fcbernimmt mit Raphaela Birrer eine Vertreterin der n\u00e4chsten Generation die Geschicke des \u00abTages-Anzeigers\u00bb. Generationenwechsel in der F\u00fchrungsetage: Raphaela Birrer, die ehemalige Chefin des Inlandressorts, l\u00f6st Arthur Rutishauser ab.  Mit dem heutigen Tag tritt die angek\u00fcndigte neue Struktur der Redaktionen von Tamedia in der deutschen Schweiz in Kraft. Gleichzeitig \u00fcbernimmt unter der neuen Chefredaktorin Raphaela Birrer die n\u00e4chste Generation die Verantwortung f\u00fcr den \u00abTages-Anzeiger\u00bb, bei dem die \u00fcberregionalen Kompetenzen geb\u00fcndelt werden. Sie folgt auf Arthur Rutishauser, der sich in Zukunft auf die \u00abSonntagsZeitung\u00bb und auf seine Autorent\u00e4tigkeit konzentriert. Priska Amstutz und Mario St\u00e4uble geben die F\u00fchrung im regionalen Bereich ab und \u00fcbernehmen neue Aufgaben. Die grossen Ver\u00e4nderungen in der Medienwelt stellen bew\u00e4hrte Strukturen infrage und erfordern von Zeit zu Zeit organisatorische Anpassungen. So haben wir vor acht Jahren die Redaktionen des \u00abTages-Anzeigers\u00bb und der \u00abSonntagsZeitung\u00bb zusammengef\u00fchrt. Mit der absehbaren Verlagerung des Medienkonsums auf die digitalen Kan\u00e4le geht die Erwartung einher, das Zeitgeschehen an sieben Tagen in der Woche rund um die Uhr abzudecken. Trotzdem hat die \u00abSonntagsZeitung\u00bb ihren besonderen Platz erhalten k\u00f6nnen. In gedruckter Form erfreut sie sich mit ihrem eigenen Charakter und ihrem reichen Angebot weiterhin grosser Beliebtheit. Von der Zeitung zum digitalen Medienangebot. In der \u00fcberregionalen Berichterstattung und f\u00fcr die Schaffung von Mehrwerten zu den Themen des Lebens sowie bei der digitalen Entwicklung ist eine B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte notwendig. Neue Formen der Publizistik und neue technologische M\u00f6glichkeiten gewinnen an Bedeutung; sie bieten Chancen in der Transformation der traditionellen Zeitung zu einem digitalen Medienangebot. Es braucht eine kritische Gr\u00f6sse, um den vielf\u00e4ltigen Anforderungen der Leserschaft gerecht zu werden und in einer globalisierten Medienwelt mit den international f\u00fchrenden Marken mitzuhalten. Ausgehend vom \u00abTages-Anzeiger\u00bb hat Tamedia darum in den letzten 15 Jahren massiv in den Ausbau des Portefeuilles und in die journalistische Wertsch\u00f6pfung investiert. Die \u00fcbernommenen Zeitungen mit starker regionaler Verankerung in Basel, im Kanton Bern und in der Z\u00fcrcher Landschaft profitieren von der St\u00e4rke der Gesamtorganisation. Daf\u00fcr wurde die zentrale Redaktion Tamedia mit den Ressorts Schweiz, Wirtschaft, International, Recherchedesk, Daten &amp; Interaktiv, Sport, Leben, Gesellschaft, Kultur, Service und Wissen geschaffen. Das \u00abMagazin\u00bb und die \u00abSonntagsZeitung\u00bb als nationale Angebote geh\u00f6rten ebenfalls dazu. Mit Raphaela Birrer \u00fcbernimmt eine ausgezeichnete F\u00fchrungskraft der n\u00e4chsten Generation die Leitung der neu aufgestellten Redaktion. Nun \u00fcbernimmt der \u00abTages-Anzeiger\u00bb diese \u00fcberregionalen Aufgaben. Auf der einen Seite bietet sich die Weiterentwicklung der Organisation an, weil der \u00abTages-Anzeiger\u00bb sich \u00fcber den Z\u00fcrcher Heimmarkt hinaus als nationales Leitmedium etabliert hat. Auf der anderen Seite ist mit Blick auf eine zunehmend digitale Zukunft eine Vereinfachung und Neuausrichtung der Organisation notwendig. Im letzten Jahr hat die Redaktion wichtige Grundlagen f\u00fcr die Weiterentwicklung ihres Angebots erarbeitet, die nun schrittweise eingef\u00fchrt werden. Damit wird die Ausrichtung der Redaktion klarer und die Marke \u00abTages-Anzeiger\u00bb gest\u00e4rkt. Mit Raphaela Birrer \u00fcbernimmt eine ausgezeichnete F\u00fchrungskraft der n\u00e4chsten Generation die Leitung der neu aufgestellten Redaktion des \u00abTages-Anzeigers\u00bb. Der Z\u00fcrcher Lokal- und Regionalteil im Blauen Bund wird weiterhin zusammen mit der \u00abZ\u00fcrichsee-Zeitung\u00bb, dem Winterthurer \u00abLandboten\u00bb und dem \u00abZ\u00fcrcher Unterl\u00e4nder\u00bb vom Z\u00fcrcher Zeitungsverbund verantwortet. Neben dem Verbund der \u00abBerner Zeitung\u00bb und der \u00abBasler Zeitung\u00bb bildet dieser unter der Leitung von Benjamin Geiger eine der drei Regionalredaktionen von Tamedia in der Deutschschweiz. Arthur Rutishauser pr\u00e4gte die letzten zehn Jahre. Als Chefredaktor hat Arthur Rutishauser die positive Entwicklung des publizistischen Angebots von Tamedia in den letzten zehn Jahren gepr\u00e4gt. Das R\u00fcstzeug f\u00fcr diese strategische Aufgabe hat er sich mit einer mehrmonatigen Ausbildung auf dem Gebiet Datenanalyse und Programmieren an der Columbia School of Journalism in New York geholt. Mit seiner Neugier sowie seinem Mut hat er Tamedia auf einen zukunftstr\u00e4chtigen Weg gebracht. Mit seiner Schaffenskraft ist er neben der Erf\u00fcllung einer sehr anspruchsvollen F\u00fchrungsaufgabe stets ein grosses journalistisches Vorbild geblieben. F\u00fcr seine bemerkenswerten Leistungen danke ich Arthur Rutishauser an dieser Stelle im Namen des Verwaltungsrats und der Gesch\u00e4ftsleitung von Tamedia sowie im Namen meiner Familie als Hauptaktion\u00e4rin der TX Group, zu deren Herz Tamedia geh\u00f6rt. Wir freuen uns auf sein fortw\u00e4hrendes Wirken als Vollblutjournalist und als Chefredaktor der \u00abSonntagsZeitung\u00bb, die sich unter seiner F\u00fchrung erfolgreich entwickelt hat und weiter gest\u00e4rkt werden soll. Der journalistische Anspruch bleibt derselbe. Dank geb\u00fchrt auch Priska Amstutz und Mario St\u00e4uble f\u00fcr die F\u00fchrung des Z\u00fcrcher Teils des \u00abTages-Anzeigers\u00bb, der gerade in den vergangenen Monaten Massst\u00e4be f\u00fcr gut gemachten Regionaljournalismus gesetzt hat. Priska Amstutz wird ein strategisches Projekt im Hause leiten, w\u00e4hrend Mario St\u00e4uble die F\u00fchrung des zentralen Inlandressorts \u00fcbernimmt. Den genannten F\u00fchrungskr\u00e4ften w\u00fcnsche ich weiterhin viel Erfolg. Vor allem hoffe ich, dass alle unsere Journalistinnen und Journalisten gemeinsam Ihnen, liebe Leserinnen und Leser, ein Lesevergn\u00fcgen bieten k\u00f6nnen, das Ihre Erwartungen t\u00e4glich erf\u00fcllt und immer wieder mit positiven \u00dcberraschungen \u00fcbertrifft. Das ist unsere Ambition. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Verbundenheit und f\u00fcr Ihr Interesse. ","title":"Sehr geehrte Leserinnen und Leser\u00a0","titleheader":"In eigener Sache","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Raphaela Birrer \u00fcbernimmt als Vertreterin der n\u00e4chsten Generation die Geschicke des \"Tages-Anzeigers\" und l\u00f6st Arthur Rutishauser ab.\n- Die neue Struktur der Redaktionen von Tamedia in der deutschen Schweiz tritt in Kraft, mit Fokus auf digitale Entwicklung und B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte.\n- Arthur Rutishauser konzentriert sich zuk\u00fcnftig auf die \"SonntagsZeitung\" und seine Autorent\u00e4tigkeit; Priska Amstutz und Mario St\u00e4uble \u00fcbernehmen neue Aufgaben.","text_api_keynotes_07_256":"- Mit Raphaela Birrer \u00fcbernimmt eine Vertreterin der n\u00e4chsten Generation die Leitung des \u00abTages-Anzeigers\u00bb und l\u00f6st Arthur Rutishauser ab.\n- Die neue Struktur der Redaktionen von Tamedia in der deutschen Schweiz tritt heute in Kraft, wodurch die \u00fcberregionalen Kompetenzen beim \u00abTages-Anzeiger\u00bb geb\u00fcndelt werden.\n- Die Ver\u00e4nderungen in der Medienwelt erfordern organisatorische Anpassungen und eine B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte, um den Anforderungen der Leserschaft gerecht zu werden und im digitalen Zeitalter mit international f\u00fchrenden Marken mithalten zu k\u00f6nnen.","qa_list_gpt4":["Wer \u00fcbernimmt die Leitung des neu aufgestellten Redaktion des \"Tages-Anzeigers\" und welche Rolle hat sie zuvor innegehabt?","Priska Amstutz, ehemalige Leiterin des Z\u00fcrcher Teils des \"Tages-Anzeigers\"","Mario St\u00e4uble, ehemaliger Leiter des zentralen Inlandressorts","Raphaela Birrer, ehemalige Chefin des Inlandressorts"],"flesch":[33.1,26.5,28.7,40.0,35.5,56.65]},{"_id":"6429805aa9d504ce92eb6161","aid":445261178251,"author":"Eva Novak","categoryName":"Wirtschaft","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":771.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/hoehere-berufsabschluesse-muessen-ohne-bachelor-und-master-titel-auskommen-445261178251","own":"Fachkr\u00e4ftemangel versch\u00e4rft sich. H\u00f6here Berufsabschl\u00fcsse m\u00fcssen ohne Bachelor- und Master-Titel auskommen. Der St\u00e4nderat hat den \u00abProfessional Bachelor\u00bb und \u00abProfessional Master\u00bb vorl\u00e4ufig beerdigt. Universit\u00e4ten und Fachhochschulen leisteten erfolgreich Widerstand. Einen \u00abProfessional Master\u00bb soll es f\u00fcr sie nicht geben: Studierende der H\u00f6heren Fachschule Pflege am Zentrum f\u00fcr Ausbildung im Gesundheitswesen des Kantons Z\u00fcrich. Mit einer Motion forderte der Berner Sozialdemokrat deshalb, dass auch in der Schweiz die Titel \u00abProfessional Bachelor\u00bb und \u00abProfessional Master\u00bb vergeben werden. Auch im eigenen Land gibt es Probleme. Unis und Fachhochschulen warnen vor Titelmix. Doch dann meldeten sich die Universit\u00e4ten und Fachhochschulen mit vehementem Widerstand zu Wort. Das sei insbesondere f\u00fcr die Fachhochschulen ein Problem, denn deren Bachelor- und Masterabschl\u00fcsse seien \u00abnur durch eine forschungsbasierte Ausbildung mit hoher Praxisn\u00e4he\u00bb zu erreichen. Nach \u00abachterbahnm\u00e4ssiger\u00bb Redeschlacht folgte der Absturz. Zur Freude von Bundesrat Guy Parmelin, der eine Vorlage zum Thema ank\u00fcndigte, bei der auch die Einf\u00fchrung des \u00abProfessional Bachelor\u00bb gepr\u00fcft werde. \u00abStandespolitischer Neid\u00bb f\u00fchrt zu absurder Situation. F\u00fcr Strahm ist deshalb klar: \u00abDer Entscheid des St\u00e4nderats, den \u2039Professional Bachelor\u203a nicht einzuf\u00fchren, wertet diese Berufe ab und versch\u00e4rft darum den Fachkr\u00e4ftemangel.\u00bb ","lexrank_sumy":"H\u00f6here Berufsabschl\u00fcsse m\u00fcssen ohne Bachelor- und Master-Titel auskommen. Doch wenn sie sich f\u00fcr eine Stelle im Ausland bewerben, kommen sie oft gar nicht erst in die engere Wahl \u2013 oder m\u00fcssen sich mit weniger Lohn begn\u00fcgen. Oder sich mit der Bezeichnung \u00abAdvanced Federal Diploma of Higher Education\u00bb behelfen, welche das Staatssekretariat f\u00fcr Bildung, Forschung und Migration geschaffen hat. Nur wird diese im Ausland ebenfalls nicht verstanden, wie Aebischer sagt. Mit einer Motion forderte der Berner Sozialdemokrat deshalb, dass auch in der Schweiz die Titel \u00abProfessional Bachelor\u00bb und \u00abProfessional Master\u00bb vergeben werden. \u00d6sterreich ist inzwischen gefolgt. Selbst im eigenen Land h\u00e4tten Schweizer Absolventinnen und Absolventen der h\u00f6heren Berufsbildung einen Nachteil, hat Aebischer beobachtet. Doch dann meldeten sich die Universit\u00e4ten und Fachhochschulen mit vehementem Widerstand zu Wort. Bachelor und Master seien akademische Titel, heisst es in einem Schreiben, das die Dachorganisation der Schweizer Hochschulen Swissuniversities den Mitgliedern des St\u00e4nderats rechtzeitig zur Beratung der Motion am Montag zukommen liess. W\u00fcrden sie auch f\u00fcr Abschl\u00fcsse der H\u00f6heren Fachschulen verliehen, \u00abg\u00e4be es eine Vermischung der Titelstrukturen der Berufsbildung und der Hochschulbildung\u00bb. Nach einer \u00abachterbahnm\u00e4ssigen\u00bb Redeschlacht, wie es die Basler Sozialdemokratin Eva Herzog nannte, bei der die Gr\u00e4ben mitten durch die Fraktionen verliefen, versenkte der St\u00e4nderat die Motion mit 19 zu 16 Stimmen bei 6 Enthaltungen. \u00abDass der St\u00e4nderat als Chambre de R\u00e9flexion den Nachteil f\u00fcr die Schweizer Berufsleute nicht aufheben will, ist mir ein R\u00e4tsel\u00bb, sagte er nach verlorener Schlacht. Das seien die Fachkr\u00e4fte, die in den Spit\u00e4lern fehlten oder wenn es darum gehe, Anlagen mit Solarpanels und W\u00e4rmepumpen zu berechnen und dann zu installieren. F\u00fcr Strahm ist deshalb klar: \u00abDer Entscheid des St\u00e4nderats, den \u2039Professional Bachelor\u203a nicht einzuf\u00fchren, wertet diese Berufe ab und versch\u00e4rft darum den Fachkr\u00e4ftemangel.\u00bb ","text_api_simple_words_07_512":"Es gibt in der Schweiz einen Fachkr\u00e4ftemangel und Berufsleute haben Probleme, im Ausland einen Job zu finden, da ihre Abschl\u00fcsse anders benannt werden als in anderen L\u00e4ndern. Ein Politiker schlug vor, dass auch in der Schweiz die Titel \"Professional Bachelor\" und \"Professional Master\" vergeben werden sollten, um die Abschl\u00fcsse international vergleichbarer zu machen. Dies stie\u00df jedoch auf Widerstand von Universit\u00e4ten und Fachhochschulen, da Bachelor- und Masterabschl\u00fcsse akademische Titel seien und eine Vermischung mit Berufsbildungsabschl\u00fcssen problematisch sei. Der St\u00e4nderat lehnte die Motion ab. Experten kritisieren diesen Entscheid und bef\u00fcrchten, dass dadurch der Fachkr\u00e4ftemangel versch\u00e4rft wird.","text_api_normal_words_05_512":"Der Schweizer St\u00e4nderat hat vorl\u00e4ufig die Einf\u00fchrung von \"Professional Bachelor\" und \"Professional Master\" abgelehnt, die f\u00fcr h\u00f6here Berufsabschl\u00fcsse vergeben werden sollten. Die Dachorganisation der Schweizer Hochschulen Swissuniversities hatte vehementen Widerstand gegen die Titel eingelegt, da sie der Ansicht ist, dass dies zu einer Vermischung der Titelstrukturen der Berufsbildung und der Hochschulbildung f\u00fchren w\u00fcrde. Der Berner SP-Nationalrat Matthias Aebischer hatte die Motion eingereicht, da er der Meinung ist, dass Schweizer Berufsleute im Ausland benachteiligt werden, da sie keinen Bachelor- oder Master-Titel erhalten, wenn sie sich nach der Lehre weiterbilden. Die Bezeichnungen \"Advanced Federal Diploma of Higher Education\" oder \"diplomierte Pflegefachfrau HF\" seien im Ausland nicht verstanden. Die Universit\u00e4ten und Fachhochschulen warnen vor einem Titelmix, w\u00e4hrend der Gewerbeverbandsdirektor Hans-Ulrich Bigler den Entscheid des St\u00e4nderats als \"standespolitischer Neid\" bezeichnet.","text_api_child_09_350":"Es gibt in der Schweiz eine Ausbildung nach der Lehre, die man ohne Uni-Abschluss machen kann. Aber wenn man einen Job im Ausland will, kann das schwierig sein, weil man keinen Bachelor- oder Master-Titel hat. Deshalb wollte ein Politiker, dass es auch f\u00fcr diese Ausbildung diese Titel gibt. Aber die Universit\u00e4ten und Fachhochschulen waren dagegen, weil Bachelor und Master nur f\u00fcr akademische Titel sind. Deshalb hat der St\u00e4nderat die Motion abgelehnt. Das ist f\u00fcr manche Leute ein Problem, weil sie im Ausland Nachteile haben k\u00f6nnen, wenn sie keinen Bachelor- oder Master-Titel haben.","text_api_keynotes_07_350":"1. Der Fachkr\u00e4ftemangel versch\u00e4rft sich und h\u00f6here Berufsabschl\u00fcsse m\u00fcssen oft ohne Bachelor- und Master-Titel auskommen.\n2. Die Schweizer Berufsleute haben im Ausland oft einen Nachteil, da sie keinen Bachelor oder Master erhalten, wenn sie sich nach der Lehre weiterbilden.\n3. Der Berner SP-Nationalrat Matthias Aebischer fordert mit einer Motion, dass auch in der Schweiz die Titel \u00abProfessional Bachelor\u00bb und \u00abProfessional Master\u00bb vergeben werden.\n4. Universit\u00e4ten und Fachhochschulen waren gegen den Vorschlag, da dies zu einer Vermischung der Titelstrukturen der Berufsbildung und der Hochschulbildung f\u00fchren w\u00fcrde.\n5. Der St\u00e4nderat hat die Motion mit 19 zu 16 Stimmen bei 6 Enthaltungen abgelehnt, was von einigen als standespolitischer Neid und als Versch\u00e4rfung des Fachkr\u00e4ftemangels kritisiert wird.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Fachkr\u00e4ftemangel versch\u00e4rft sich: Schweizer Berufsleute erhalten keinen Bachelor oder Master-Titel, nach ihrer Lehre weitergebildet. \n2. Der St\u00e4nderat hat den \u00abProfessional Bachelor\u00bb und \u00abProfessional Master\u00bb vorl\u00e4ufig mit 19 zu 16 Stimmen abgelehnt. \n3. Der Entscheid des St\u00e4nderats wertet Berufe ab und versch\u00e4rft den Fachkr\u00e4ftemangel.","five_letter_word_list":["einen","nicht","geben","liege","titel","lehre","haben","ihren","diese","einer","laden","seine","durch","sache","hatte","daf\u00fcr","seien","einem","liess","deren","hoher","faden","wurde","unter","heute","hielt","w\u00fcrth","namen","taten","sonst","thema","werde","sagte","viele","f\u00fchrt","leute","darum"],"qa_list":["Was war der Grund, warum die Titel \"Professional Bachelor\" und \"Professional Master\" in der Schweiz vorl\u00e4ufig nicht eingef\u00fchrt werden?","Unis und Fachhochschulen hatten erfolgreich Widerstand geleistet.","Die Motion konnte nicht die Mehrheit im Nationalrat \u00fcberzeugen.","Die St\u00e4nderatskommission hatte sich mit 12 zu 0 Stimmen daf\u00fcr ausgesprochen, die Titel nicht zu vergeben."],"lead":"Der St\u00e4nderat hat den \u00abProfessional Bachelor\u00bb und \u00abProfessional Master\u00bb vorl\u00e4ufig beerdigt. Universit\u00e4ten und Fachhochschulen leisteten erfolgreich Widerstand.","originaltext":"Fachkr\u00e4ftemangel versch\u00e4rft sich. H\u00f6here Berufsabschl\u00fcsse m\u00fcssen ohne Bachelor- und Master-Titel auskommen. Der St\u00e4nderat hat den \u00abProfessional Bachelor\u00bb und \u00abProfessional Master\u00bb vorl\u00e4ufig beerdigt. Universit\u00e4ten und Fachhochschulen leisteten erfolgreich Widerstand. Einen \u00abProfessional Master\u00bb soll es f\u00fcr sie nicht geben: Studierende der H\u00f6heren Fachschule Pflege am Zentrum f\u00fcr Ausbildung im Gesundheitswesen des Kantons Z\u00fcrich. Schweizer Berufsleute gelten zwar als \u00fcberdurchschnittlich gut ausgebildet. Doch wenn sie sich f\u00fcr eine Stelle im Ausland bewerben, kommen sie oft gar nicht erst in die engere Wahl \u2013 oder m\u00fcssen sich mit weniger Lohn begn\u00fcgen. Das liege am Titel, ist der Berner SP-Nationalrat Matthias Aebischer \u00fcberzeugt: Anders als die Konkurrenz aus dem Ausland erhalten hiesige Berufsleute n\u00e4mlich keinen Bachelor oder Master, wenn sie sich nach der Lehre weitergebildet haben. F\u00fcr ihren terti\u00e4ren Abschluss m\u00fcssen sie sich mit Ausdr\u00fccken wie diplomierte Pflegefachfrau HF, diplomierter Hotelier-Gastronom HF oder diplomierte Maschinenbauingenieurin HF begn\u00fcgen. Oder sich mit der Bezeichnung \u00abAdvanced Federal Diploma of Higher Education\u00bb behelfen, welche das Staatssekretariat f\u00fcr Bildung, Forschung und Migration geschaffen hat. Nur wird diese im Ausland ebenfalls nicht verstanden, wie Aebischer sagt. Mit einer Motion forderte der Berner Sozialdemokrat deshalb, dass auch in der Schweiz die Titel \u00abProfessional Bachelor\u00bb und \u00abProfessional Master\u00bb vergeben werden. Deutschland hat das vor drei Jahren eingef\u00fchrt f\u00fcr berufliche Abschl\u00fcsse, die in etwa den Schweizer Diplomen der H\u00f6heren Fachschulen entsprechen. \u00d6sterreich ist inzwischen gefolgt. Auch im eigenen Land gibt es Probleme. Selbst im eigenen Land h\u00e4tten Schweizer Absolventinnen und Absolventen der h\u00f6heren Berufsbildung einen Nachteil, hat Aebischer beobachtet. Der Arbeitsmarkt sei internationalisiert, die HR-Abteilungen grosser Konzerne und Ketten w\u00fcrden oft von Ausl\u00e4ndern gef\u00fchrt: \u00abOhne den entsprechenden Abschluss laden die ausl\u00e4ndischen HR-Chefs die Bewerberinnen gar nicht erst zum Vorstellungsgespr\u00e4ch ein.\u00bb Im Nationalrat vermochte seine Motion die Mehrheit zu \u00fcberzeugen, sie flutschte mit 129:54 Stimmen selten klar durch. Im St\u00e4nderat schien die Sache ebenfalls gelaufen: Schliesslich hatte sich die vorberatende Kommission mit 12 zu 0 Stimmen bei einer Enthaltung daf\u00fcr ausgesprochen. Unis und Fachhochschulen warnen vor Titelmix. Doch dann meldeten sich die Universit\u00e4ten und Fachhochschulen mit vehementem Widerstand zu Wort. Bachelor und Master seien akademische Titel, heisst es in einem Schreiben, das die Dachorganisation der Schweizer Hochschulen Swissuniversities den Mitgliedern des St\u00e4nderats rechtzeitig zur Beratung der Motion am Montag zukommen liess. W\u00fcrden sie auch f\u00fcr Abschl\u00fcsse der H\u00f6heren Fachschulen verliehen, \u00abg\u00e4be es eine Vermischung der Titelstrukturen der Berufsbildung und der Hochschulbildung\u00bb. Das sei insbesondere f\u00fcr die Fachhochschulen ein Problem, denn deren Bachelor- und Masterabschl\u00fcsse seien \u00abnur durch eine forschungsbasierte Ausbildung mit hoher Praxisn\u00e4he\u00bb zu erreichen. Im St\u00e4nderat nahm der Waadtl\u00e4nder Freisinnige Olivier Fran\u00e7ais diesen Faden auf und beantragte, die Motion abzulehnen. Sekundiert wurde er unter anderem von der Luzerner Mitte-St\u00e4nder\u00e4tin Andrea Gm\u00fcr, die vor einem \u00abEinheitsbrei\u00bb und einem \u00abTitelwirrwarr\u00bb warnte. \u00abDer Arbeitsmarkt ist heute internationalisiert\u00bb, hielt dem ihr St. Galler Parteikollege Benedikt W\u00fcrth im Namen der Kommission entgegen. Die geltenden Bezeichnungen seien nicht mehr zeitgem\u00e4ss und w\u00fcrden nicht verstanden. Es sei eine schleichende Diskriminierung der Schweizer Absolventinnen und Absolventen h\u00f6herer Fachschulen. Der Schaffhauser SVP-Vertreter Hannes Germann erinnerte an die Loblieder, welche jeweils \u00fcber die Schweizer Berufsbildung angestimmt w\u00fcrden, und rief seine Kolleginnen und Kollegen dazu auf, den Worten Taten folgen zu lassen: \u00abSonst lassen wir besser die Sonntagsreden \u00fcber den Wert der dualen Berufsbildung.\u00bb Nach \u00abachterbahnm\u00e4ssiger\u00bb Redeschlacht folgte der Absturz. Nach einer \u00abachterbahnm\u00e4ssigen\u00bb Redeschlacht, wie es die Basler Sozialdemokratin Eva Herzog nannte, bei der die Gr\u00e4ben mitten durch die Fraktionen verliefen, versenkte der St\u00e4nderat die Motion mit 19 zu 16 Stimmen bei 6 Enthaltungen. Zur Freude von Bundesrat Guy Parmelin, der eine Vorlage zum Thema ank\u00fcndigte, bei der auch die Einf\u00fchrung des \u00abProfessional Bachelor\u00bb gepr\u00fcft werde. Gar nicht erfreut war Aebischer. \u00abDass der St\u00e4nderat als Chambre de R\u00e9flexion den Nachteil f\u00fcr die Schweizer Berufsleute nicht aufheben will, ist mir ein R\u00e4tsel\u00bb, sagte er nach verlorener Schlacht. \u00abSehr bedauerlich\u00bb nannte Gewerbeverbandsdirektor Hans-Ulrich Bigler den Entscheid. Der St\u00e4nderat habe die Chance verpasst, zu zeigen, dass auch im Berufsbereich eine Karriere m\u00f6glich sei. \u00abOffensichtlich wurden die Kantone eingeseift\u00bb, so Bigler. Viele St\u00e4nder\u00e4te seien nun mal weit weg von der beruflichen Weiterbildung. \u00abStandespolitischer Neid\u00bb f\u00fchrt zu absurder Situation. \u00abDas ist nichts anderes als standespolitischer Neid\u00bb, lautet der Kommentar von SP-Doyen und Bildungsexperte Rudolf Strahm. Die heutige Situation sei teilweise absurd: \u00abHotelfachschulen schliessen sich mit drittklassigen privaten Unis in England zusammen und k\u00f6nnen dann den Titel Bachelor anbieten, w\u00e4hrend eine Meisterpr\u00fcfung nicht als \u2039Professional Bachelor\u203a bezeichnet werden darf.\u00bb Die Wirtschaft brauche Leute mit einer Weiterbildung an einer h\u00f6heren Fachschule. Das seien die Fachkr\u00e4fte, die in den Spit\u00e4lern fehlten oder wenn es darum gehe, Anlagen mit Solarpanels und W\u00e4rmepumpen zu berechnen und dann zu installieren. F\u00fcr Strahm ist deshalb klar: \u00abDer Entscheid des St\u00e4nderats, den \u2039Professional Bachelor\u203a nicht einzuf\u00fchren, wertet diese Berufe ab und versch\u00e4rft darum den Fachkr\u00e4ftemangel.\u00bb ","title":"H\u00f6here Berufsabschl\u00fcsse m\u00fcssen ohne Bachelor- und Master-Titel auskommen","titleheader":"Fachkr\u00e4ftemangel versch\u00e4rft sich","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Fachkr\u00e4ftemangel in der Schweiz versch\u00e4rft sich aufgrund fehlender Bachelor- und Master-Titel in h\u00f6herer Berufsbildung\n- St\u00e4nderat lehnt Einf\u00fchrung von \"Professional Bachelor\" und \"Professional Master\" ab, trotz erfolgreicher Motion im Nationalrat\n- Entscheidung k\u00f6nnte Fachkr\u00e4ftemangel weiter versch\u00e4rfen, da Absolventen h\u00f6herer Fachschulen im In- und Ausland benachteiligt sind","text_api_keynotes_07_256":"- Schweizer Berufsleute haben im Ausland oft Nachteile bei der Jobsuche aufgrund fehlender Bachelor- und Master-Titel.\n- Eine Motion im Nationalrat zur Einf\u00fchrung von \"Professional Bachelor\" und \"Professional Master\" f\u00fcr h\u00f6here Berufsabschl\u00fcsse wurde im St\u00e4nderat abgelehnt.\n- Universit\u00e4ten und Fachhochschulen argumentierten gegen die Motion, da Bachelor- und Masterabschl\u00fcsse akademische Titel seien und eine Vermischung der Titelstrukturen vermieden werden solle.","qa_list_gpt4":["Warum gibt es Bedenken gegen die Einf\u00fchrung von \"Professional Bachelor\" und \"Professional Master\" Titeln in der Schweiz?","Es gibt keine Bedenken, alle sind daf\u00fcr.","Man bef\u00fcrchtet, dass dadurch die Qualit\u00e4t der Ausbildung sinkt.","Universit\u00e4ten und Fachhochschulen warnen vor einer Vermischung der Titelstrukturen der Berufsbildung und der Hochschulbildung, was insbesondere f\u00fcr Fachhochschulen problematisch w\u00e4re."],"flesch":[40.25,38.4,42.9,38.35,20.25,65.25]},{"_id":"6429805aa9d504ce92eb619a","aid":116138086926,"author":"Josef Kelnberger, Oliver Meiler","categoryName":"International","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":531.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/melonis-minister-entlastet-sich-selbst-116138086926","own":"Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien. Melonis Minister entlastet sich selbst. Im Streit um die Verantwortung f\u00fcr das Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien behauptet die italienische Regierung, die EU schwenke auf ihren Kurs ein. In Br\u00fcssel sieht man das anders. Das Fl\u00fcchtlingsdrama vor dem kalabrischen Steccato di Cutro vom 26. Die meisten von ihnen sind Afghanen, auf der Flucht vor den Taliban. Der kritisierte Innenminister Matteo Piantedosi hat im Parlament seine Version dargelegt \u2013 und sich dabei auf ganzer Linie entlastet. Die meisten Sitze blieben leer. Doch Salvini und weitere wichtige Personen der Rechtsregierung liessen den Innenminister im Parlament allein: Die meisten Sitze, die f\u00fcr die Minister reserviert waren, blieben leer. Innenminister Matteo Piantedosi hat im Parlament seine Version dargelegt \u2013 und sich dabei auf ganzer Linie entlastet. In der Diktion der italienischen Regierung heisst es, Br\u00fcssel habe endlich und dank Melonis Hartn\u00e4ckigkeit reagiert: Von der Leyen stelle eine halbe Milliarde Euro f\u00fcr die Einrichtung von \u00abhumanit\u00e4ren Korridoren\u00bb in Afrika in Aussicht, sodass Fl\u00fcchtende nicht mehr den gef\u00e4hrlichen Weg \u00fcber das Mittelmeer antreten m\u00fcssen. 480 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Dort wird man mit Interesse verfolgen, wie die italienische Regierung die Verantwortlichkeit f\u00fcr das Ungl\u00fcck vor Steccato di Cutro kl\u00e4rt. ","lexrank_sumy":"Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien. Die meisten von ihnen sind Afghanen, auf der Flucht vor den Taliban. In Kalabrien laufen nun zwei juristische Ermittlungen, in denen die Katastrophe nachgezeichnet werden soll. Rom, sagte er, sei von Frontex, der europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr Grenz- und K\u00fcstenwache, nicht alarmiert worden. Darum habe man in jener Nacht keine Rettungsaktion mit der K\u00fcstenwache vorgesehen, sondern die Finanzpolizei f\u00fcr eine Kontrolle losgeschickt. Vier Stunden lagen zwischen dem Moment, da die Finanzpolizei zur\u00fcckgekehrt war, und der Katastrophe. Doch Salvini und weitere wichtige Personen der Rechtsregierung liessen den Innenminister im Parlament allein: Die meisten Sitze, die f\u00fcr die Minister reserviert waren, blieben leer. Sie schrieb der Vorsitzenden der EU-Kommission, Ursula von der Leyen, einen Brief, in dem sie um einen europ\u00e4ischen Ansatz bat. In der Diktion der italienischen Regierung heisst es, Br\u00fcssel habe endlich und dank Melonis Hartn\u00e4ckigkeit reagiert: Von der Leyen stelle eine halbe Milliarde Euro f\u00fcr die Einrichtung von \u00abhumanit\u00e4ren Korridoren\u00bb in Afrika in Aussicht, sodass Fl\u00fcchtende nicht mehr den gef\u00e4hrlichen Weg \u00fcber das Mittelmeer antreten m\u00fcssen. Tats\u00e4chlich handele es sich, darauf legt man in der Kommission Wert, um ein Programm, das die EU bereits im vorigen Jahr beschlossen hat. Aus dem langfristigen EU-Haushalt stehen demnach seit dem 1. Januar dieses Jahres, und befristet bis 2025, allen 27 Mitgliedsl\u00e4ndern insgesamt 480 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, um Fl\u00fcchtlinge aus Nordafrika auf sicherem Weg nach Europa zu bringen. Das Geld reicht nach Sch\u00e4tzungen der Kommission, um etwa 50\u2019000 Menschen umzusiedeln. Die \u00abhumanit\u00e4ren Korridore\u00bb seien also kein Programm, um Italien zu entlasten, auch keine Reaktion auf die Katastrophe vom 26. Februar oder auf den Brief von Giorgia Meloni. ","text_api_simple_words_07_512":"In Kalabrien ist ein Fl\u00fcchtlingsboot mit vielen Menschen an Bord an einem Felsen zerschellt. Viele Menschen sind gestorben, einige konnten gerettet werden. Nun gibt es Untersuchungen dar\u00fcber, ob Italien die Menschen h\u00e4tte retten k\u00f6nnen. Der Innenminister sagt, dass er nicht informiert wurde und deshalb nicht gehandelt hat. Die Regierungschefin von Italien hat einen Brief an die EU-Kommissionsvorsitzende geschrieben und um Hilfe gebeten. Die EU hat bereits im letzten Jahr beschlossen, Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Korridore zur Verf\u00fcgung zu stellen, um Fl\u00fcchtlinge sicher nach Europa zu bringen. Es liegt nun an den Mitgliedsstaaten, das Geld abzurufen. Die EU-Kommissionspr\u00e4sidentin betont, dass die EU bereits handelt und die Seenotrettung im Mittelmeer besser koordinieren m\u00f6chte.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel berichtet \u00fcber das Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien, bei dem am 26. Februar mindestens 72 Fl\u00fcchtlinge ums Leben kamen, als ihr Fischkutter an einem Felsen zerschellte. In Italien laufen nun zwei juristische Ermittlungen, um zu kl\u00e4ren, ob Italien die Menschen h\u00e4tte retten k\u00f6nnen. Der kritisierte Innenminister Matteo Piantedosi hat sich im Parlament entlastet und behauptet, dass Rom von der europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr Grenz- und K\u00fcstenwache, Frontex, nicht alarmiert worden sei. Die Frage bleibt jedoch, warum Rom die K\u00fcstenwache nicht aussandte, als die Boote der Guardia di Finanza wegen zu hohen Wellengangs ihre Operation abbrachen. Premierministerin Giorgia Meloni hat die Migrationsfrage zur Chefsache erkl\u00e4rt und schrieb der Vorsitzenden der EU-Kommission, Ursula von der Leyen, einen Brief, in dem sie um einen europ\u00e4ischen Ansatz bat. Die EU hat jedoch bereits im vorigen Jahr beschlossen, ein Programm zur Verf\u00fcgung zu stellen, das 480 Millionen Euro f\u00fcr die Einrichtung von \"humanit\u00e4ren Korridoren\" in Afrika bereitstellt, um Fl\u00fcchtlinge aus Nordafrika auf sicherem Weg nach Europa zu bringen. Es liegt nun an den Mitgliedstaaten, das Geld abzurufen. Ursula von der Leyen betonte auch die Notwendigkeit, die staatliche und private Seenotrettung im Mittelmeer besser zu koordinieren.","text_api_child_09_350":"Vor einiger Zeit ist ein Boot mit vielen Fl\u00fcchtlingen an Bord vor der italienischen K\u00fcste verungl\u00fcckt. Viele Menschen sind gestorben. Jetzt streiten sich die Regierung und die EU dar\u00fcber, wer schuld ist. Eine Frau, die in Deutschland lebt und aus Afghanistan kommt, sucht in den Tr\u00fcmmern nach ihren Verwandten. Es gibt Fragen dar\u00fcber, ob die italienische Regierung mehr h\u00e4tte tun m\u00fcssen, um den Menschen zu helfen. Es laufen Untersuchungen dazu. Der Innenminister sagt, dass er nichts falsch gemacht hat. Die Regierungschefin hat der EU-Chefin einen Brief geschickt und um Hilfe gebeten. Die EU hat schon vorher beschlossen, Geld f\u00fcr \u201ehumanit\u00e4re Korridore\u201c in Afrika zu geben, damit Fl\u00fcchtende sicherer nach Europa kommen. Jetzt sagt die EU, dass die Regierung das Geld nutzen soll. Au\u00dferdem soll es eine bessere Zusammenarbeit zwischen der staatlichen und privaten Seenotrettung im Mittelmeer geben.","text_api_keynotes_07_350":"Keynotes zu \"Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien\":\n\n1. Die italienische Regierung behauptet, die EU schwenke auf ihren Kurs im Umgang mit Fl\u00fcchtlingen ein, w\u00e4hrend Br\u00fcssel anderer Meinung ist.\n2. Das Fl\u00fcchtlingsdrama vom 26. Februar wird in Italien zunehmend zum politischen und juristischen Symbolfall f\u00fcr den Umgang mit Migranten.\n3. Es laufen nun zwei juristische Ermittlungen, in denen die Frage gekl\u00e4rt werden soll, ob Italien die Menschen h\u00e4tte retten k\u00f6nnen.\n4. Innenminister Matteo Piantedosi hat sich im Parlament auf ganzer Linie entlastet, w\u00e4hrend Premierministerin Giorgia Meloni die Migrationsfrage zur Chefsache erkl\u00e4rt hat.\n5. Die EU stellt 480 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, um Fl\u00fcchtlinge aus Nordafrika auf sicherem Weg nach Europa zu bringen, aber es liegt an den Mitgliedstaaten, das Geld abzurufen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die italienische Regierung versucht sich in dem Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien zu entlasten, w\u00e4hrend die EU eine andere Sichtweise hat. \n2. Giorgia Meloni hat die Migrationsfrage zur Chefsache erkl\u00e4rt und Ursula von der Leyen steht eine halbe Milliarde Euro f\u00fcr die Einrichtung von \u201ehumanit\u00e4ren Korridoren\u201c zur Verf\u00fcgung. \n3. Br\u00fcssel hat bereits im vorigen Jahr 480 Millionen Euro f\u00fcr die Einrichtung von \u201ehumanit\u00e4ren Korridoren\u201c bereitgestellt, die es den Mitgliedstaaten erm\u00f6glichen, Fl\u00fcchtende auf sicherem Weg nach Europa zu bringen.","five_letter_word_list":["ihren","sieht","sucht","ihrer","cutro","immer","kamen","izmir","einem","waren","opfer","ihnen","denen","frage","h\u00e4tte","seine","dabei","linie","sagte","nicht","darum","jener","nacht","keine","einer","sitze","offen","warum","boote","wegen","hohen","allen","lagen","genug","still","leyen","einen","brief","bekam","halbe","seien","wolle","liege","ihrem","kl\u00e4rt"],"qa_list":["Was ist der Inhalt des Briefes, den Giorgia Meloni an Ursula von der Leyen geschrieben hat?","Meloni bat von der Leyen um Geld f\u00fcr die Rettung von Fl\u00fcchtlingen auf dem Mittelmeer.","Meloni kritisierte von der Leyen f\u00fcr die fehlende Reaktion auf das Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien.","Meloni forderte von der Leyen auf, sich f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Ansatz zur Migrationsfrage einzusetzen."],"lead":"Im Streit um die Verantwortung f\u00fcr das Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien behauptet die italienische Regierung, die EU schwenke auf ihren Kurs ein. In Br\u00fcssel sieht man das anders.","originaltext":"Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien. Melonis Minister entlastet sich selbst. Im Streit um die Verantwortung f\u00fcr das Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien behauptet die italienische Regierung, die EU schwenke auf ihren Kurs ein. In Br\u00fcssel sieht man das anders. Eine in Deutschland lebende Afghanin sucht in den Tr\u00fcmmern des Schiffes nach den \u00dcberresten ihrer Verwandten. Das Fl\u00fcchtlingsdrama vor dem kalabrischen Steccato di Cutro vom 26. Februar wandelt sich in Italien immer mehr zum politischen und juristischen Symbolfall f\u00fcr den Umgang mit Migranten. Mindestens 72 Fl\u00fcchtlinge kamen um, als der Fischkutter, mit dem sie im t\u00fcrkischen Izmir abgelegt hatten, kurz vor dem Ziel an einem Felsen zerschellte. 28 waren minderj\u00e4hrig, das bislang letzte geborgene Opfer war drei. Dutzende Menschen werden noch vermisst, 80 konnten gerettet werden. Die meisten von ihnen sind Afghanen, auf der Flucht vor den Taliban. In Kalabrien laufen nun zwei juristische Ermittlungen, in denen die Katastrophe nachgezeichnet werden soll. Es geht um die Frage, ob Italien die Menschen h\u00e4tte retten k\u00f6nnen. Der kritisierte Innenminister Matteo Piantedosi hat im Parlament seine Version dargelegt \u2013 und sich dabei auf ganzer Linie entlastet. Rom, sagte er, sei von Frontex, der europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr Grenz- und K\u00fcstenwache, nicht alarmiert worden. Darum habe man in jener Nacht keine Rettungsaktion mit der K\u00fcstenwache vorgesehen, sondern die Finanzpolizei f\u00fcr eine Kontrolle losgeschickt. Am Ende h\u00e4tten die Schlepper mit einer \u00abwaghalsigen Kehrtwende\u00bb den Unfall verursacht. Die meisten Sitze blieben leer. Offen und zentral bleibt die Frage, warum Rom die K\u00fcstenwache selbst dann nicht aussandte, als die Boote der Guardia di Finanza wegen zu hohen Wellengangs ihre Operation abgebrochen hatten. War die Lebensgefahr f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge nicht allen klar? Vier Stunden lagen zwischen dem Moment, da die Finanzpolizei zur\u00fcckgekehrt war, und der Katastrophe. Zeit w\u00e4re also genug gewesen. Da die K\u00fcstenwache Transportminister Matteo Salvini untersteht, wird auch der Chef der rechtspopulistischen Lega kritisiert. Doch Salvini und weitere wichtige Personen der Rechtsregierung liessen den Innenminister im Parlament allein: Die meisten Sitze, die f\u00fcr die Minister reserviert waren, blieben leer. Innenminister Matteo Piantedosi hat im Parlament seine Version dargelegt \u2013 und sich dabei auf ganzer Linie entlastet. Premierministerin Giorgia Meloni hat unterdessen die Migrationsfrage still zur Chefsache erkl\u00e4rt. Sie schrieb der Vorsitzenden der EU-Kommission, Ursula von der Leyen, einen Brief, in dem sie um einen europ\u00e4ischen Ansatz bat. Und bekam schnell eine Antwort. In der Diktion der italienischen Regierung heisst es, Br\u00fcssel habe endlich und dank Melonis Hartn\u00e4ckigkeit reagiert: Von der Leyen stelle eine halbe Milliarde Euro f\u00fcr die Einrichtung von \u00abhumanit\u00e4ren Korridoren\u00bb in Afrika in Aussicht, sodass Fl\u00fcchtende nicht mehr den gef\u00e4hrlichen Weg \u00fcber das Mittelmeer antreten m\u00fcssen. Aber ist das wirklich neu? 480 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Tats\u00e4chlich handele es sich, darauf legt man in der Kommission Wert, um ein Programm, das die EU bereits im vorigen Jahr beschlossen hat. Aus dem langfristigen EU-Haushalt stehen demnach seit dem 1. Januar dieses Jahres, und befristet bis 2025, allen 27 Mitgliedsl\u00e4ndern insgesamt 480 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, um Fl\u00fcchtlinge aus Nordafrika auf sicherem Weg nach Europa zu bringen. Das Geld reicht nach Sch\u00e4tzungen der Kommission, um etwa 50\u2019000 Menschen umzusiedeln. Die \u00abhumanit\u00e4ren Korridore\u00bb seien also kein Programm, um Italien zu entlasten, auch keine Reaktion auf die Katastrophe vom 26. Februar oder auf den Brief von Giorgia Meloni. Vielmehr wolle die Kommissionspr\u00e4sidentin verdeutlichen, dass die Kommission l\u00e4ngst handelt. Es liege an den Mitgliedstaaten, das Geld abzurufen. Ursula von Leyen verweist in ihrem Brief an Meloni auch auf die Notwendigkeit, die staatliche und die private Seenotrettung im Mittelmeer besser zu koordinieren. Die Kommission habe deshalb eine internationale Kontaktgruppe wiederbelebt. Dort wird man mit Interesse verfolgen, wie die italienische Regierung die Verantwortlichkeit f\u00fcr das Ungl\u00fcck vor Steccato di Cutro kl\u00e4rt. ","title":"Melonis Minister entlastet sich selbst","titleheader":"Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien: Mindestens 72 Fl\u00fcchtlinge starben, als ihr Boot an einem Felsen zerschellte; Ermittlungen untersuchen, ob Italien die Menschen h\u00e4tte retten k\u00f6nnen.\n- Italienische Regierung behauptet, EU schwenke auf ihren Kurs ein; Br\u00fcssel widerspricht und betont, humanit\u00e4re Korridore seien bereits beschlossenes Programm.\n- Innenminister Matteo Piantedosi entlastet sich im Parlament selbst; Premierministerin Giorgia Meloni fordert europ\u00e4ischen Ansatz f\u00fcr Migrationsfrage.","text_api_keynotes_07_256":"1. Das Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien wird zum politischen und juristischen Symbolfall f\u00fcr den Umgang mit Migranten in Italien.\n2. Der Innenminister Matteo Piantedosi hat sich im Parlament entlastet und behauptet, dass Rom von Frontex nicht alarmiert wurde.\n3. Die EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen hat bereits im letzten Jahr ein Programm beschlossen, das 480 Millionen Euro f\u00fcr die Einrichtung von \"humanit\u00e4ren Korridoren\" in Afrika zur Verf\u00fcgung stellt, um Fl\u00fcchtlinge auf sicherem Weg nach Europa zu bringen.","qa_list_gpt4":["Was behauptet die italienische Regierung in Bezug auf die EU und das Fl\u00fcchtlingsdrama vor Kalabrien?","Die EU h\u00e4tte die italienische K\u00fcstenwache alarmieren sollen.","Die EU hat Italien finanziell unterst\u00fctzt, um Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen.","Die EU schwenkt auf den Kurs der italienischen Regierung ein, was den Umgang mit Migranten angeht."],"flesch":[48.6,48.2,45.2,49.2,42.0,62.2]},{"_id":"6429805ba9d504ce92eb6210","aid":838067186690,"author":"Markus Brotschi","categoryName":"Schweiz","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":504.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/jetzt-kommt-der-aufstand-der-buergerlichen-838067186690","own":"Reform der zweiten S\u00e4ule. Jetzt kommt der Aufstand der B\u00fcrgerlichen. Der Bauernverband lehnt die Rentenreform ab, auch die Gastrobranche ist skeptisch. Gewerkschaften und Linke sind ohnehin dagegen. Droht dem Projekt der Absturz? Markus Ritter, Mitte-Nationalrat und Pr\u00e4sident des Schweizer Bauernverbands, h\u00e4lt die Kosten der Reform der zweiten S\u00e4ule f\u00fcr zu hoch. Diese hat zum Ziel, dass Arbeitnehmende mit tiefen Einkommen und Teilzeitangestellte k\u00fcnftig in der zweiten S\u00e4ule besser versichert sind. 250 Millionen Mehrkosten f\u00fcr Gastrobranche. Im St\u00e4nderat d\u00fcrfte die Reform eine Mehrheit erhalten. Dort wird die Linke wohl geschlossen gegen die Reform stimmen, FDP, Mitte und GLP hingegen daf\u00fcr. Denn nach der nur knappen Annahme der AHV-Reform mit Erh\u00f6hung des Frauenrentenalters auf 65 Jahre versprachen die b\u00fcrgerlichen Bef\u00fcrworter, die Rentensituation der Frauen in der zweiten S\u00e4ule zu verbessern. ","lexrank_sumy":"Reform der zweiten S\u00e4ule. Gewerkschaften und Linke sind ohnehin dagegen. Droht dem Projekt der Absturz? Markus Ritter, Mitte-Nationalrat und Pr\u00e4sident des Schweizer Bauernverbands, h\u00e4lt die Kosten der Reform der zweiten S\u00e4ule f\u00fcr zu hoch. Nachdem bereits die Gewerkschaften das Referendum angek\u00fcndigt haben, formiert sich auch bei den Bauern und im Gastgewerbe der Widerstand gegen die Reform der beruflichen Vorsorge (BVG). Der Schweizer Bauernverband (SBV) hat am Donnerstag in einer Vorstandssitzung entschieden, die Vorlage wegen der hohen Zusatzbelastungen abzulehnen. Vor allem in Branchen mit einem hohen Anteil an Teilzeitangestellten und Geringverdienern ist die Skepsis gegen die Reform gross. 250 Millionen Mehrkosten f\u00fcr Gastrobranche. Offen ist, ob der Widerstand von Gewerbe und Bauern zu vielen Nein-Stimmen in der SVP f\u00fchrt. Laut Fraktionschef Thomas Aeschi wird die SVP der Vorlage zustimmen. Denn nach der nur knappen Annahme der AHV-Reform mit Erh\u00f6hung des Frauenrentenalters auf 65 Jahre versprachen die b\u00fcrgerlichen Bef\u00fcrworter, die Rentensituation der Frauen in der zweiten S\u00e4ule zu verbessern. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Regierung plant eine Reform der beruflichen Vorsorge, um Arbeitnehmer mit niedrigem Einkommen und Teilzeitbesch\u00e4ftigte besser abzusichern. Die Senkung des Koordinationsabzugs w\u00fcrde jedoch zu h\u00f6heren Beitr\u00e4gen f\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber f\u00fchren. Der Schweizer Bauernverband und die Gastrobranche lehnen die Reform ab, da sie zu hohen Zusatzkosten f\u00fchren w\u00fcrde. Die Gewerkschaften sind ebenfalls dagegen, da die Versicherten h\u00f6here Beitr\u00e4ge leisten m\u00fcssten und Rentenk\u00fcrzungen hinnehmen m\u00fcssten. In der Volksabstimmung k\u00f6nnte die Reform scheitern.","text_api_normal_words_05_512":"Die Schweizer Reform der beruflichen Vorsorge, auch bekannt als Reform der zweiten S\u00e4ule, st\u00f6\u00dft auf Widerstand von verschiedenen Branchen. Der Schweizer Bauernverband (SBV) hat sich entschieden, die Vorlage wegen der hohen Zusatzbelastungen f\u00fcr die Landwirtschaft abzulehnen. Auch die Verb\u00e4nde von Gastgewerbe und Hotellerie d\u00fcrften die Reform aus dem gleichen Grund ablehnen. Vor allem in Branchen mit einem hohen Anteil an Teilzeitangestellten und Geringverdienern ist die Skepsis gegen die Reform gro\u00df. Die Reform hat zum Ziel, dass Arbeitnehmende mit tiefen Einkommen und Teilzeitangestellte k\u00fcnftig in der zweiten S\u00e4ule besser versichert sind. Diese hat jedoch zur Folge, dass Arbeitnehmer und Arbeitgeber h\u00f6here Pensionskassenbeitr\u00e4ge zahlen m\u00fcssen. Die Reform befindet sich im parlamentarischen Prozess auf der Zielgeraden, jedoch wird sie in der Volksabstimmung einen schweren Stand haben.","text_api_child_09_350":"Die Schweiz will eine Reform der beruflichen Vorsorge durchf\u00fchren. Das bedeutet, dass Menschen, die wenig Geld verdienen oder Teilzeit arbeiten, in Zukunft besser abgesichert sein sollen. Doch es gibt Widerstand gegen diese Reform. Zum Beispiel der Bauernverband und die Gastrobranche lehnen sie ab, weil sie zu teuer ist. Auch Gewerkschaften und Linke sind dagegen. Die Reform muss noch von National- und St\u00e4nderat beschlossen werden. Danach wird es eine Abstimmung geben.","text_api_keynotes_07_350":"1. Der Widerstand gegen die Reform der zweiten S\u00e4ule w\u00e4chst, auch der Bauernverband und die Gastrobranche lehnen die Vorlage ab.\n2. Die Reform soll Arbeitnehmende mit tiefen Einkommen und Teilzeitangestellte besser versichern, was zu h\u00f6heren Pensionskassenbeitr\u00e4gen f\u00fchrt.\n3. Der Schweizer Bauernverband lehnt die Reform wegen hoher Zusatzbelastungen ab, Gastro-Suisse warnt vor Kosten von bis zu 256 Millionen Franken.\n4. Gewerkschaften und Linke sind ohnehin gegen die Reform, obwohl FDP, Mitte und GLP daf\u00fcr stimmen werden.\n5. Obwohl die Reform im Parlament eine Mehrheit erhalten wird, wird sie in der Volksabstimmung wohl auf Widerstand sto\u00dfen, da viele Versicherte h\u00f6here Beitr\u00e4ge leisten m\u00fcssen und Rentenk\u00fcrzungen hinnehmen m\u00fcssen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Reform der zweiten S\u00e4ule wird von Gewerkschaften, Bauern und Gastrobranche kritisiert: SBV lehnt sie ab, Gastro Suisse und Hotelleriesuisse sind skeptisch und Gewerkschaften k\u00fcndigen Referendum an. \n2. Die Reform sieht vor, dass Arbeitnehmende mit tiefen Einkommen und Teilzeitangestellte k\u00fcnftig besser versichert sind - jedoch zu Lasten hoher Mehrkosten f\u00fcr Gastrobranche und Bauern.\n3. Obwohl die b\u00fcrgerlichen Parteien die Reform unterst\u00fctzen, droht ihr im Volksentscheid der Absturz, da sie vor allem Geringverdiener nicht zu einem Nutzen f\u00fchrt.","five_letter_word_list":["s\u00e4ule","jetzt","kommt","lehnt","linke","droht","haben","gegen","einer","wegen","hohen","r\u00e4ten","w\u00fcrde","nicht","grund","indes","allem","einem","gross","diese","durch","womit","damit","warnt","seine","mitte","daf\u00fcr","offen","f\u00fchrt","lager","seite","keine","jahre","einen","stand","viele","trotz","alter","seien"],"qa_list":["Wer lehnt die Reform der zweiten S\u00e4ule ab und warum?","Gewerkschaften und Linke, weil sie keine Verbesserung f\u00fcr Teilzeitangestellte sehen.","Der Schweizerische Gewerbeverband, weil er die Kosten der Reform zu hoch findet.","Der Schweizer Bauernverband, weil er die hohen Zusatzbelastungen nicht tragen kann."],"lead":"Der Bauernverband lehnt die Rentenreform ab, auch die Gastrobranche ist skeptisch. Gewerkschaften und Linke sind ohnehin dagegen. Droht dem Projekt der Absturz?","originaltext":"Reform der zweiten S\u00e4ule. Jetzt kommt der Aufstand der B\u00fcrgerlichen. Der Bauernverband lehnt die Rentenreform ab, auch die Gastrobranche ist skeptisch. Gewerkschaften und Linke sind ohnehin dagegen. Droht dem Projekt der Absturz? Markus Ritter, Mitte-Nationalrat und Pr\u00e4sident des Schweizer Bauernverbands, h\u00e4lt die Kosten der Reform der zweiten S\u00e4ule f\u00fcr zu hoch. Nachdem bereits die Gewerkschaften das Referendum angek\u00fcndigt haben, formiert sich auch bei den Bauern und im Gastgewerbe der Widerstand gegen die Reform der beruflichen Vorsorge (BVG). Der Schweizer Bauernverband (SBV) hat am Donnerstag in einer Vorstandssitzung entschieden, die Vorlage wegen der hohen Zusatzbelastungen abzulehnen. Die von den R\u00e4ten beschlossene Reform w\u00fcrde in der Landwirtschaft zu Mehrkosten f\u00fcr die berufliche Vorsorge von fast 70 Prozent oder j\u00e4hrlich 30 Millionen Franken f\u00fchren. Das  sei in der bereits angespannten wirtschaftlichen Situation der Bauernbetriebe nicht tragbar, sagt SBV-Pr\u00e4sident und Mitte-Nationalrat Markus Ritter. Auch die Verb\u00e4nde von Gastgewerbe und Hotellerie d\u00fcrften die Reform aus dem gleichen Grund ablehnen, offiziell Stellung bezogen haben Gastro Suisse und Hotelleriesuisse indes noch nicht. Vor allem in Branchen mit einem hohen Anteil an Teilzeitangestellten und Geringverdienern ist die Skepsis gegen die Reform gross. Diese hat zum Ziel, dass Arbeitnehmende mit tiefen Einkommen und Teilzeitangestellte k\u00fcnftig in der zweiten S\u00e4ule besser versichert sind. Dies wird erreicht durch die Senkung des sogenannten Koordinationsabzugs, womit ein h\u00f6herer Anteil des Lohnes versichert ist. 250 Millionen Mehrkosten f\u00fcr Gastrobranche. Damit steigen aber auch die Pensionskassenbeitr\u00e4ge von Arbeitnehmenden und Arbeitgebern. Gastro-Suisse-Pr\u00e4sident Casimir Platzer warnt denn auch in einem Schreiben an Parlamentarier vor hohen Zusatzkosten f\u00fcr seine Branche. Laut Berechnungen des Gastgewerbeverbandes, die dieser Redaktion vorliegen, entstehen der Branche Zusatzkosten zwischen 230 und 256 Millionen Franken pro Jahr. Diesen Betrag m\u00fcssten sich Arbeitgeber und Arbeitnehmende je h\u00e4lftig teilen. Auch andere Branchen bef\u00fcrchten hohe Zusatzbelastungen. Am n\u00e4chsten Donnerstag wird der Schweizerische Gewerbeverband Position zur BVG-Reform beziehen. Diese befindet sich im parlamentarischen Prozess auf der Zielgeraden. Am Montag und Dienstag werden National- und St\u00e4nderat voraussichtlich die letzten Differenzen bereinigen. Dann muss die Vorlage am Freitag, 17. M\u00e4rz, noch die Schlussabstimmung in beiden Kammern \u00fcberstehen. Im St\u00e4nderat d\u00fcrfte die Reform eine Mehrheit erhalten. Offener ist der Ausgang im Nationalrat. Dort wird die Linke wohl geschlossen gegen die Reform stimmen, FDP, Mitte und GLP hingegen daf\u00fcr. Offen ist, ob der Widerstand von Gewerbe und Bauern zu vielen Nein-Stimmen in der SVP f\u00fchrt. Laut Fraktionschef Thomas Aeschi wird die SVP der Vorlage zustimmen. Die Fraktion habe diesen Dienstag einstimmig bei 8 Enthaltungen f\u00fcr die Reform votiert. Obwohl Gewerbe- und Bauernverband im b\u00fcrgerlichen Lager verankert sind, will sich auf b\u00fcrgerlicher Seite wohl keine Partei dem Vorwurf aussetzen, Verbesserungen f\u00fcr Teilzeitangestellte und damit vor allem f\u00fcr Frauen zu verhindern. Denn nach der nur knappen Annahme der AHV-Reform mit Erh\u00f6hung des Frauenrentenalters auf 65 Jahre versprachen die b\u00fcrgerlichen Bef\u00fcrworter, die Rentensituation der Frauen in der zweiten S\u00e4ule zu verbessern. Doch selbst wenn das Parlament die Vorlage verabschiedet, wird sie in der Volksabstimmung einen schweren Stand haben. Die Gewerkschaften kritisieren an der Reform, dass viele Versicherte h\u00f6here Beitr\u00e4ge leisten m\u00fcssten und trotz Kompensationszahlungen Rentenk\u00fcrzungen hinnehmen m\u00fcssten. F\u00fcr Geringverdiener wiederum habe die Versicherungspflicht keinen Nutzen, da sie im Alter trotzdem auf Erg\u00e4nzungsleistungen angewiesen seien. ","title":"Jetzt kommt der Aufstand der B\u00fcrgerlichen","titleheader":"Reform der zweiten S\u00e4ule","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Der Schweizer Bauernverband lehnt die Reform der beruflichen Vorsorge ab und bef\u00fcrchtet hohe Zusatzkosten f\u00fcr Landwirtschaftsbetriebe. \n- Auch Gastgewerbe und Hotellerie zeigen sich skeptisch, bef\u00fcrchten Mehrkosten von 230-256 Millionen Franken pro Jahr.\n- Gewerkschaften und Linke kritisieren h\u00f6here Beitr\u00e4ge und m\u00f6gliche Rentenk\u00fcrzungen bei der Reform der zweiten S\u00e4ule.","text_api_keynotes_07_256":"1. Die Reform der zweiten S\u00e4ule st\u00f6\u00dft auf Widerstand bei b\u00fcrgerlichen Verb\u00e4nden wie dem Bauernverband und der Gastrobranche.\n2. Die Kosten der Reform werden von vielen als zu hoch empfunden und bef\u00fcrchtet werden hohe Zusatzbelastungen.\n3. Trotzdem wird die Vorlage voraussichtlich in beiden Kammern verabschiedet werden, aber in der Volksabstimmung wird sie einen schweren Stand haben.","qa_list_gpt4":["Welche Folgen h\u00e4tte die Reform der zweiten S\u00e4ule f\u00fcr die Landwirtschaft?\n","Die Reform w\u00fcrde zu einer Verringerung der Kosten f\u00fcr die berufliche Vorsorge von 70 Prozent oder j\u00e4hrlich 30 Millionen Franken f\u00fchren.","Die Reform h\u00e4tte keine Auswirkungen auf die Kosten der beruflichen Vorsorge in der Landwirtschaft.","Die Reform w\u00fcrde in der Landwirtschaft zu Mehrkosten f\u00fcr die berufliche Vorsorge von fast 70 Prozent oder j\u00e4hrlich 30 Millionen Franken f\u00fchren."],"flesch":[42.75,51.4,48.7,31.25,45.4,64.7]},{"_id":"6429805ba9d504ce92eb621d","aid":321984330118,"author":"Murielle Buchs","categoryName":"Schweiz","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":300.0,"wordCount":1244.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/wir-haben-uns-auf-das-wort-des-bundesrates-verlassen-321984330118","own":"Viel Unverst\u00e4ndnis in Mitholz. \u00abWir haben uns auf das Wort des Bundesrates verlassen\u00bb Weiterer Tiefschlag f\u00fcr die Mitholzer: Wegen eines Kommissionsentscheids hat das VBS Hausk\u00e4ufe gestoppt. Die Betroffenen reagieren best\u00fcrzt. Nun sind dem VBS die H\u00e4nde gebunden. Es kann den betroffenen Leuten ihre H\u00e4user nicht mehr abkaufen. \u00abSpielball der Politik\u00bb Pers\u00f6nliche Schicksale. Mit dem Entscheid der SIK sei jetzt wieder alles infrage gestellt. Wir haben uns auf das Wort des Bundesrates verlassen.\u00bb \u00abDer Vertrag mit dem VBS f\u00fcr unser altes Haus in Mitholz steht. Gleichzeitig leiden sie weiterhin mit der Mitholzer Bev\u00f6lkerung mit. Noch blickt Karl Steiner, Hausbesitzer in Mitholz und Pr\u00e4sident der IG Mitholz, hoffnungsvoll in die Zukunft. \u00abWie e Chlapf a Grind\u00bb \u00abWie e Chlapf a Grind\u00bb f\u00fchle sich der Beschluss der SIK an. In einem Brief von Anfang M\u00e4rz ersuchen die Gemeinde Kandergrund sowie die IG Mitholz die SIK, ihren Entscheid zur\u00fcckzuziehen. Hoffen auf Menschlichkeit. \u00abV\u00f6llig unhaltbar\u00bb Umso mehr ist f\u00fcr Grossen nun klar: \u00abDer Entscheid der SIK ist v\u00f6llig unhaltbar.\u00bb Offensichtlich habe das Bewusstsein gefehlt, was dies bei den Betroffenen in Mitholz ausl\u00f6st. Revidiert die SIK ihren Entscheid? Die vollst\u00e4ndige Munitionsr\u00e4umung in Mitholz ist f\u00fcr den GLP-Pr\u00e4sidenten unantastbar. VBS zeigt Verst\u00e4ndnis. Adrian Goetschi, Projektleiter des VBS zur R\u00e4umung des ehemaligen Munitionslagers Mitholz, kann nachvollziehen, dass die betroffenen Mitholzer nun zus\u00e4tzlich verunsichert sind und sich hingehalten f\u00fchlen. Das VBS tut \u00aballes, um f\u00fcr die Menschen in Mitholz m\u00f6glichst rasch L\u00f6sungen zu finden\u00bb, und stehe mit der SIK in Kontakt. Aufgrund der Sistierung durch die SIK seien dem VBS die H\u00e4nde gebunden. SIK ber\u00e4t am 28. M\u00e4rz. ","lexrank_sumy":"Die Betroffenen reagieren best\u00fcrzt. D\u00fcstere Wolken h\u00e4ngen \u00fcber Mitholz, passend zur bedr\u00fcckten Stimmung der Dorfbewohnenden. Am 21. Februar hatte die Sicherheitspolitische Kommission (SIK) des Nationalrates beschlossen, die geplante Munitionsr\u00e4umung in Mitholz zu sistieren. Nun sind dem VBS die H\u00e4nde gebunden. Dass die Umsiedlung der Einwohnenden die einzig tragbare L\u00f6sung sei. \u00abUnsere IG bleibt dabei: Die R\u00e4umung ist der richtige Entscheid\u00bb, betont Steiner. Mit dem Entscheid der SIK sei jetzt wieder alles infrage gestellt. Wir rechneten ja nicht mit dieser neuen Wendung. Wir haben uns auf das Wort des Bundesrates verlassen.\u00bb \u00abGl\u00fcck im Ungl\u00fcck\u00bb haben Verena und Peter Zumkehr. \u00abDer Vertrag mit dem VBS f\u00fcr unser altes Haus in Mitholz steht. Offen bleibt auch f\u00fcr das Ehepaar, ob und wann das VBS ihnen das zugesprochene Geld wird auszahlen k\u00f6nnen. Noch blickt Karl Steiner, Hausbesitzer in Mitholz und Pr\u00e4sident der IG Mitholz, hoffnungsvoll in die Zukunft. \u00abWie e Chlapf a Grind\u00bb Deutliche Worte zu den menschlichen Schicksalen, die sich im zur Gemeinde Kandergrund geh\u00f6renden Mitholz abspielen, findet der Gemeindepr\u00e4sident Roman Lanz. Ich auch nicht.\u00bb \u00abIch hoffe, dass sich die Kommissionsmitglieder auf menschlicher Ebene noch ber\u00fchren lassen.\u00bb Er sei dabei gewesen, als die Mitglieder der SIK sich ein Bild vor Ort machten, erinnert sich Lanz. \u00abDiese Kehrtwende h\u00e4tte darum niemand erwartet.\u00bb Am wenigsten verstehe er, dass es bei der Abstimmung vier Enthaltungen gegeben habe. Die SIK hatte den Entscheid mit 11 zu 10 Stimmen bei vier Enthaltungen gef\u00e4llt. In einem Brief von Anfang M\u00e4rz ersuchen die Gemeinde Kandergrund sowie die IG Mitholz die SIK, ihren Entscheid zur\u00fcckzuziehen. \u00abIch hoffe, dass sich die Kommissionsmitglieder auf menschlicher Ebene noch ber\u00fchren lassen\u00bb, h\u00e4lt Roman Lanz fest. Auf \u00abMenschlichkeit\u00bb der SIK hofft auch Ernst Wandfluh aus Kandergrund: \u00abDieses Hin und Her verunm\u00f6glicht eine Planungssicherheit, und nun ist auch noch das VBS-Geld blockiert.\u00bb Keine verantwortungsvolle Politik, findet der SVP-Grossrat und zeigt sich \u00abgelinde gesagt entt\u00e4uscht\u00bb vom SIK-Entscheid. \u00abDas greift auch die Gesundheit an.\u00bb Dass diese nun eine erneute Variantenpr\u00fcfung vom VBS fordere, statt den Kreditantrag in der aktuellen Fr\u00fchlingssession 2023 im Parlament zur Abstimmung zu bringen, sei \u00abunverst\u00e4ndlich und f\u00fcr alle Betroffenen inakzeptabel\u00bb, meint der SVP-Grossrat. Umso mehr ist f\u00fcr Grossen nun klar: \u00abDer Entscheid der SIK ist v\u00f6llig unhaltbar.\u00bb Offensichtlich habe das Bewusstsein gefehlt, was dies bei den Betroffenen in Mitholz ausl\u00f6st. \u00abDamals hatte er meine Motion unterst\u00fctzt.\u00bb Aufgrund seines Antrags habe die SIK aber im Februar beschlossen, den Entscheid zur Munitionsr\u00e4umung in Mitholz zu sistieren. \u00abDie betroffenen Menschen wollen nach allem, was sie schon durchgemacht haben, Klarheit und Sicherheit.\u00bb \u00abNat\u00fcrlich m\u00f6chten alle wissen, wie es jetzt weitergeht.\u00bb  Grossen zeigt sich zuversichtlich, dass die SIK \u00abnoch diesen Monat\u00bb ihren Entscheid mit einer neuen Abstimmung revidieren k\u00f6nnte: \u00abIch bin sicher, dass einige Meinungen inzwischen ge\u00e4ndert haben und dass Bundesr\u00e4tin Amherd die geforderten Antworten geben wird und \u00fcberzeugen kann.\u00bb Den Menschen in Mitholz r\u00e4t er bis dahin, sich nicht verunsichern zu lassen: \u00abIch bedaure die widerspr\u00fcchlichen Signale aus Bern sehr, bin aber \u00fcberzeugt, dass wir im Gesch\u00e4ft Mitholz auf die Schwarmintelligenz des Parlaments z\u00e4hlen d\u00fcrfen.\u00bb VBS zeigt Verst\u00e4ndnis. \u00abEs ist eine schwierige Situation, weil es seit dem Entscheid der SIK wieder Unsicherheit gibt.\u00bb Als Teilprojektleiter Unterst\u00fctzung Bev\u00f6lkerung sei Matthias Matti mit den Betroffenen in engem Kontakt. \u00abEr sp\u00fcrt die grosse Unsicherheit und Unverst\u00e4ndnis, warum durch den SIK-Entscheid die R\u00e4umung wieder hinterfragt wird.\u00bb \u00abNat\u00fcrlich m\u00f6chten alle wissen, wie es jetzt weitergeht\u00bb, so Goetschi weiter. Erst eine umfassende R\u00e4umung der Munitionsr\u00fcckst\u00e4nde im gesamten Talboden schaffe die Grundlage f\u00fcr eine sichere und attraktive Zukunft f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung von Mitholz und die Umgebung. \u00abDas VBS steht mit der SIK in Kontakt, um den Kommissionsentscheid und die daraus folgenden Auftr\u00e4ge zu analysieren.\u00bb Die SIK hat ihrerseits angek\u00fcndigt, sich in ihrer Sitzung vom 28. M\u00e4rz noch einmal mit dem Thema zu befassen. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Bewohner von Mitholz sind besorgt und verunsichert, da die geplante Munitionsr\u00e4umung in ihrem Dorf nun gestoppt wurde. Die Sicherheitspolitische Kommission des Nationalrates hat beschlossen, die R\u00e4umung zu sistieren, was bedeutet, dass das Verteidigungsdepartement den betroffenen Bewohnern ihre H\u00e4user nicht mehr abkaufen kann. Die Bewohner f\u00fchlen sich als Spielball der Politik und f\u00fcrchten um ihre Gesundheit und die Umwelt, wenn die Munition im Berg bleibt. Einige Bewohner haben bereits alternative Wohnungen gefunden, aber f\u00fcr andere ist die Situation schwieriger. Politiker und das VBS zeigen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die besorgten Bewohner und versprechen, eine L\u00f6sung zu finden, aber die Unsicherheit bleibt bestehen. Die Sicherheitspolitische Kommission wird das Thema in ihrer Sitzung am 28. M\u00e4rz erneut behandeln.","text_api_normal_words_05_512":"Der geplante Kauf der H\u00e4user der Bewohner von Mitholz durch das Verteidigungsdepartement (VBS) wurde gestoppt, nachdem die Sicherheitspolitische Kommission (SIK) des Nationalrates beschlossen hatte, die geplante Munitionsr\u00e4umung in Mitholz zu sistieren. Die Bewohner sind best\u00fcrzt und f\u00fchlen sich als Spielball der Politik. Die IG Mitholz bleibt dabei, dass die R\u00e4umung der richtige Entscheid sei, da die im Berg verbleibende Munition eine Gefahr f\u00fcr die Umwelt darstelle. Die politischen Mandatstr\u00e4ger fordern die SIK auf, ihren Entscheid zu revidieren und den Betroffenen Klarheit und Sicherheit zu geben. Das VBS zeigt Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Verunsicherung der Bewohner und arbeitet daran, L\u00f6sungen zu finden.","text_api_child_09_350":"In Mitholz gibt es viele besorgte Menschen, weil das Verteidigungsdepartement (VBS) den Kauf von H\u00e4usern gestoppt hat. Das liegt daran, dass eine Kommission beschlossen hat, dass die geplante R\u00e4umung von Munition in Mitholz nicht stattfinden soll. Viele Menschen sind entt\u00e4uscht, weil sie sich auf eine Munitionsr\u00e4umung vorbereitet hatten und jetzt nicht wissen, was passieren wird. Einige Menschen haben bereits ihre H\u00e4user verkauft oder sind dabei, neue H\u00e4user zu bauen und wissen nicht, ob sie ihr Geld zur\u00fcckbekommen werden. Leute machen sich Sorgen um die Umwelt, wenn die Munition im Berg bleibt. Ein Politiker hat gesagt, dass er hofft, dass die Kommission ihren Entscheid noch \u00e4ndert. Die Kommission wird sich am 28. M\u00e4rz wieder treffen, um das Thema zu besprechen.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die Mitholzer sind best\u00fcrzt \u00fcber den Kommissionsentscheid und f\u00fchlen sich als Spielball der Politik.\n2. Das VBS kann aufgrund des Entscheids keine H\u00e4user mehr kaufen, was zu Unsicherheit und finanziellen Problemen bei den Betroffenen f\u00fchrt.\n3. Die R\u00e4umung der Munition bleibt f\u00fcr die Interessengemeinschaft Mitholz die einzig tragbare L\u00f6sung und wird von Karl Steiner betont.\n4. Der Gemeindepr\u00e4sident Roman Lanz und der SVP-Grossrat Ernst Wandfluh fordern menschliche Entscheidungen und Planungssicherheit.\n5. Nationalrat J\u00fcrg Grossen fordert die SIK auf, ihren Entscheid zu revidieren und betont, dass eine umfassende R\u00e4umung der Munitionsr\u00fcckst\u00e4nde zentral ist. Das VBS steht mit der SIK in Kontakt und die SIK wird das Thema erneut besprechen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Mitholz: Ein Tiefschlag f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, ein Spielball der Politik und ein grosser Hoffnungsschimmer f\u00fcr die Zukunft. \n2. Erst Unsicherheit und Unverst\u00e4ndnis, dann Hoffnung: Mitglieder der Sicherheitspolitischen Kommission des Nationalrates nehmen Stellung zur aktuellen Situation in Mitholz. \n3. Ein eindeutiges Bekenntnis des VBS, der SIK und der politischen Mandatstr\u00e4ger: Die betroffenen Menschen in Mitholz brauchen Klarheit und Sicherheit - und zwar rasch.","five_letter_word_list":["haben","wegen","eines","wirkt","einen","hatte","h\u00e4nde","nicht","woran","jetzt","jahre","m\u00fcsse","dabei","w\u00fcrde","sonst","f\u00e4hrt","heute","aller","munde","neuen","alles","weiss","gl\u00fcck","peter","damit","neues","unser","altes","steht","ganze","offen","ihnen","grind","worte","roman","f\u00fchle","zieht","boden","unter","diese","hoffe","ebene","h\u00e4tte","darum","solch","keine","sehen","einem","brief","sowie","ihren","hofft","ernst","zeigt","kenne","junge","statt","meint","somit","hiess","erich","meine","indem","rasch","allem","schon","monat","einer","geben","dahin","matti","engem","sp\u00fcrt","warum","durch","stehe","liegt","seien","ber\u00e4t","ihrer","thema"],"qa_list":["Was hat die Sicherheitspolitische Kommission (SIK) des Nationalrates beschlossen, das dem VBS die H\u00e4nde gebunden hat und welche Reaktion gibt es von den Betroffenen?","Die SIK hat beschlossen, dass die Munitionsr\u00e4umung in Mitholz fortgesetzt werden soll und die betroffenen Leute ihre H\u00e4user verlassen m\u00fcssen. Die Betroffenen sind erleichtert und freuen sich auf eine sichere Zukunft.","Die SIK hat beschlossen, dass die Munitionsr\u00e4umung in Mitholz gestoppt werden soll und das VBS den betroffenen Leuten ihre H\u00e4user nicht mehr abkaufen kann. Die Betroffenen sind best\u00fcrzt und f\u00fchlen sich als Spielball der Politik.","Die SIK hat beschlossen, die geplante Munitionsr\u00e4umung in Mitholz zu sistieren, wodurch das VBS den betroffenen Leuten ihre H\u00e4user nicht mehr abkaufen kann. Die Betroffenen reagieren best\u00fcrzt."],"lead":"Weiterer Tiefschlag f\u00fcr die Mitholzer: Wegen eines Kommissionsentscheids hat das VBS Hausk\u00e4ufe gestoppt. Die Betroffenen reagieren best\u00fcrzt.","originaltext":"Viel Unverst\u00e4ndnis in Mitholz. \u00abWir haben uns auf das Wort des Bundesrates verlassen\u00bb Weiterer Tiefschlag f\u00fcr die Mitholzer: Wegen eines Kommissionsentscheids hat das VBS Hausk\u00e4ufe gestoppt. Die Betroffenen reagieren best\u00fcrzt. D\u00fcstere Wolken h\u00e4ngen \u00fcber Mitholz, passend zur bedr\u00fcckten Stimmung der Dorfbewohnenden. \u00abSeit dem Entscheid der Sicherheitspolitischen Kommission habe ich praktisch nur noch schlaflose N\u00e4chte. Und es geht hier vielen so.\u00bb Karl Steiner wirkt bedr\u00fcckt, wenn er \u00fcber die aktuelle Situation in Mitholz spricht. Betroffen ist Steiner zum einen in seiner Funktion als Pr\u00e4sident der Interessengemeinschaft (IG) Mitholz, zum anderen im privaten Rahmen als Hausbesitzer. Am 21. Februar hatte die Sicherheitspolitische Kommission (SIK) des Nationalrates beschlossen, die geplante Munitionsr\u00e4umung in Mitholz zu sistieren. Nun sind dem VBS die H\u00e4nde gebunden. Es kann den betroffenen Leuten ihre H\u00e4user nicht mehr abkaufen. \u00abSpielball der Politik\u00bb \u00abWir f\u00fchlen uns als Spielball der Politik\u00bb, h\u00e4lt Karl Steiner unmissverst\u00e4ndlich fest. \u00abWir wissen \u00fcberhaupt nicht mehr, woran wir jetzt sind.\u00bb F\u00fcnf Jahre lang wurden die Mitholzerinnen und Mitholzer darauf vorbereitet, dass die im Berg verbleibende Munition ger\u00e4umt werden m\u00fcsse. Dass die Umsiedlung der Einwohnenden die einzig tragbare L\u00f6sung sei. \u00abUnsere IG bleibt dabei: Die R\u00e4umung ist der richtige Entscheid\u00bb, betont Steiner. \u00abWir w\u00fcrden das Problem einmal mehr auf die nachfolgenden Generationen abw\u00e4lzen.\u00bb \u00abWas w\u00fcrde sonst passieren?\u00bb, f\u00e4hrt der Mitholzer fort: \u00abWir w\u00fcrden das Problem einmal mehr auf die nachfolgenden Generationen abw\u00e4lzen.\u00bb Das sei in verschiedenster Hinsicht gef\u00e4hrlich. \u00abUmweltschutz ist heute in aller Munde. Was aber mit unserem Grundwasser geschieht, wenn die Munition im Berg bleibt, das kann uns niemand beantworten.\u00bb Pers\u00f6nliche Schicksale. Erst vor kurzem habe er sich mit dem VBS \u00fcber den Verkauf seines Hauses geeinigt, erz\u00e4hlt Karl Steiner. \u00abDen Bau des neuen Haus haben wir bereits in Auftrag gegeben.\u00bb Die Architekten h\u00e4tten mit der Planung begonnen. Mit dem Entscheid der SIK sei jetzt wieder alles infrage gestellt. \u00abWie ich die Architekten selbst bezahlen sollte, das weiss ich nicht. Wir rechneten ja nicht mit dieser neuen Wendung. Wir haben uns auf das Wort des Bundesrates verlassen.\u00bb \u00abGl\u00fcck im Ungl\u00fcck\u00bb haben Verena und Peter Zumkehr. Das Ehepaar aus Mitholz rechnet damit, sein neues Heim in Aeschi im Sommer beziehen zu k\u00f6nnen. \u00abDer Vertrag mit dem VBS f\u00fcr unser altes Haus in Mitholz steht. Wir sind in der gl\u00fccklichen Lage, das Ganze bald hinter uns lassen zu k\u00f6nnen\u00bb, erz\u00e4hlt Verena Zumkehr, die fr\u00fchere Dorflehrerin von Mitholz. Gleichzeitig leiden sie weiterhin mit der Mitholzer Bev\u00f6lkerung mit. Offen bleibt auch f\u00fcr das Ehepaar, ob und wann das VBS ihnen das zugesprochene Geld wird auszahlen k\u00f6nnen. Noch blickt Karl Steiner, Hausbesitzer in Mitholz und Pr\u00e4sident der IG Mitholz, hoffnungsvoll in die Zukunft. \u00abWie e Chlapf a Grind\u00bb Deutliche Worte zu den menschlichen Schicksalen, die sich im zur Gemeinde Kandergrund geh\u00f6renden Mitholz abspielen, findet der Gemeindepr\u00e4sident Roman Lanz. \u00abWie e Chlapf a Grind\u00bb f\u00fchle sich der Beschluss der SIK an. \u00abDas zieht den Menschen hier den Boden unter den F\u00fcssen weg. Niemand versteht diese Wendung. Ich auch nicht.\u00bb \u00abIch hoffe, dass sich die Kommissionsmitglieder auf menschlicher Ebene noch ber\u00fchren lassen.\u00bb Er sei dabei gewesen, als die Mitglieder der SIK sich ein Bild vor Ort machten, erinnert sich Lanz. \u00abDiese Kehrtwende h\u00e4tte darum niemand erwartet.\u00bb Am wenigsten verstehe er, dass es bei der Abstimmung vier Enthaltungen gegeben habe. Die SIK hatte den Entscheid mit 11 zu 10 Stimmen bei vier Enthaltungen gef\u00e4llt. \u00abWie kann es sein, dass vier Mitglieder, welche das Dossier kennen und solch gewichtige Beschl\u00fcsse treffen m\u00fcssen, am Ende keine Meinung haben? Mir fehlen die Worte.\u00bb Noch sehen Roman Lanz und Karl Steiner Hoffnung. In einem Brief von Anfang M\u00e4rz ersuchen die Gemeinde Kandergrund sowie die IG Mitholz die SIK, ihren Entscheid zur\u00fcckzuziehen. \u00abIch hoffe, dass sich die Kommissionsmitglieder auf menschlicher Ebene noch ber\u00fchren lassen\u00bb, h\u00e4lt Roman Lanz fest. Hoffen auf Menschlichkeit. Auf \u00abMenschlichkeit\u00bb der SIK hofft auch Ernst Wandfluh aus Kandergrund: \u00abDieses Hin und Her verunm\u00f6glicht eine Planungssicherheit, und nun ist auch noch das VBS-Geld blockiert.\u00bb Keine verantwortungsvolle Politik, findet der SVP-Grossrat und zeigt sich \u00abgelinde gesagt entt\u00e4uscht\u00bb vom SIK-Entscheid. \u00abW\u00e4hrend des Mitwirkungsverfahrens war ausreichend Zeit, alles sauber anzuschauen, zu kl\u00e4ren und unumst\u00f6ssliche Beschl\u00fcsse zu f\u00e4llen. Und jetzt dies.\u00bb Er kenne pers\u00f6nlich eine junge Familie aus Mitholz, die schwer zu k\u00e4mpfen habe. \u00abDas greift auch die Gesundheit an.\u00bb Dass diese nun eine erneute Variantenpr\u00fcfung vom VBS fordere, statt den Kreditantrag in der aktuellen Fr\u00fchlingssession 2023 im Parlament zur Abstimmung zu bringen, sei \u00abunverst\u00e4ndlich und f\u00fcr alle Betroffenen inakzeptabel\u00bb, meint der SVP-Grossrat. \u00abWerden doch somit erneut Kosten f\u00fcr bereits vorhandene Expertisen verursacht. Und die Geduld der Betroffenen ist \u00e4usserst strapaziert.\u00bb Von den politischen Mandatstr\u00e4gern der SIK fordert Wandfluh einen \u00abR\u00fcckkommensantrag f\u00fcr diesen Entscheid bis zur Sommersession\u00bb. \u00abV\u00f6llig unhaltbar\u00bb Nationalrat J\u00fcrg Grossen lebt in Frutigen \u2013 und damit nur rund acht Kilometer von Mitholz entfernt. Im September 2018 hatte der Pr\u00e4sident der Gr\u00fcnliberalen die Motion \u00abPulverfass Mitholz: Definitive R\u00e4umung des ehemaligen Munitionslagers\u00bb im Nationalrat eingereicht. Dieser hiess seinen Vorstoss im Juni 2019 mit 131 zu 41 Stimmen gut. Umso mehr ist f\u00fcr Grossen nun klar: \u00abDer Entscheid der SIK ist v\u00f6llig unhaltbar.\u00bb Offensichtlich habe das Bewusstsein gefehlt, was dies bei den Betroffenen in Mitholz ausl\u00f6st. \u00abF\u00fcr mich ist dieser Mangel an Sensibilit\u00e4t unbegreiflich.\u00bb \u00abIch bedaure die widerspr\u00fcchlichen Signale aus Bern sehr, bin aber \u00fcberzeugt, dass wir im Gesch\u00e4ft Mitholz auf die Schwarmintelligenz des Parlaments z\u00e4hlen d\u00fcrfen.\u00bb J\u00fcrg Grossen kann sich einen Seitenhieb auf SVP-Nationalrat Erich Hess nicht verkneifen. \u00abDamals hatte er meine Motion unterst\u00fctzt.\u00bb Aufgrund seines Antrags habe die SIK aber im Februar beschlossen, den Entscheid zur Munitionsr\u00e4umung in Mitholz zu sistieren. Damit sei Hess f\u00fcr den \u00abaktuellen Schlamassel\u00bb mitverantwortlich. \u00abNun versucht ausgerechnet er sich als Retter f\u00fcr die Mitholzer aufzuspielen, indem mit einem Nachtragskredit von 50 Millionen ab Sommer wieder Liegenschaftsk\u00e4ufe erm\u00f6glicht werden sollen. Das w\u00e4re zwar das Mindeste, aber eigentlich braucht es rasch mehr.\u00bb Revidiert die SIK ihren Entscheid? Die vollst\u00e4ndige Munitionsr\u00e4umung in Mitholz ist f\u00fcr den GLP-Pr\u00e4sidenten unantastbar. Entsprechend fordert er von der SIK, ihren Entscheid umgehend r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. \u00abDie betroffenen Menschen wollen nach allem, was sie schon durchgemacht haben, Klarheit und Sicherheit.\u00bb \u00abNat\u00fcrlich m\u00f6chten alle wissen, wie es jetzt weitergeht.\u00bb  Grossen zeigt sich zuversichtlich, dass die SIK \u00abnoch diesen Monat\u00bb ihren Entscheid mit einer neuen Abstimmung revidieren k\u00f6nnte: \u00abIch bin sicher, dass einige Meinungen inzwischen ge\u00e4ndert haben und dass Bundesr\u00e4tin Amherd die geforderten Antworten geben wird und \u00fcberzeugen kann.\u00bb Den Menschen in Mitholz r\u00e4t er bis dahin, sich nicht verunsichern zu lassen: \u00abIch bedaure die widerspr\u00fcchlichen Signale aus Bern sehr, bin aber \u00fcberzeugt, dass wir im Gesch\u00e4ft Mitholz auf die Schwarmintelligenz des Parlaments z\u00e4hlen d\u00fcrfen.\u00bb VBS zeigt Verst\u00e4ndnis. Adrian Goetschi, Projektleiter des VBS zur R\u00e4umung des ehemaligen Munitionslagers Mitholz, kann nachvollziehen, dass die betroffenen Mitholzer nun zus\u00e4tzlich verunsichert sind und sich hingehalten f\u00fchlen. \u00abEs ist eine schwierige Situation, weil es seit dem Entscheid der SIK wieder Unsicherheit gibt.\u00bb Als Teilprojektleiter Unterst\u00fctzung Bev\u00f6lkerung sei Matthias Matti mit den Betroffenen in engem Kontakt. \u00abEr sp\u00fcrt die grosse Unsicherheit und Unverst\u00e4ndnis, warum durch den SIK-Entscheid die R\u00e4umung wieder hinterfragt wird.\u00bb \u00abNat\u00fcrlich m\u00f6chten alle wissen, wie es jetzt weitergeht\u00bb, so Goetschi weiter. Das VBS tut \u00aballes, um f\u00fcr die Menschen in Mitholz m\u00f6glichst rasch L\u00f6sungen zu finden\u00bb, und stehe mit der SIK in Kontakt. \u00abNicht alles liegt aber in unserer Hand\u00bb, betont der Projektleiter. Aufgrund der Sistierung durch die SIK seien dem VBS die H\u00e4nde gebunden. \u00abDas VBS kann keine weiteren Verpflichtungen eingehen, die im Widerspruch zu den Pr\u00fcfauftr\u00e4gen der SIK stehen k\u00f6nnen\u00bb, pr\u00e4zisiert er. SIK ber\u00e4t am 28. M\u00e4rz. \u00abEine umfassende und rasche R\u00e4umung der Munitionsr\u00fcckst\u00e4nde und der Schadstoffe in der Anlage Mitholz und dem gesamten Talboden ist f\u00fcr den Bundesrat von zentraler Bedeutung\u00bb, bekr\u00e4ftigt Adrian Goetschi. Erst eine umfassende R\u00e4umung der Munitionsr\u00fcckst\u00e4nde im gesamten Talboden schaffe die Grundlage f\u00fcr eine sichere und attraktive Zukunft f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung von Mitholz und die Umgebung. \u00abDas VBS steht mit der SIK in Kontakt, um den Kommissionsentscheid und die daraus folgenden Auftr\u00e4ge zu analysieren.\u00bb Die SIK hat ihrerseits angek\u00fcndigt, sich in ihrer Sitzung vom 28. M\u00e4rz noch einmal mit dem Thema zu befassen. ","title":"\u00abWir haben uns auf das Wort des Bundesrates verlassen\u00bb","titleheader":"Viel Unverst\u00e4ndnis in Mitholz","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Mitholzer Hausk\u00e4ufe gestoppt aufgrund eines Entscheids der Sicherheitspolitischen Kommission (SIK)\n- Betroffene f\u00fchlen sich als Spielball der Politik und haben viele offene Fragen\n- SIK plant, das Thema am 28. M\u00e4rz erneut zu diskutieren","text_api_keynotes_07_256":"- Die geplante Munitionsr\u00e4umung in Mitholz wurde von der Sicherheitspolitischen Kommission sistiert, was zu einem Stopp von Hausk\u00e4ufen durch das VBS f\u00fchrte.\n- Die betroffenen Bewohner f\u00fchlen sich als \"Spielball der Politik\" und sind best\u00fcrzt \u00fcber die Entscheidung der Kommission.\n- Politiker wie Nationalrat J\u00fcrg Grossen fordern, den Entscheid zu revidieren und die R\u00e4umung wie geplant fortzusetzen, um Klarheit und Sicherheit f\u00fcr die betroffene Bev\u00f6lkerung zu schaffen.","qa_list_gpt4":["Warum hat das VBS die Hausk\u00e4ufe in Mitholz gestoppt?\n","Wegen finanzieller Probleme des VBS","Aufgrund eines Gerichtsbeschlusses","Wegen eines Entscheids der Sicherheitspolitischen Kommission (SIK) des Nationalrates"],"flesch":[55.35,63.4,54.55,40.85,43.0,65.65]},{"_id":"6429805ba9d504ce92eb626a","aid":836402569360,"author":"Walter Niederberger","categoryName":"Wirtschaft","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":794.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/wie-es-zur-zweitgroessten-bankenpleite-in-der-us-geschichte-kam-836402569360","own":"Schliessung der Silicon Valley Bank. Wie es zur zweitgr\u00f6ssten Bankenpleite in der US-Geschichte kam. Die US-Aufsichtsbeh\u00f6rden haben in Windeseile die Silicon Valley Bank geschlossen, um eine landesweite Bankenkrise zu verhindern. Die Hintergr\u00fcnde und m\u00f6glichen Auswirkungen. Leute stehen vor dem geschlossenen Hauptsitz der Silicon Valley Bank in Santa Clara, Kalifornien. Die Silicon Valley Bank (SVB), die sechzehntgr\u00f6sste Bank des Landes, wurde am Freitag zwangsweise geschlossen, nachdem ihre Kunden \u2013 haupts\u00e4chlich Angestellte der Techindustrie und Risikokapitalgeber \u2013 ihre Einlagen panikartig abgezogen hatten und ein Run auf weitere Banken gedroht hatte. Die Schliessung der Bank ist die zweitgr\u00f6sste Bankenpleite in der Geschichte des Landes und die gr\u00f6sste Pleite seit dem H\u00f6hepunkt der Finanzkrise vor 14 Jahren. Die hastige Schliessung der Bank, die am Freitagmorgen noch neue Kapitalgeber finden wollte, f\u00fchrte zur deutlichen Abwertung auch der grossen, als sicher betrachteten Banken. Zu diesem Zeitpunkt versuchte die Bank noch, die Kunden zu beruhigen. Die Flut der R\u00fcckz\u00fcge zerst\u00f6rte die Finanzen der Bank. Angst vor Panik. Die Schwierigkeiten der Bank sind relativ einzigartig, da sie auf die Finanzierung von Start-ups im Technologiesektor spezialisiert war. Weil das Silicon Valley in dieser Hinsicht atypisch und isoliert ist, besteht kaum die Gefahr einer Ansteckung des Bankensektors, wie das in der Finanzkrise 2009 der Fall gewesen war. Stimmung im Silicon Valley kippt. Bemerkenswert ist, dass die Finanzaufseher nicht bis zum Gesch\u00e4ftsschluss warteten, um die Bank zu beschlagnahmen. Zum Zeitpunkt des Zusammenbruchs hatte die Bank ein Verm\u00f6gen von 209 Milliarden Dollar. ","lexrank_sumy":"Schliessung der Silicon Valley Bank. Die US-Aufsichtsbeh\u00f6rden haben in Windeseile die Silicon Valley Bank geschlossen, um eine landesweite Bankenkrise zu verhindern. Die Silicon Valley Bank (SVB), die sechzehntgr\u00f6sste Bank des Landes, wurde am Freitag zwangsweise geschlossen, nachdem ihre Kunden \u2013 haupts\u00e4chlich Angestellte der Techindustrie und Risikokapitalgeber \u2013 ihre Einlagen panikartig abgezogen hatten und ein Run auf weitere Banken gedroht hatte. Die Schliessung der Bank ist die zweitgr\u00f6sste Bankenpleite in der Geschichte des Landes und die gr\u00f6sste Pleite seit dem H\u00f6hepunkt der Finanzkrise vor 14 Jahren. Ausgel\u00f6st wurde der Sturm durch den Plan der Bank, mit der Ausgabe neuer Aktien ein Loch von fast zwei Milliarden Dollar in ihren Finanzen zu stopfen. Die Bank war in finanzielle R\u00fccklage geraten, weil sie als Reaktion auf den R\u00fcckgang der Kundeneinlagen ein B\u00fcndel von Anleihen verkaufen musste. Zu diesem Zeitpunkt versuchte die Bank noch, die Kunden zu beruhigen. Die Kunden hatten allein am Donnerstag 42 Milliarden Dollar abheben wollen \u2013 ein Viertel der gesamten Einlagen der Bank. Bei Gesch\u00e4ftsschluss am Donnerstag hatte sie einen negativen Bargeldbestand von einer Milliarde Dollar und konnte ihre Zahlungen an die Fed nicht mehr decken. Angst vor Panik. An sich w\u00e4ren solche Verluste kein Problem, es sei denn, eine Bank sei wie im Fall der SVB gezwungen, Anleihen zu verkaufen, um den R\u00fcckzug von Einlagen zu kompensieren. Banken tun das in der Regel nicht, auch wenn Kunden ihre Einlagen in h\u00f6her rentierende Papiere umschichten. Weil das Silicon Valley in dieser Hinsicht atypisch und isoliert ist, besteht kaum die Gefahr einer Ansteckung des Bankensektors, wie das in der Finanzkrise 2009 der Fall gewesen war. Weil die Kunden ihre Gelder so rasch abgezogen hatten, konnte kein K\u00e4ufer f\u00fcr die Verm\u00f6genswerte gefunden werden und die Aufseher mussten handeln, um die verbliebenen Verm\u00f6genswerte in Sicherheit zu bringen. Staatlich versichert sind aber nur Einlagen unter 250\u2019000 Dollar. Auch wenn der Zusammenbruch der SVB ausserhalb der Techbranche kaum gr\u00f6ssere Folgen haben d\u00fcrfte, so werde er doch f\u00fcr Start-ups und das Klima im Silicon Valley \u00abkatastrophal\u00bb sein, meint Columbia-Professorin Lee. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Silicon Valley Bank, eine Bank, die sich auf die Finanzierung von Start-up-Unternehmen spezialisiert hat, wurde aufgrund von massiven Kundenauszahlungen und dem Verkauf von Anleihen zur Finanzierung geschlossen. Die Schlie\u00dfung hatte Auswirkungen auf das Vertrauen in andere Banken, da bef\u00fcrchtet wurde, dass die Turbulenzen zu einer weiteren Panik im Finanzsystem f\u00fchren k\u00f6nnten. Die Verluste waren eine Folge der aggressiven Inflationsbek\u00e4mpfung durch die US-Notenbank, die zu einem starken Wertverlust der bestehenden Anleihen f\u00fchrte. Die Schlie\u00dfung der Bank hat Auswirkungen auf Start-ups und das Klima im Silicon Valley.","text_api_normal_words_05_512":"Die Silicon Valley Bank (SVB), die sechzehntgr\u00f6\u00dfte Bank der USA, wurde aufgrund massiver Abhebungen ihrer Kunden geschlossen. Die Kunden, haupts\u00e4chlich aus der Techindustrie und Risikokapitalgebern, hatten ihre Einlagen panikartig abgezogen und ein Run auf weitere Banken drohte. Die Schlie\u00dfung der Bank ist die zweitgr\u00f6\u00dfte Bankenpleite in der Geschichte des Landes und die gr\u00f6\u00dfte Pleite seit dem H\u00f6hepunkt der Finanzkrise vor 14 Jahren. Die hastige Schlie\u00dfung der Bank f\u00fchrte zur deutlichen Abwertung auch der gro\u00dfen, als sicher betrachteten Banken. Die Probleme weckten die Bef\u00fcrchtung, dass die j\u00fcngsten und noch geplanten Zinserh\u00f6hungen in den USA auch den Wert der Anleiheportfolios anderer Banken entwerten und das Risiko f\u00fcr die Finanzpl\u00e4tze weltweit steigt. Die Schwierigkeiten der Bank sind relativ einzigartig, da sie auf die Finanzierung von Start-ups im Technologiesektor spezialisiert war. Unternehmen konnten deshalb nicht wie \u00fcblich am Freitag ihre Gehaltsabrechnung machen und ihre Mitarbeiter bezahlen. Der Zusammenbruch der SVB wird f\u00fcr Start-ups und das Klima im Silicon Valley \"katastrophal\" sein.","text_api_child_09_350":"Die Silicon Valley Bank (SVB) wurde geschlossen, weil viele ihrer Kunden ihr Geld abgehoben haben und es eine Bankenkrise geben k\u00f6nnte. Die SVB war auf die Finanzierung von Technologie-Start-ups spezialisiert und hatte ein grosses Loch in ihren Finanzen. Die Bankenkrise hat Auswirkungen auf Start-ups und die Stimmung im Silicon Valley. Da die Einlagen in der SVB nicht alle versichert waren, k\u00f6nnten viele Leute ihr Geld verlieren. Die Schliessung der Bank ist die zweitgr\u00f6sste Bankenpleite in der US-Geschichte.","text_api_keynotes_07_350":"Die Silicon Valley Bank, die sechzehntgr\u00f6sste Bank des Landes, wurde zwangsweise geschlossen, nachdem Kunden ihre Einlagen panikartig abgezogen hatten und ein Run auf weitere Banken drohte. Die Aufsichtsbeh\u00f6rden beschlagnahmten die Verm\u00f6genswerte und brachten sie in einer Auffangbank in Sicherheit. Die Schliessung der Bank ist die zweitgr\u00f6sste Bankenpleite in der Geschichte des Landes und die gr\u00f6sste Pleite seit dem H\u00f6hepunkt der Finanzkrise vor 14 Jahren. Die hastige Schliessung der Bank f\u00fchrte zur Abwertung auch der grossen, als sicher betrachteten Banken. Die Probleme weckten die Bef\u00fcrchtung, dass die j\u00fcngsten und noch geplanten Zinserh\u00f6hungen in den USA auch den Wert der Anleiheportfolios anderer Banken entwerten und das Risiko f\u00fcr die Finanzpl\u00e4tze weltweit steigt.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die US-Aufsichtsbeh\u00f6rden mussten eingreifen, um eine landesweite Bankenkrise zu verhindern: Die Silicon Valley Bank wurde zwangsweise geschlossen und die Verm\u00f6genswerte in einer Auffangbank in Sicherheit gebracht. \n2. Der Zusammenbruch der SVB f\u00fchrte zu weiteren Turbulenzen im Finanzsystem, da steigende Zinsen den Wert der bestehenden Anleihen entwerteten. \n3. Der Kollaps der SVB hat katastrophale Folgen f\u00fcr Start-ups und das Klima im Silicon Valley, da Unternehmen gezwungen sind, ihre Gesch\u00e4ftsaufgabe zu machen und Zugang zu ihren Geldern verwehrt bleibt.","five_letter_word_list":["haben","leute","santa","clara","wurde","hatte","einer","nicht","genau","panik","lesen","sturm","durch","neuer","ihren","diese","wegen","stark","einem","einen","angst","sagte","mache","folge","w\u00e4ren","regel","h\u00f6her","waren","kippt","rasch","unter","davon","\u00fcbrig","ihrer","viele","werde","klima","meint"],"qa_list":["Was war der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Schliessung der Silicon Valley Bank? ","Ein erfolgreicher B\u00f6rsengang ","Eine \u00dcbernahme durch eine andere Bank ","Der R\u00fcckzug von Kunden-Einlagen"],"lead":"Die US-Aufsichtsbeh\u00f6rden haben in Windeseile die Silicon Valley Bank geschlossen, um eine landesweite Bankenkrise zu verhindern. Die Hintergr\u00fcnde und m\u00f6glichen Auswirkungen.","originaltext":"Schliessung der Silicon Valley Bank. Wie es zur zweitgr\u00f6ssten Bankenpleite in der US-Geschichte kam. Die US-Aufsichtsbeh\u00f6rden haben in Windeseile die Silicon Valley Bank geschlossen, um eine landesweite Bankenkrise zu verhindern. Die Hintergr\u00fcnde und m\u00f6glichen Auswirkungen. Leute stehen vor dem geschlossenen Hauptsitz der Silicon Valley Bank in Santa Clara, Kalifornien. (10. M\u00e4rz 2023). Die Silicon Valley Bank (SVB), die sechzehntgr\u00f6sste Bank des Landes, wurde am Freitag zwangsweise geschlossen, nachdem ihre Kunden \u2013 haupts\u00e4chlich Angestellte der Techindustrie und Risikokapitalgeber \u2013 ihre Einlagen panikartig abgezogen hatten und ein Run auf weitere Banken gedroht hatte. Die Aufsichtsbeh\u00f6rden beschlagnahmten die Verm\u00f6genswerte und brachten sie in einer Auffangbank in Sicherheit. Der gr\u00f6sste Teil der Einlagen allerdings ist nicht versichert. Die Schliessung der Bank ist die zweitgr\u00f6sste Bankenpleite in der Geschichte des Landes und die gr\u00f6sste Pleite seit dem H\u00f6hepunkt der Finanzkrise vor 14 Jahren. Die hastige Schliessung der Bank, die am Freitagmorgen noch neue Kapitalgeber finden wollte, f\u00fchrte zur deutlichen Abwertung auch der grossen, als sicher betrachteten Banken. Globale Finanzinstitute beobachten die Situation genau, da sie bef\u00fcrchten, dass die Turbulenzen zu einer weiteren Panik im Finanzsystem f\u00fchren k\u00f6nnten. (Lesen Sie dazu: Schockwellen auf den Finanzm\u00e4rkten: Was ist da los?). Ausgel\u00f6st wurde der Sturm durch den Plan der Bank, mit der Ausgabe neuer Aktien ein Loch von fast zwei Milliarden Dollar in ihren Finanzen zu stopfen. Die Bank war in finanzielle R\u00fccklage geraten, weil sie als Reaktion auf den R\u00fcckgang der Kundeneinlagen ein B\u00fcndel von Anleihen verkaufen musste. Allerdings hatten diese wegen der steigenden Zinsen stark an Wert verloren und ein tiefes Loch in die Bilanz gerissen. Die Aktien brachen am Donnerstag zun\u00e4chst um 60 Prozent ein und wurden am Freitag nach einem Kurssturz von 66 Prozent im vorb\u00f6rslichen Handel gestoppt. Zu diesem Zeitpunkt versuchte die Bank noch, die Kunden zu beruhigen. Zu sp\u00e4t. Das Vertrauen war verspielt. Die Kunden hatten allein am Donnerstag 42 Milliarden Dollar abheben wollen \u2013 ein Viertel der gesamten Einlagen der Bank. Die Flut der R\u00fcckz\u00fcge zerst\u00f6rte die Finanzen der Bank. Bei Gesch\u00e4ftsschluss am Donnerstag hatte sie einen negativen Bargeldbestand von einer Milliarde Dollar und konnte ihre Zahlungen an die Fed nicht mehr decken. Angst vor Panik. Die Probleme weckten die Bef\u00fcrchtung, dass die j\u00fcngsten und noch geplanten Zinserh\u00f6hungen in den USA auch den Wert der Anleiheportfolios anderer Banken entwerten und das Risiko f\u00fcr die Finanzpl\u00e4tze weltweit steigt. \u00abAngst ist ansteckend\u00bb, sagte Angela Lee, eine Professorin f\u00fcr Risikokapitalismus an der Columbia Business School, dem \u00abGuardian\u00bb. \u00abEin Ger\u00fccht kann einen Sturm auf die Banken ausl\u00f6sen, und das hier ist viel mehr als ein Ger\u00fccht.\u00bb Sie mache sich Sorgen, dass die Leute \u00fcberreagieren und \u00fcberkorrigieren k\u00f6nnten. Die Verluste querbeet durch die Banken sind eine Folge der aggressiven Inflationsbek\u00e4mpfung durch die US-Notenbank. Steigende Zinss\u00e4tze f\u00fchrten dazu, dass der Wert der bestehenden Anleihen mit niedrigeren Zinszahlungen stark gesunken ist. Die Banken sitzen auf B\u00fcndeln dieser Anleihen, darunter US-Staatsanleihen, und f\u00fchren nun riesige, nicht realisierte Verluste in ihren B\u00fcchern. An sich w\u00e4ren solche Verluste kein Problem, es sei denn, eine Bank sei wie im Fall der SVB gezwungen, Anleihen zu verkaufen, um den R\u00fcckzug von Einlagen zu kompensieren. Banken tun das in der Regel nicht, auch wenn Kunden ihre Einlagen in h\u00f6her rentierende Papiere umschichten. Die Schwierigkeiten der Bank sind relativ einzigartig, da sie auf die Finanzierung von Start-ups im Technologiesektor spezialisiert war. Diese Mittel waren seit letztem Herbst parallel zur massiven Tieferbewertung etablierter Konzerne wie Meta oder Google zunehmend versiegt. Die hohe Risikobereitschaft w\u00e4hrend der Tiefzinsphase war der Angst um Arbeitspl\u00e4tze, schwindende Gewinne und sanierungsbed\u00fcrftige Gesch\u00e4ftsmodelle gewichen. Weil das Silicon Valley in dieser Hinsicht atypisch und isoliert ist, besteht kaum die Gefahr einer Ansteckung des Bankensektors, wie das in der Finanzkrise 2009 der Fall gewesen war. Die grossen Banken des Landes haben gem\u00e4ss den j\u00e4hrlichen Stresstests gesunde Bilanzen und reichlich Kapital. Stimmung im Silicon Valley kippt. Das Scheitern der SVB kam mit unglaublicher Geschwindigkeit, obwohl einige Analysten noch am Freitagmorgen von einem gesunden Unternehmen sprachen, das eine Investition wert sei. Bemerkenswert ist, dass die Finanzaufseher nicht bis zum Gesch\u00e4ftsschluss warteten, um die Bank zu beschlagnahmen. Weil die Kunden ihre Gelder so rasch abgezogen hatten, konnte kein K\u00e4ufer f\u00fcr die Verm\u00f6genswerte gefunden werden und die Aufseher mussten handeln, um die verbliebenen Verm\u00f6genswerte in Sicherheit zu bringen. Zum Zeitpunkt des Zusammenbruchs hatte die Bank ein Verm\u00f6gen von 209 Milliarden Dollar. Staatlich versichert sind aber nur Einlagen unter 250\u2019000 Dollar. Der Rest wurde unter Zwangsverwaltung gestellt. Ob und wie viel davon \u00fcbrig bleiben wird, ist unklar. Fr\u00fchere Berichte der Aufsichtsbeh\u00f6rden zeigten, dass ein Grossteil der Einlagen, \u00fcber 150 Milliarden Dollar, nicht versichert ist. Risikokapitalgeber reagierten best\u00fcrzt \u00fcber den Kollaps ihrer Hausbank. Viele hatten versucht, ihre Gelder noch abzuheben, was jedoch nicht rechtzeitig gelang. Unternehmen konnten deshalb nicht wie \u00fcblich am Freitag ihre Gehaltsabrechnung machen und ihre Mitarbeiter bezahlen. Auch wenn der Zusammenbruch der SVB ausserhalb der Techbranche kaum gr\u00f6ssere Folgen haben d\u00fcrfte, so werde er doch f\u00fcr Start-ups und das Klima im Silicon Valley \u00abkatastrophal\u00bb sein, meint Columbia-Professorin Lee. \u00abStart-ups haben keinen Zugang zu ihren Geldern, und Unternehmen werden zur Gesch\u00e4ftsaufgabe gezwungen sein\u00bb, sagte sie. \u00abDie daraus entstehende Stimmung wird weltweit verheerend sein.\u00bb ","title":"Wie es zur zweit\u00adgr\u00f6ssten Banken\u00adpleite in der US-Geschichte kam","titleheader":"Schliessung der Silicon Valley Bank","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Schlie\u00dfung der Silicon Valley Bank verhindert landesweite Bankenkrise\n- Zweitgr\u00f6\u00dfte Bankenpleite in der US-Geschichte\n- Auswirkungen auf globale Finanzinstitute und Start-ups im Silicon Valley","text_api_keynotes_07_256":"- Die Silicon Valley Bank wurde aufgrund von massivem Einlagenabzug geschlossen, um eine landesweite Bankenkrise zu verhindern.\n- Die Schlie\u00dfung der Bank ist die zweitgr\u00f6\u00dfte Bankenpleite in der US-Geschichte und die gr\u00f6\u00dfte Pleite seit dem H\u00f6hepunkt der Finanzkrise vor 14 Jahren.\n- Die Probleme der Bank sind auf den Plan zur\u00fcckzuf\u00fchren, mit der Ausgabe neuer Aktien ein Loch von fast zwei Milliarden Dollar in ihren Finanzen zu stopfen, was zu einem Zusammenbruch der Bank f\u00fchrte.","qa_list_gpt4":["Was war der Hauptgrund f\u00fcr die Schlie\u00dfung der Silicon Valley Bank?\n","Die Bank wurde aufgrund von Betrugsvorw\u00fcrfen geschlossen.","Die Schlie\u00dfung erfolgte wegen mangelnder Liquidit\u00e4t durch zu hohe Risikobereitschaft.","Die Schlie\u00dfung wurde durch panikartige Abhebungen der Kunden und den daraus resultierenden negativen Bargeldbestand verursacht."],"flesch":[46.5,48.1,48.15,35.65,43.4,53.45]},{"_id":"6429805ca9d504ce92eb62af","aid":897393815053,"author":"Alexander M\u00fchlauer","categoryName":"International","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":503.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/der-fussballer-erweist-dem-premier-einen-dienst-897393815053","own":"Analyse zur Lineker-Aff\u00e4re. Der Fussballer erweist dem Premier einen Dienst. Der ber\u00fchmte Fussballer und Moderator \u00e4ussert sich zur brutalen Fl\u00fcchtlingspolitik der britischen Regierung \u2013 und die BBC suspendiert ihn. F\u00fcr den angeblich unparteiischen Sender ist der Fall ein Fiasko. Lineker war nicht nur als St\u00fcrmer f\u00fcr die englische Nationalmannschaft Weltklasse, sondern ist es auch als Moderator f\u00fcr die BBC. Kurioserweise wurde er daf\u00fcr nun von der BBC suspendiert. Riesendebatte ausgel\u00f6st. Dem Premier kommt es jedenfalls ganz gelegen, dass die BBC nur noch \u00fcber Lineker berichtet: Rishi Sunak. Damit hat er eine Riesendebatte ausgel\u00f6st. Es geht auch um den Einfluss der Regierung auf die BBC. Weil das so ist, kann man schon mal fragen, ob da an der BBC-Spitze zwei Tory-Sympathisanten sind, die einen regierungskritischen Moderator vom Sender nehmen wollen. Der Premier schweigt. F\u00fcr die angeblich unparteiische BBC ist der Fall Lineker ein Fiasko. ","lexrank_sumy":"Der Fussballer erweist dem Premier einen Dienst. Der ber\u00fchmte Fussballer und Moderator \u00e4ussert sich zur brutalen Fl\u00fcchtlingspolitik der britischen Regierung \u2013 und die BBC suspendiert ihn. Vor der BBC-Zentrale in London steht eine Statue von George Orwell. Lineker war nicht nur als St\u00fcrmer f\u00fcr die englische Nationalmannschaft Weltklasse, sondern ist es auch als Moderator f\u00fcr die BBC. Auf die Kritik, er sei \u00about of order\u00bb, also nicht ganz bei Trost, postete er einen weiteren Tweet: \u00abDies ist eine unermesslich grausame Politik, die sich gegen die am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdeten Menschen richtet, in einer Sprache, die der von Deutschland in den 1930er-Jahren nicht un\u00e4hnlich ist, und ich soll nicht ganz bei Trost sein?\u00bb Dem Premier kommt es jedenfalls ganz gelegen, dass die BBC nur noch \u00fcber Lineker berichtet: Rishi Sunak. Damit hat er eine Riesendebatte ausgel\u00f6st. In der geht es nicht nur um die Frage, was ein (freier) Mitarbeiter des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sagen darf. Es geht auch um den Einfluss der Regierung auf die BBC. Um ihn zu garantieren, gibt es Leitlinien, an die sich all jene halten m\u00fcssen, die f\u00fcr die BBC arbeiten. Dazu muss man allerdings wissen, dass der heutige BBC-Generaldirektor Tim Davie in den Neunzigern Politik f\u00fcr die Tories gemacht hat. Auf der einen Seite sind die Konservativen, die Lineker und die BBC ohnehin f\u00fcr zu links und zu teuer halten. Vermutlich kennt er die Umfrage, wonach die Mehrheit der Briten die Suspendierung Linekers f\u00fcr falsch h\u00e4lt. Er d\u00fcrfte aber auch wissen, dass die Mehrheit sein neues Asylgesetz richtig findet. ","text_api_simple_words_07_512":"Der bekannte Fu\u00dfballer und Moderator Gary Lineker hat sich kritisch zur Fl\u00fcchtlingspolitik der britischen Regierung ge\u00e4u\u00dfert und wurde deshalb von der BBC suspendiert. Es gibt Vermutungen, dass die Regierung Einfluss auf die Entscheidung genommen hat, da einige F\u00fchrungskr\u00e4fte der BBC Verbindungen zu den Tories haben. Es gibt eine Debatte dar\u00fcber, ob ein freier Mitarbeiter des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks seine Meinung \u00e4u\u00dfern darf und ob die Unparteilichkeit gef\u00e4hrdet ist. Der Premierminister scheint sich nicht zu \u00e4u\u00dfern, da es ihm gelegen kommt, dass die Berichterstattung sich nun auf Lineker statt auf das umstrittene Asylgesetz konzentriert. Es gibt unterschiedliche Positionen und Kritiken, auch innerhalb der politischen Parteien.","text_api_normal_words_05_512":"Der bekannte britische Fu\u00dfballer und Moderator Gary Lineker hat sich kritisch zur Fl\u00fcchtlingspolitik der britischen Regierung ge\u00e4u\u00dfert und wurde daraufhin von der BBC suspendiert. Lineker hatte das neue Asylgesetz der Tory-Regierung als \"mehr als schrecklich\" bezeichnet und die Sprache, die dabei verwendet wird, mit der von Deutschland in den 1930er Jahren verglichen. Die Entscheidung der BBC, Lineker zu suspendieren, hat eine Debatte \u00fcber die Unparteilichkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und den Einfluss der Regierung auf die BBC ausgel\u00f6st. Einige Medien haben f\u00e4lschlicherweise behauptet, Lineker habe die Migrationspolitik der Tories mit jener der Nazis verglichen. Es wird auch \u00fcber die politischen Verbindungen einiger F\u00fchrungskr\u00e4fte der BBC zur Tory-Partei diskutiert. Der Premierminister Rishi Sunak hat sich bisher nicht zu der Suspendierung von Lineker ge\u00e4u\u00dfert.","text_api_child_09_350":"Gary Lineker, ein ber\u00fchmter englischer Fu\u00dfballspieler und Moderator, hat sich gegen die harte Fl\u00fcchtlingspolitik der britischen Regierung ausgesprochen. Die BBC hat ihn deswegen suspendiert und es gibt jetzt eine gro\u00dfe Diskussion dar\u00fcber, ob die BBC wirklich unabh\u00e4ngig ist und ob Lineker das Recht hatte, seine Meinung zu sagen. Viele Menschen m\u00f6gen Lineker sehr und finden es falsch, dass er suspendiert wurde. Aber es gibt auch Menschen, die seine Meinung nicht teilen. Der Premierminister Rishi Sunak findet es aber ganz gut, dass alle nur noch \u00fcber Lineker sprechen und nicht mehr \u00fcber das umstrittene Gesetz gegen Fl\u00fcchtlinge. Es ist also ein gro\u00dfer Streit zwischen Politikern, Medien und der Bev\u00f6lkerung entstanden.","text_api_keynotes_07_350":"Keynotes zur Analyse zur Lineker-Aff\u00e4re:\n\n1. Der Fussballer Gary Lineker \u00e4u\u00dfert sich kritisch zur Fl\u00fcchtlingspolitik der britischen Regierung und wird daraufhin von der BBC suspendiert.\n2. Die Suspendierung von Lineker ist ein Fiasko f\u00fcr den angeblich unparteiischen Sender, da er eine Ikone und sehr beliebt in Grossbritannien ist.\n3. Die Aussagen von Lineker haben eine Riesendebatte ausgel\u00f6st, die nicht nur die Frage nach der Meinungsfreiheit aufwirft, sondern auch den Einfluss der Regierung auf die BBC.\n4. Die BBC-F\u00fchrung sieht die Unparteilichkeit durch Linekers Tweet gef\u00e4hrdet, obwohl die F\u00fchrung selbst enge Verbindungen zu den Tories hat.\n5. Der Premier nutzt die Situation aus, um von einem umstrittenen Asylgesetz abzulenken und die BBC nur noch \u00fcber Lineker berichten zu lassen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Gary Linekers politische Ansichten haben eine Riesendebatte ausgel\u00f6st, welche die Unparteilichkeit der BBC infrage stellt. \n2. Der britische Premier Rishi Sunak profitiert von der Lineker-Aff\u00e4re, in dem die BBC nicht mehr \u00fcber sein neues Asylgesetz berichtet. \n3. Der Fall Lineker stellt die Frage, ob sich die BBC dem Druck der Tories beugt und ob es zwei Tory-Sympathisanten in der F\u00fchrungsriege gibt.","five_letter_word_list":["einen","steht","stein","etwas","recht","sagen","nicht","h\u00f6ren","diese","seine","worte","haben","einem","alles","einer","immer","wurde","daf\u00fcr","hatte","order","trost","tweet","gegen","kommt","rishi","sunak","jener","nazis","dabei","damit","frage","ikone","davie","ihnen","guten","hohes","allem","sieht","durch","sharp","bevor","bekam","boris","pfund","schon","seite","links","teuer","party","druck","ginge","kennt","neues"],"qa_list":["Was hat Gary Lineker bei Twitter \u00fcber das neue Asylgesetz der Tory-Regierung gesagt?","Es sei eine gro\u00dfartige Politik, die sich f\u00fcr die am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdeten Menschen einsetzt.","Es sei eine normale Politik, die notwendig sei, um das Land zu sch\u00fctzen.","Es sei eine unermesslich grausame Politik, die sich gegen die am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdeten Menschen richtet, in einer Sprache, die der von Deutschland in den 1930er-Jahren nicht un\u00e4hnlich ist."],"lead":"Der ber\u00fchmte Fussballer und Moderator \u00e4ussert sich zur brutalen Fl\u00fcchtlingspolitik der britischen Regierung \u2013 und die BBC suspendiert ihn. F\u00fcr den angeblich unparteiischen Sender ist der Fall ein Fiasko.","originaltext":"Analyse zur Lineker-Aff\u00e4re. Der Fussballer erweist dem Premier einen Dienst. Der ber\u00fchmte Fussballer und Moderator \u00e4ussert sich zur brutalen Fl\u00fcchtlingspolitik der britischen Regierung \u2013 und die BBC suspendiert ihn. F\u00fcr den angeblich unparteiischen Sender ist der Fall ein Fiasko. Es gibt wenige in Grossbritannien, die beliebter sind als er: Gary Lineker. Vor der BBC-Zentrale in London steht eine Statue von George Orwell. Daneben ist ein Satz des Autors in Stein gemeisselt: \u00abWenn Freiheit \u00fcberhaupt etwas bedeutet, dann das Recht, den Menschen zu sagen, was sie nicht h\u00f6ren wollen.\u00bb Diese Freiheit hat sich Gary Lineker genommen. Es gibt wenige in Grossbritannien, die beliebter sind als er. Lineker war nicht nur als St\u00fcrmer f\u00fcr die englische Nationalmannschaft Weltklasse, sondern ist es auch als Moderator f\u00fcr die BBC. Seine Worte haben Gewicht in einem Land, in dem Fussball sowieso manchmal wichtiger ist als alles andere. Lineker ist aber auch einer, der sich immer wieder politisch eingemischt hat. Kurioserweise wurde er daf\u00fcr nun von der BBC suspendiert. Riesendebatte ausgel\u00f6st. Bei Twitter hatte Lineker das neue Asylgesetz der Tory-Regierung als \u00abmehr als schrecklich\u00bb bezeichnet. Auf die Kritik, er sei \u00about of order\u00bb, also nicht ganz bei Trost, postete er einen weiteren Tweet: \u00abDies ist eine unermesslich grausame Politik, die sich gegen die am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdeten Menschen richtet, in einer Sprache, die der von Deutschland in den 1930er-Jahren nicht un\u00e4hnlich ist, und ich soll nicht ganz bei Trost sein?\u00bb Dem Premier kommt es jedenfalls ganz gelegen, dass die BBC nur noch \u00fcber Lineker berichtet: Rishi Sunak. Lineker hat, wohlgemerkt, nicht die Migrationspolitik der Tories mit jener der Nazis verglichen, wie es einige Medien suggerieren \u2013 sondern explizit die Sprache, die sie dabei verwenden. Damit hat er eine Riesendebatte ausgel\u00f6st. In der geht es nicht nur um die Frage, was ein (freier) Mitarbeiter des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sagen darf. Es geht auch um den Einfluss der Regierung auf die BBC. Und nat\u00fcrlich geht es um ihn selbst, diese Ikone. Der heutige BBC-Generaldirektor Tim Davie hat in den Neunzigern Politik f\u00fcr die Tories gemacht. Er ist nicht der Einzige in der F\u00fchrungsriege, der enge Verbindungen zu ihnen hat. Seit mehr als 100 Jahren steht die BBC f\u00fcr das, was guten Journalismus ausmacht. Um ihn zu garantieren, gibt es Leitlinien, an die sich all jene halten m\u00fcssen, die f\u00fcr die BBC arbeiten. Als hohes Gut gilt vor allem die Unparteilichkeit. Ebendiese sieht die BBC-F\u00fchrung durch Linekers Tweet gef\u00e4hrdet. BBC-Generaldirektor Tim Davie. Dazu muss man allerdings wissen, dass der heutige BBC-Generaldirektor Tim Davie in den Neunzigern Politik f\u00fcr die Tories gemacht hat. Er ist nicht der Einzige in der F\u00fchrungsriege, der enge Verbindungen zu ihnen hat. So verschaffte BBC-Chairman Richard Sharp, kurz bevor er diesen Posten bekam, dem damaligen Premier Boris Johnson einen Privatkredit von 800\u2019000 Pfund. Weil das so ist, kann man schon mal fragen, ob da an der BBC-Spitze zwei Tory-Sympathisanten sind, die einen regierungskritischen Moderator vom Sender nehmen wollen. Der Premier schweigt. F\u00fcr die angeblich unparteiische BBC ist der Fall Lineker ein Fiasko. Im politisch-medialen Betrieb herrscht nun mal wieder Kulturkampf, mitsamt den \u00fcblichen Reflexen. Auf der einen Seite sind die Konservativen, die Lineker und die BBC ohnehin f\u00fcr zu links und zu teuer halten. Auf der anderen Seite steht die Labour Party, die der BBC vorwirft, sich dem Druck der Tories immer st\u00e4rker zu beugen. Der konservative Premier Rishi Sunak versucht derweil so zu tun, als ginge ihn das alles nichts an. Vermutlich kennt er die Umfrage, wonach die Mehrheit der Briten die Suspendierung Linekers f\u00fcr falsch h\u00e4lt. Er d\u00fcrfte aber auch wissen, dass die Mehrheit sein neues Asylgesetz richtig findet. Dem Premier kommt es jedenfalls ganz gelegen, dass die BBC nur noch \u00fcber Lineker berichtet \u2013 und nicht mehr \u00fcber ein Gesetz, das wohl gegen die UNO-Fl\u00fcchtlingskonvention verst\u00f6sst. ","title":"Der Fussballer erweist dem Premier einen Dienst","titleheader":"Analyse zur Lineker-Aff\u00e4re","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Gary Lineker kritisiert britische Fl\u00fcchtlingspolitik und wird von BBC suspendiert\n- Lineker l\u00f6st riesige Debatte \u00fcber Meinungsfreiheit und Regierungseinfluss auf BBC aus\n- BBC-F\u00fchrung steht unter Druck wegen m\u00f6glicher politischer Voreingenommenheit und Verbindungen zur Tory-Regierung","text_api_keynotes_07_256":"1. Gary Lineker \u00e4u\u00dfert sich kritisch zur britischen Fl\u00fcchtlingspolitik und wird von der BBC suspendiert, was zu einer Debatte \u00fcber die Unabh\u00e4ngigkeit des Senders und den Einfluss der Regierung auf die Medien f\u00fchrt.\n2. Die BBC steht f\u00fcr Unparteilichkeit und Qualit\u00e4t im Journalismus, aber die Verbindungen einiger F\u00fchrungskr\u00e4fte zur konservativen Regierung werfen Fragen auf.\n3. W\u00e4hrend die politischen Lager sich im Kulturkampf um Lineker und die BBC streiten, lenkt der Premier geschickt von umstrittenen Gesetzen ab und profitiert von der Berichterstattung.","qa_list_gpt4":["Warum wurde Gary Lineker von der BBC suspendiert?\n","Weil er die Migrationspolitik der Tories mit jener der Nazis verglichen hat.","Weil er ein neues Fu\u00dfballspiel moderieren wollte.","Weil er sich kritisch zur Fl\u00fcchtlingspolitik der britischen Regierung ge\u00e4u\u00dfert hat."],"flesch":[59.6,57.05,62.65,42.4,36.95,56.5]},{"_id":"6429805da9d504ce92eb6334","aid":831673043576,"author":"Beat Metzler","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":420.0,"wordCount":1628.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/tausenden-droht-in-witikon-die-kuendigung-831673043576","own":"Stadtumbau hoch \u00fcber Z\u00fcrich. Tausenden droht in Witikon die K\u00fcndigung. Kein anderes Stadtquartier erlebt gerade einen derartigen Abriss- und Verdichtungsschub wie Witikon. Vor allem \u00e4ltere Menschen verlieren ihre Heimat. Bruno und Ursula M\u00fcller-Hiestand leben seit 52 Jahren in der gleichen Wohnung. N\u00e4chstes Jahr ist Schluss. Eine Angst geht um in Witikon: Die Angst, aus der eigenen Wohnung geschmissen zu werden. F\u00fcr die Mieterinnen an der Witikonerstrasse 430 bis 468 ist die Angst gerade Wirklichkeit geworden. Die Siedlung \u00abIm Glockenacker\u00bb mit 99 Wohnungen kommt weg, an ihrer Stelle entstehen Neubauten mit 177 Wohnungen. \u00abWir zogen als junge Familie nach Witikon, eher aus Not denn aus Freude\u00bb, sagt der 80-J\u00e4hrige. Der Fall ist typisch f\u00fcr Witikon. Seit einigen Jahren wird im h\u00f6chstgelegenen Stadtquartier abgerissen und hochgezogen wie sonst kaum wo in Z\u00fcrich. Rund 7000 Menschen m\u00fcssten also um ihr Zuhause f\u00fcrchten. In den 50er-Jahren erfasste ein Bauboom das bisher l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Quartier. Mieten verdoppeln sich. Die Mieten in den Neubauten springen oft stark nach oben. Zudem werde in Witikon gerade vielen Menschen auf einmal gek\u00fcndigt. \u00abDiese finden nicht alle gleichzeitig einen Ersatz im Quartier.\u00bb 28 Jahre wohnten sie und ihr Mann in Witikon. 75 \u00d6V-Minuten von Z\u00fcrich entfernt: Die Witikerin Margrit Brunner in Eschenz TG, ihrem neuen Wohnort. In seiner Siedlung in Witikon, die nur noch auf Fotografien existiert, zahlte das Paar 2194 Franken f\u00fcr eine 121 Quadratmeter grosse Viereinhalb-Zimmer-Wohnung mit Balkon. Erst suchte sie in Witikon. Abgesehen davon, dass die alte Heimat weit entr\u00fcckt ist. Ihr Mann vermisse die Stadt, fahre oft nach Z\u00fcrich, sagt Margrit Brunner. Einige \u00c4ltere h\u00e4tten verfr\u00fcht ins Altersheim gewechselt. Margrit Brunner war bei der Stadt Z\u00fcrich als Hortleiterin angestellt. \u00abWenn nicht einmal Leute wie wir in Z\u00fcrich eine zahlbare Wohnung finden, hat die Stadt ein Problem.\u00bb Balz B\u00fcrgisser vom Quartierverein sagt: Viele Menschen in Witikon, besonders \u00c4ltere und Familien, machten sich Sorgen, dass es ihnen gleich ergeht wie Margrit Brunner oder Bruno M\u00fcller-Hiestand. \u00abWenn es so weitergeht, kann sich der Mittelstand Witikon nicht mehr leisten.\u00bb Ein Grund f\u00fcr die jetzige Entwicklung liegt darin, dass die meisten Wohnungen im Quartier gewinnorientierten Gesellschaften geh\u00f6ren. In Schwamendingen findet schon l\u00e4nger ein \u00e4hnlicher Stadtumbau statt wie in Witikon. \u00abWeil es dort aber oft Genossenschaften sind, die ihre Nachkriegssiedlungen ersetzen, steigen die Mieten weniger stark\u00bb, sagt Mischa Schiwow vom Mieterverband. In den vergangenen Jahren seien in Witikon einige grosse Grundst\u00fccke verkauft worden \u00abDie Stadt hat es verpasst, mitzubieten\u00bb, sagt Schiwow. \u00abDas kostet weniger und w\u00fcrde tiefere Mieten erm\u00f6glichen\u00bb, sagt Bruno M\u00fcller-Hiestand. Einige bleiben im Quartier. Im Gegensatz zu dieser konnte sie sich eine neue Unterkunft im Quartier sichern, knapp 200 Meter von der alten Wohnung entfernt, zu einem \u00e4hnlich g\u00fcnstigen Preis. Auch ein paar ihrer ehemaligen Nachbarn h\u00e4tten in Witikon bleiben k\u00f6nnen. \u00abDank der K\u00fcndigung zwei Jahre vor Auszug blieb uns genug Zeit, um etwas zu suchen.\u00bb Der Siedlungsrichtplan, dem die Stadtz\u00fcrcher Stimmbev\u00f6lkerung mit 61 Prozent zugestimmt hat, sieht im Quartier eine starke Verdichtung vor. \u00abWitikon muss sich den Anforderungen einer wachsenden Stadt anpassen.\u00bb Ungl\u00fccklich sei, dass die K\u00fcndigungen so viele Menschen auf einmal tr\u00e4fen, sagt Sabine Koch. Der Stadtrat hat sich k\u00fcrzlich in einer Anfrage von Mischa Schiwow und Balz B\u00fcrgisser zur Entwicklung in Witikon ge\u00e4ussert. Zudem erwerbe die Stadt gerade drei Wohnh\u00e4user in Witikon, in diesen w\u00fcrden die Mieten tief bleiben, schreibt der Stadtrat. Seit rund zwei Jahren gilt der Paragraf in der Stadt Z\u00fcrich. In Witikon hat die Stadt Z\u00fcrich seit 2018 drei Areal\u00fcberbauungen bewilligt. An der Witikonerstrasse 430 bis 468 hat vier Monate nach der K\u00fcndigung bereits ein Exodus eingesetzt. ","lexrank_sumy":"Bruno und Ursula M\u00fcller-Hiestand leben seit 52 Jahren in der gleichen Wohnung. Eine Angst geht um in Witikon: Die Angst, aus der eigenen Wohnung geschmissen zu werden. F\u00fcr die Mieterinnen an der Witikonerstrasse 430 bis 468 ist die Angst gerade Wirklichkeit geworden. Die Siedlung \u00abIm Glockenacker\u00bb mit 99 Wohnungen kommt weg, an ihrer Stelle entstehen Neubauten mit 177 Wohnungen. Seit 52 Jahren leben seine Frau und er in der gleichen Wohnung. Insgesamt entstehen rund 1250 Wohnungen, 550 davon auf bisher unbebauten Grundst\u00fccken. Die restlichen 700 neuen Wohnungen ersetzen bestehende Wohnungen, die daf\u00fcr geschleift werden. \u00abUnd dies ist erst der Anfang\u00bb, sagt Balz B\u00fcrgisser, Pr\u00e4sident des Quartiervereins und Gr\u00fcnen-Gemeinderat. 70 Prozent der Witikerinnen und Witiker w\u00fcrden in einer Wohnung leben, die in den kommenden 20 Jahren erneuert werde. Mit Neubauprojekten l\u00e4sst sich das leicht erreichen\u00bb, sagt Schiwow. \u00abAber ein Abriss dr\u00e4ngt sich nicht auf.\u00bb Mieten verdoppeln sich. Zudem werde in Witikon gerade vielen Menschen auf einmal gek\u00fcndigt. Eine davon ist Margrit Brunner. Brunner und ihr Mann bekommen davon nicht mehr viel mit. Seit knapp einem Jahr leben sie in Eschenz, einem kleinen Dorf am Untersee. Etwas \u00c4hnliches strebten wir an.\u00bb Hunderte von Wohnungen habe sie gepr\u00fcft, sagt Margrit Brunner, die seit gut drei Jahren pensioniert ist. Erst auf die ganze Stadt. Weiter auf die Agglomeration. Ihr Mann vermisse die Stadt, fahre oft nach Z\u00fcrich, sagt Margrit Brunner. \u00abEs braucht viel Energie, um sich darauf einzulassen\u00bb, sagt Brunner. Margrit Brunner war bei der Stadt Z\u00fcrich als Hortleiterin angestellt. Ihr Mann und sie h\u00e4tten nicht schlecht verdient, sagt sie, ihre Rente sei in Ordnung. \u00abWenn nicht einmal Leute wie wir in Z\u00fcrich eine zahlbare Wohnung finden, hat die Stadt ein Problem.\u00bb Balz B\u00fcrgisser vom Quartierverein sagt: Viele Menschen in Witikon, besonders \u00c4ltere und Familien, machten sich Sorgen, dass es ihnen gleich ergeht wie Margrit Brunner oder Bruno M\u00fcller-Hiestand. \u00abWenn es so weitergeht, kann sich der Mittelstand Witikon nicht mehr leisten.\u00bb Aus Sicht der Kritikerinnen h\u00e4tte es nicht so weit kommen m\u00fcssen. In Schwamendingen findet schon l\u00e4nger ein \u00e4hnlicher Stadtumbau statt wie in Witikon. In den vergangenen Jahren seien in Witikon einige grosse Grundst\u00fccke verkauft worden \u00abDie Stadt hat es verpasst, mitzubieten\u00bb, sagt Schiwow. Einige bleiben im Quartier. Bis vor zwei Jahren wohnte Koch in der gleichen Siedlung wie Margrit Brunner. Im Gegensatz zu dieser konnte sie sich eine neue Unterkunft im Quartier sichern, knapp 200 Meter von der alten Wohnung entfernt, zu einem \u00e4hnlich g\u00fcnstigen Preis. Auch ein paar ihrer ehemaligen Nachbarn h\u00e4tten in Witikon bleiben k\u00f6nnen. Aufgrund der lockeren, sanierungsbed\u00fcrftigen Siedlungen lasse sich diese kaum anders umsetzen als mit Ersatzneubauten, sagt Sabine Koch. Zudem erwerbe die Stadt gerade drei Wohnh\u00e4user in Witikon, in diesen w\u00fcrden die Mieten tief bleiben, schreibt der Stadtrat. Die Wohnhoffnung der Z\u00fcrcher Linken hat einen sperrigen Namen: Paragraf 49b. Der neue Artikel im kantonalen Planungs- und Baugesetz geht auf eine Volksabstimmung im Jahr 2014 zur\u00fcck. Er soll daf\u00fcr sorgen, dass bei der Verdichtung auch g\u00fcnstige Wohnungen entstehen. Seit rund zwei Jahren gilt der Paragraf in der Stadt Z\u00fcrich. Doch bisher hat er wenig ver\u00e4ndert. \u00abBislang setzt die Stadt bei der Verdichtung vor allem auf die bestehenden Reserven in den Bauzonen.\u00bb Die anstehende Umsetzung des kommunalen Siedlungsrichtplans k\u00f6nnte dies \u00e4ndern. Dieser sieht in vielen Quartieren eine Verdichtung vor, die \u00fcber die bestehenden Begrenzungen hinausgeht. Bei Grundst\u00fccken, die \u00fcber 6000 Quadratmeter gross sind, k\u00f6nnen Eigent\u00fcmerinnen durch den Arealbonus eine h\u00f6here Ausnutzung von bis zu zehn Prozent der Geb\u00e4udefl\u00e4che erhalten. Beim zus\u00e4tzlichen Wohnraum, den Areal\u00fcberbauungen erm\u00f6glichen, greift der Paragraf 49b allerdings noch nicht. Der Stadtrat hat diese. In Witikon hat die Stadt Z\u00fcrich seit 2018 drei Areal\u00fcberbauungen bewilligt. Beim Neubauprojekt \u00abIm Glockenacker\u00bb, das sich derzeit im Bewilligungsverfahren befindet, handelt es sich ebenfalls um eine Areal\u00fcberbauung. F\u00fcr sie alle spielt der Paragraf 49b keine Rolle. Seine Frau und er hoffen weiter darauf, ihre Witiker Wurzeln nicht ausreissen zu m\u00fcssen. ","text_api_simple_words_07_512":"Ein Ehepaar lebt seit 52 Jahren in derselben Wohnung in Witikon. Die Bewohner in der Nachbarschaft sind besorgt, weil viele Wohnungen abgerissen werden, um Platz f\u00fcr neue Geb\u00e4ude zu schaffen. Es gibt wenige bezahlbare Wohnungen in der Stadt Z\u00fcrich, was dazu f\u00fchrt, dass viele Menschen aus ihren Wohnungen ausziehen m\u00fcssen. Auch \u00e4ltere Menschen und Familien haben Angst, dass sie sich in Zukunft keine Wohnung mehr leisten k\u00f6nnen. Es gibt einen neuen Plan, um g\u00fcnstigen Wohnraum zu schaffen, aber bislang hat er noch nicht viel bewirkt. Die Stadt plant, neue Geb\u00e4ude zu bauen und alte Geb\u00e4ude zu erhalten, aber es gibt Kritiker, die denken, dass die Stadt mehr tun sollte. Das Ehepaar hofft, dass sie nicht aus ihrer Wohnung ausziehen m\u00fcssen.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel besch\u00e4ftigt sich mit der Wohnsituation im Z\u00fcrcher Stadtteil Witikon. Viele Bewohner bef\u00fcrchten, aus ihren Wohnungen verdr\u00e4ngt zu werden, da immer mehr \u00e4ltere Wohnsiedlungen durch Neubauten ersetzt werden. Auch der Umsetzung des kommunalen Siedlungsrichtplans wird kritisch gegen\u00fcbergestanden, da dieser eine Verdichtung vorsieht, die \u00fcber die bestehenden Begrenzungen hinausgeht. Der Paragraf 49b im kantonalen Planungs- und Baugesetz soll zwar daf\u00fcr sorgen, dass bei der Verdichtung auch g\u00fcnstige Wohnungen entstehen, doch bisher hat er wenig ver\u00e4ndert. Viele Bewohner bef\u00fcrchten, dass sich der Mittelstand Witikons die Wohnungen bald nicht mehr leisten k\u00f6nnen wird. Einige Bewohner sind bereits aus dem Stadtteil weggezogen, da sie keine bezahlbare Wohnung mehr gefunden haben.","text_api_child_09_350":"Eine Familie namens M\u00fcller-Hiestand lebt seit 52 Jahren in derselben Wohnung in Witikon. Aber andere Menschen in der Nachbarschaft haben Angst, dass sie aus ihren Wohnungen geworfen werden k\u00f6nnten. Das passiert jetzt tats\u00e4chlich einigen Leuten, weil neue Geb\u00e4ude gebaut werden und die alten abgerissen werden. Insgesamt werden 1250 neue Wohnungen gebaut, aber das bedeutet auch, dass viele Menschen aus ihren alten Wohnungen ausziehen m\u00fcssen. Einige dieser Menschen k\u00f6nnen sich keine neuen Wohnungen in der Stadt mehr leisten. Immer mehr Menschen machen sich Sorgen, dass sie das gleiche Schicksal wie die Familie M\u00fcller-Hiestand oder Margrit Brunner ereilt. Einige Menschen k\u00f6nnen aber im gleichen Quartier bleiben, wenn sie eine neue Wohnung finden k\u00f6nnen. Die Stadt plant, mehr g\u00fcnstige Wohnungen zu bauen, aber das wird noch etwas dauern.","text_api_keynotes_07_350":"1. Bruno und Ursula M\u00fcller-Hiestand leben seit 52 Jahren in ihrer Wohnung in Witikon und sind besorgt, aus ihrer Wohnung vertrieben zu werden.\n2. Die Wohnungsnot in Witikon ist Realit\u00e4t geworden und die Siedlung \"Im Glockenacker\" mit 99 Wohnungen wird durch Neubauten mit 177 Wohnungen ersetzt.\n3. Dies ist jedoch erst der Anfang, da in den n\u00e4chsten 20 Jahren 70 Prozent der Wohnungen in Witikon erneuert werden sollen.\n4. Die steigenden Mieten und K\u00fcndigungen machen vielen Menschen Sorgen, auch \u00e4ltere und Familien sind betroffen.\n5. Obwohl es Ma\u00dfnahmen wie Paragraf 49b gibt, die f\u00fcr g\u00fcnstige Wohnungen bei der Verdichtung sorgen sollen, hat die Stadt Z\u00fcrich in Witikon und anderen Quartieren vers\u00e4umt, mitzubieten und die Wohnungsnot zu verhindern.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Bruno und Ursula M\u00fcller-Hiestand leben seit 52 Jahren in der gleichen Wohnung: Eine Angst geht um in Witikon und der Stadtumbau bringt viel Unruhe mit sich. \n2. Ersatzneubauten und die Umsetzung des kommunalen Siedlungsrichtplans sollen laut Paragraf 49b f\u00fcr g\u00fcnstige Wohnungen sorgen. \n3. Viele Menschen in Witikon machen sich Sorgen, dass ihnen eine \u00e4hnliche Situation wie Bruno und Ursula M\u00fcller-Hiestand widerfahren k\u00f6nnte: Die Mieten verdoppeln sich.","five_letter_word_list":["droht","einen","allem","bruno","leben","angst","kommt","ihrer","haben","brief","seine","zogen","junge","tiefe","sonst","davon","neuen","daf\u00fcr","einer","werde","jahre","rasen","diese","statt","nicht","l\u00e4sst","stadt","zudem","b\u00e4der","stark","koste","folge","waren","stand","jetzt","ihrem","knapp","einem","etwas","keine","ganze","alles","damit","fahre","laufe","denen","rente","leute","viele","ihnen","sicht","h\u00e4tte","grund","liegt","darin","schon","seien","durch","w\u00fcrde","jeder","graue","umbau","meter","alten","preis","hatte","gl\u00fcck","blieb","genug","sieht","lasse","boden","hoffe","suche","k\u00f6nne","namen","wenig","regel","fleck","setzt","gross","ber\u00e4t","rolle","monat","erste"],"qa_list":["Was ist der Paragraf 49b und wie wird er in Z\u00fcrich angewendet?","Der Paragraf 49b ist ein neues Steuergesetz.","Der Paragraf 49b betrifft nur Eigent\u00fcmer von grossen Grundst\u00fccken.","Der Paragraf 49b ist ein Artikel im kantonalen Planungs- und Baugesetz und soll dazu beitragen, dass bei der Verdichtung auch g\u00fcnstige Wohnungen entstehen."],"lead":"Kein anderes Stadtquartier erlebt gerade einen derartigen Abriss- und Verdichtungsschub wie Witikon. Vor allem \u00e4ltere Menschen verlieren ihre Heimat. ","originaltext":"Stadtumbau hoch \u00fcber Z\u00fcrich. Tausenden droht in Witikon die K\u00fcndigung. Kein anderes Stadtquartier erlebt gerade einen derartigen Abriss- und Verdichtungsschub wie Witikon. Vor allem \u00e4ltere Menschen verlieren ihre Heimat. Bruno und Ursula M\u00fcller-Hiestand leben seit 52 Jahren in der gleichen Wohnung. N\u00e4chstes Jahr ist Schluss. Eine Angst geht um in Witikon: Die Angst, aus der eigenen Wohnung geschmissen zu werden. F\u00fcr die Mieterinnen an der Witikonerstrasse 430 bis 468 ist die Angst gerade Wirklichkeit geworden. Die Siedlung \u00abIm Glockenacker\u00bb mit 99 Wohnungen kommt weg, an ihrer Stelle entstehen Neubauten mit 177 Wohnungen. Im vergangenen November haben die Mieter den gef\u00fcrchteten eingeschriebenen Brief erhalten. Bis Ende M\u00e4rz 2024 m\u00fcssen sie ausgezogen sein. Zum Beispiel Bruno M\u00fcller-Hiestand. Seit 52 Jahren leben seine Frau und er in der gleichen Wohnung. \u00abWir zogen als junge Familie nach Witikon, eher aus Not denn aus Freude\u00bb, sagt der 80-J\u00e4hrige. \u00abDoch wir sind geblieben und haben tiefe Wurzeln geschlagen.\u00bb Die Siedlung \u00abIm Glockenacker\u00bb soll n\u00e4chstes Jahr abgerissen werden. An ihrer Stelle werden deutlich mehr Wohnungen entstehen. Der Fall ist typisch f\u00fcr Witikon. Seit einigen Jahren wird im h\u00f6chstgelegenen Stadtquartier abgerissen und hochgezogen wie sonst kaum wo in Z\u00fcrich. Der Quartierverein hat alle gr\u00f6sseren Bauprojekte ausgewertet, die seit 2019 ausgeschrieben worden sind. Insgesamt entstehen rund 1250 Wohnungen, 550 davon auf bisher unbebauten Grundst\u00fccken. Die restlichen 700 neuen Wohnungen ersetzen bestehende Wohnungen, die daf\u00fcr geschleift werden. Das bedeutet Hunderte von K\u00fcndigungen. \u00abUnd dies ist erst der Anfang\u00bb, sagt Balz B\u00fcrgisser, Pr\u00e4sident des Quartiervereins und Gr\u00fcnen-Gemeinderat. 70 Prozent der Witikerinnen und Witiker w\u00fcrden in einer Wohnung leben, die in den kommenden 20 Jahren erneuert werde. Rund 7000 Menschen m\u00fcssten also um ihr Zuhause f\u00fcrchten. Der Umbauschub erkl\u00e4rt sich aus Witikons Geschichte. In den 50er-Jahren erfasste ein Bauboom das bisher l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Quartier. W\u00e4hrend der folgenden 20 Jahre entstanden Dutzende neue Siedlungen, die meisten im Gartenstadt-Stil, die H\u00e4user locker gestreut, mit Rasen und B\u00e4umen dazwischen \u2013 Siedlungen wie \u00abIm Glockenacker\u00bb. \u00abDiese H\u00e4user ben\u00f6tigen nun oft eine tiefgreifende Sanierung\u00bb, sagt Mischa Schiwow, AL-Gemeinderat und Vorstandsmitglied des kantonalen Mieterinnen- und Mieterverbandes. Doch statt die 50- bis 60-j\u00e4hrigen Geb\u00e4ude zu erneuern, reissen die Eigent\u00fcmer lieber ab. \u00abAuf den meisten Grundst\u00fccken wird die erlaubte Ausnutzung bisher nicht ann\u00e4hernd herausgeholt. Mit Neubauprojekten l\u00e4sst sich das leicht erreichen\u00bb, sagt Schiwow. Bei gr\u00f6sseren Projekten gew\u00e4hrt die Stadt zudem einen Arealbonus, was noch mehr Wohnungen erm\u00f6glicht. \u00abErsatzneubauten lohnen sich mehr.\u00bb Dies gilt, auch wenn die bestehenden H\u00e4user noch gut funktionieren. \u00abBei uns wurden vor 20 Jahren K\u00fcchen, B\u00e4der, Fenster und die Heizung saniert\u00bb, sagt Bruno M\u00fcller-Hiestand, ein ehemaliger Architekt. F\u00e4llig w\u00e4re eine bessere W\u00e4rmed\u00e4mmung. \u00abAber ein Abriss dr\u00e4ngt sich nicht auf.\u00bb Mieten verdoppeln sich. Die Mieten in den Neubauten springen oft stark nach oben. Eine relativ g\u00fcnstige neue Dreieinhalb-Zimmer-Wohnung koste 2700 Franken, eine mit viereinhalb Zimmern 3700 Franken, sagt Balz B\u00fcrgisser. Im Vergleich zu vorher entspreche dies oft einer Verdoppelung. \u00abDie meisten bisherigen Bewohnerinnen und Bewohner k\u00f6nnen sich das nicht leisten\u00bb, sagt B\u00fcrgisser. Zudem werde in Witikon gerade vielen Menschen auf einmal gek\u00fcndigt. \u00abDiese finden nicht alle gleichzeitig einen Ersatz im Quartier.\u00bb Die Folge: Ein Teil der Gek\u00fcndigten muss weiter wegziehen. Teilweise bis \u00fcber die Kantonsgrenzen hinaus. Eine davon ist Margrit Brunner. 28 Jahre wohnten sie und ihr Mann in Witikon. \u00abWir waren sehr verankert\u00bb, sagt sie. Doch an der Buchholzstrasse, wo ihre Wohnung stand, rattern jetzt die Baumaschinen. Hier erstellt die Z\u00fcrcher Noldin Immobilien AG 130 anstelle von 65 Wohnungen. 75 \u00d6V-Minuten von Z\u00fcrich entfernt: Die Witikerin Margrit Brunner in Eschenz TG, ihrem neuen Wohnort. Brunner und ihr Mann bekommen davon nicht mehr viel mit. Seit knapp einem Jahr leben sie in Eschenz, einem kleinen Dorf am Untersee. 75 Minuten dauert es mit Bus und Zug an den Z\u00fcrcher Hauptbahnhof. In seiner Siedlung in Witikon, die nur noch auf Fotografien existiert, zahlte das Paar 2194 Franken f\u00fcr eine 121 Quadratmeter grosse Viereinhalb-Zimmer-Wohnung mit Balkon. \u00abDas war toll. Etwas \u00c4hnliches strebten wir an.\u00bb Hunderte von Wohnungen habe sie gepr\u00fcft, sagt Margrit Brunner, die seit gut drei Jahren pensioniert ist. Stark achtete sie darauf, nicht in einem Haus zu landen, dem ein Abriss bevorsteht. Erst suchte sie in Witikon. \u00abKeine Chance\u00bb, merkte sie schnell. \u00abAusser wir h\u00e4tten f\u00fcr 75 Quadratmeter 3000 Franken bezahlt.\u00bb Brunner erweiterte den Suchradius. Erst auf die ganze Stadt. Vergeblich. Weiter auf die Agglomeration. Wieder nichts. Irgendwann klickte sie auf andere Kantone. Schaffhausen, Aargau, Appenzell, Thurgau. \u00abHier fanden wir eine Wohnung, bei der alles stimmte.\u00bb Abgesehen davon, dass die alte Heimat weit entr\u00fcckt ist. Das Ehepaar geht unterschiedlich damit um. Ihr Mann vermisse die Stadt, fahre oft nach Z\u00fcrich, sagt Margrit Brunner. Sie hingegen lade ihre Freundinnen nach Eschenz ein. In einem kleinen Dorf laufe das Leben komplett anders. \u00abEs braucht viel Energie, um sich darauf einzulassen\u00bb, sagt Brunner. Baustelle an der Buchholzstrasse. Hier wohnte Margrit Brunner. Nur bei wenigen der ehemaligen Nachbarinnen und Nachbarn, mit denen sie sich austauschte, habe sich nach dem Auszug die Wohnqualit\u00e4t verbessert, sagt Brunner. Einige \u00c4ltere h\u00e4tten verfr\u00fcht ins Altersheim gewechselt. Manche J\u00fcngere begn\u00fcgten sich mit etwas Provisorischem. Margrit Brunner war bei der Stadt Z\u00fcrich als Hortleiterin angestellt. Ihr Mann und sie h\u00e4tten nicht schlecht verdient, sagt sie, ihre Rente sei in Ordnung. \u00abWenn nicht einmal Leute wie wir in Z\u00fcrich eine zahlbare Wohnung finden, hat die Stadt ein Problem.\u00bb Balz B\u00fcrgisser vom Quartierverein sagt: Viele Menschen in Witikon, besonders \u00c4ltere und Familien, machten sich Sorgen, dass es ihnen gleich ergeht wie Margrit Brunner oder Bruno M\u00fcller-Hiestand. \u00abWenn es so weitergeht, kann sich der Mittelstand Witikon nicht mehr leisten.\u00bb Aus Sicht der Kritikerinnen h\u00e4tte es nicht so weit kommen m\u00fcssen. Ein Grund f\u00fcr die jetzige Entwicklung liegt darin, dass die meisten Wohnungen im Quartier gewinnorientierten Gesellschaften geh\u00f6ren. In Schwamendingen findet schon l\u00e4nger ein \u00e4hnlicher Stadtumbau statt wie in Witikon. \u00abWeil es dort aber oft Genossenschaften sind, die ihre Nachkriegssiedlungen ersetzen, steigen die Mieten weniger stark\u00bb, sagt Mischa Schiwow vom Mieterverband. In den vergangenen Jahren seien in Witikon einige grosse Grundst\u00fccke verkauft worden \u00abDie Stadt hat es verpasst, mitzubieten\u00bb, sagt Schiwow. Jetzt w\u00fcrden dort gewinnorientierte Anbieter \u00abLuxuswohnungen\u00bb hochziehen, etwa in der Harsplen, gleich gegen\u00fcber dem Glockenacker. Die Kritiker finden, dass sich die Verdichtung, welche die Neubauprojekte bewirken, sozialer durchf\u00fchren liesse: durch ein Weiterbauen der bestehenden Siedlungen. \u00abDas kostet weniger und w\u00fcrde tiefere Mieten erm\u00f6glichen\u00bb, sagt Bruno M\u00fcller-Hiestand. Ausserdem vernichte jeder Abbruch viel graue Energie. Leider seien Projekte, die vom Bestehenden ausgehen, vielen Investoren zu kompliziert. Einige bleiben im Quartier. Positiver beurteilt die FDP-Gemeinder\u00e4tin Sabine Koch den Umbau Witikons. Auch sie hat diesen direkt zu sp\u00fcren bekommen. Bis vor zwei Jahren wohnte Koch in der gleichen Siedlung wie Margrit Brunner. Im Gegensatz zu dieser konnte sie sich eine neue Unterkunft im Quartier sichern, knapp 200 Meter von der alten Wohnung entfernt, zu einem \u00e4hnlich g\u00fcnstigen Preis. \u00abIch hatte Gl\u00fcck\u00bb, sagt Koch. Auch ein paar ihrer ehemaligen Nachbarn h\u00e4tten in Witikon bleiben k\u00f6nnen. \u00abDank der K\u00fcndigung zwei Jahre vor Auszug blieb uns genug Zeit, um etwas zu suchen.\u00bb Sabine Koch hat Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Investoren der Witiker Neubauprojekte. Der Siedlungsrichtplan, dem die Stadtz\u00fcrcher Stimmbev\u00f6lkerung mit 61 Prozent zugestimmt hat, sieht im Quartier eine starke Verdichtung vor. Aufgrund der lockeren, sanierungsbed\u00fcrftigen Siedlungen lasse sich diese kaum anders umsetzen als mit Ersatzneubauten, sagt Sabine Koch. Diese w\u00fcrden den knappen Boden am besten nutzen. \u00abWitikon muss sich den Anforderungen einer wachsenden Stadt anpassen.\u00bb Ungl\u00fccklich sei, dass die K\u00fcndigungen so viele Menschen auf einmal tr\u00e4fen, sagt Sabine Koch. \u00abIch hoffe, dass die Eigent\u00fcmer die Mietenden bei der Suche unterst\u00fctzen und ihnen wenn m\u00f6glich Ersatzwohnungen anbieten.\u00bb Der Stadtrat hat sich k\u00fcrzlich in einer Anfrage von Mischa Schiwow und Balz B\u00fcrgisser zur Entwicklung in Witikon ge\u00e4ussert. Auf privaten Parzellen k\u00f6nne die Stadt \u00abnur bedingt die Schaffung von bezahlbarem Wohnraum f\u00f6rdern\u00bb, schreibt er. Ein neue Vorgabe im Baugesetz soll k\u00fcnftig aber den \u00f6ffentlichen Einfluss st\u00e4rken. Zudem erwerbe die Stadt gerade drei Wohnh\u00e4user in Witikon, in diesen w\u00fcrden die Mieten tief bleiben, schreibt der Stadtrat. Die Wohnhoffnung der Z\u00fcrcher Linken hat einen sperrigen Namen: Paragraf 49b. Der neue Artikel im kantonalen Planungs- und Baugesetz geht auf eine Volksabstimmung im Jahr 2014 zur\u00fcck. Er soll daf\u00fcr sorgen, dass bei der Verdichtung auch g\u00fcnstige Wohnungen entstehen. Seit rund zwei Jahren gilt der Paragraf in der Stadt Z\u00fcrich. Doch bisher hat er wenig ver\u00e4ndert. Die neue Regel greift bei Auf- und Umzonungen, die zus\u00e4tzlichen Wohnraum von mindestens 2000 Quadratmetern schaffen. In solchen F\u00e4llen kann die Stadt einfordern, dass die H\u00e4lfte der neu erm\u00f6glichten Wohnfl\u00e4che preisg\u00fcnstig sein soll. Dies sei aber noch nie geschehen, sagt Anatole Fleck, Sprecher beim zust\u00e4ndigen Amt f\u00fcr St\u00e4dtebau. \u00abBislang setzt die Stadt bei der Verdichtung vor allem auf die bestehenden Reserven in den Bauzonen.\u00bb Die anstehende Umsetzung des kommunalen Siedlungsrichtplans k\u00f6nnte dies \u00e4ndern. Dieser sieht in vielen Quartieren eine Verdichtung vor, die \u00fcber die bestehenden Begrenzungen hinausgeht. \u00abDadurch k\u00f6nnte es zu Aufzonungen von \u00fcber 2000 Quadratmetern kommen\u00bb, sagt Fleck. Einen Spezialfall bilden die Areal\u00fcberbauungen. Bei Grundst\u00fccken, die \u00fcber 6000 Quadratmeter gross sind, k\u00f6nnen Eigent\u00fcmerinnen durch den Arealbonus eine h\u00f6here Ausnutzung von bis zu zehn Prozent der Geb\u00e4udefl\u00e4che erhalten. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie strengere st\u00e4dtebauliche und \u00f6kologische Anforderungen erf\u00fcllen. Beim zus\u00e4tzlichen Wohnraum, den Areal\u00fcberbauungen erm\u00f6glichen, greift der Paragraf 49b allerdings noch nicht. Daf\u00fcr braucht es eine Teilrevision der Bau- und Zonenordnung (BZO). Der Stadtrat hat diese verabschiedet. , derzeit ber\u00e4t die zust\u00e4ndige Kommission des Gemeinderats dar\u00fcber. Bis jetzt kann die Stadt Areal\u00fcberbauungen nicht mit wohnpolitischen Vorgaben verkn\u00fcpfen. In Witikon hat die Stadt Z\u00fcrich seit 2018 drei Areal\u00fcberbauungen bewilligt. Beim Neubauprojekt \u00abIm Glockenacker\u00bb, das sich derzeit im Bewilligungsverfahren befindet, handelt es sich ebenfalls um eine Areal\u00fcberbauung. F\u00fcr sie alle spielt der Paragraf 49b keine Rolle. Zum Einsatz kommt der Paragraf 49b hingegen bereits bei \u00abSondernutzungsplanungen\u00bb von gr\u00f6sseren Grundst\u00fccken, wie beispielsweise in Neu-Oerlikon. . Bei solchen konnte die Stadt schon fr\u00fcher Bedingungen stellen. \u00abAber der Paragraf 49b erleichtert dies\u00bb, sagt Anatole Fleck. (bat). An der Witikonerstrasse 430 bis 468 hat vier Monate nach der K\u00fcndigung bereits ein Exodus eingesetzt. Die Eigent\u00fcmerin hat die K\u00fcndigungsfrist f\u00fcr die Mieterinnen auf einen Monat hinabgesetzt. \u00abVor lauter Angst nehmen viele die erste Wohnung, die sie kriegen\u00bb, sagt Bruno M\u00fcller-Hiestand. Einige seiner fr\u00fcheren Nachbarn seien in alle Richtungen verschwunden, nach B\u00fclach, Volketswil, Ebmatingen. Seine Frau und er hoffen weiter darauf, ihre Witiker Wurzeln nicht ausreissen zu m\u00fcssen.  ","title":"Tausenden droht in Witikon die K\u00fcndigung","titleheader":"Stadtumbau hoch \u00fcber Z\u00fcrich","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Abriss- und Verdichtungsschub in Witikon f\u00fchrt zu tausenden K\u00fcndigungen, vor allem \u00e4ltere Menschen betroffen\n- Siedlung \"Im Glockenacker\" wird durch Neubauten mit 177 Wohnungen ersetzt, bisherige Mieter m\u00fcssen bis Ende M\u00e4rz 2024 ausziehen\n- Kritiker fordern sozialere Verdichtung und Weiterbau bestehender Siedlungen, um Mietpreise niedriger zu halten","text_api_keynotes_07_256":"- In Witikon entsteht ein neues Bauprojekt, bei dem 99 Wohnungen durch 177 neue Wohnungen ersetzt werden sollen.\n- Viele Bewohnerinnen und Bewohner in Witikon machen sich Sorgen um ihre Wohnsituation und bef\u00fcrchten, dass sie aus ihren Wohnungen vertrieben werden.\n- Der Paragraf 49b im kantonalen Planungs- und Baugesetz soll daf\u00fcr sorgen, dass bei der Verdichtung auch g\u00fcnstige Wohnungen entstehen, jedoch hat er bisher wenig ver\u00e4ndert.","qa_list_gpt4":["Wie viele Wohnungen werden in der Siedlung \"Im Glockenacker\" abgerissen und wie viele entstehen anschlie\u00dfend an ihrer Stelle?\n","Es werden 50 Wohnungen abgerissen und 100 neue Wohnungen entstehen.","Es werden 200 Wohnungen abgerissen und 300 neue Wohnungen entstehen.","Es werden 99 Wohnungen abgerissen und 177 neue Wohnungen entstehen."],"flesch":[57.35,62.0,62.2,69.3,45.2,59.1]},{"_id":"6429805da9d504ce92eb6345","aid":394798262762,"author":"Simon Angelo Meier","categoryName":"International","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":300.0,"wordCount":1181.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/neue-spekulationen-zur-sprengung-der-pipelines-394798262762","own":"Debatte um Nord-Stream-Sabotage. Neue Spekulationen zur Sprengung der Pipelines. In den vergangenen Tagen wurden zahlreiche neue Szenarien und Indizien zur Sabotage der Nord-Stream-Pipelines pr\u00e4sentiert. Die Faktenlage bleibt dabei aber weiterhin sehr d\u00fcnn, und vieles bleibt hypothetisch. Ein neuer Erkl\u00e4rungsansatz sieht die Segeljacht Andromeda als zentralen Akteur in der Sprengung der Nord-Stream-Pipelines. Ein Container in Lubmin, Deutschland, zeigt die an die Nordsee und die Nord-Stream-Pipelines angrenzenden L\u00e4nder. In den letzten Tagen und Wochen wurden mehrere Szenarien pr\u00e4sentiert, wer hinter den Anschl\u00e4gen auf die Nord-Stream-Pipelines stehen k\u00f6nnte. Wir zeichnen die verschiedenen Szenarien hier nach und ordnen sie ein. Geheimoperation mit Segeljacht. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlichte der \u00abSpiegel\u00bb eine ausf\u00fchrliche Reportage von nicht weniger als zw\u00f6lf Journalisten, in der ein detailliertes Szenario f\u00fcr die Sprengung der Nord-Stream-Pipelines pr\u00e4sentiert wurde. Dabei habe die in R\u00fcgen gemietete Segeljacht Andromeda eine entscheidende Rolle gespielt. September soll es sich dann in der N\u00e4he der Orte befunden haben, an denen die Explosionen an den Pipelines stattfanden. Die Segeljacht sei dann vom 18. bis zum 20. Jacht zu klein f\u00fcr eine Operation solcher Gr\u00f6sse. Das Tankschiff Minerva Julie. Eine weitere, nicht best\u00e4tigte Theorie sieht das unter griechischer Flagge verkehrende Tankschiff Minerva Julie als zentralen Akteur in der Sabotage der Nord-Stream Pipelines. Wird mit dem Sabotageakt auf die Nord-Stream-Pipelines in Verbindung gebracht: Das Tankerschiff Minerva Julie, hier beim Hafen von Rotterdam. Alexander ver\u00f6ffentlichte zu seiner These Daten der Marine-Traffic-Positionsdatenbank, welche das Kreuzen der Minerva Julie vom 6. bis zum 13. Die politische Dimension. Die Faktenlage, wer hinter dem Anschlag auf die Nord-Stream-Pipelines steckt, ist nach wie vor sehr d\u00fcnn. Gleich nach der Sabotage der Pipelines am 26. Wirkliche Fakten wurden dabei aber keine pr\u00e4sentiert. Die Indizien und Motive weisen allerdings in diese Richtung, wie diese Zeitung in einer Analyse aufgezeigt hat. ","lexrank_sumy":"In den vergangenen Tagen wurden zahlreiche neue Szenarien und Indizien zur Sabotage der Nord-Stream-Pipelines pr\u00e4sentiert. Ein neuer Erkl\u00e4rungsansatz sieht die Segeljacht Andromeda als zentralen Akteur in der Sprengung der Nord-Stream-Pipelines. Ein Container in Lubmin, Deutschland, zeigt die an die Nordsee und die Nord-Stream-Pipelines angrenzenden L\u00e4nder. In den letzten Tagen und Wochen wurden mehrere Szenarien pr\u00e4sentiert, wer hinter den Anschl\u00e4gen auf die Nord-Stream-Pipelines stehen k\u00f6nnte. Am 10. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlichte der \u00abSpiegel\u00bb eine ausf\u00fchrliche Reportage von nicht weniger als zw\u00f6lf Journalisten, in der ein detailliertes Szenario f\u00fcr die Sprengung der Nord-Stream-Pipelines pr\u00e4sentiert wurde. Am 26. September soll es sich dann in der N\u00e4he der Orte befunden haben, an denen die Explosionen an den Pipelines stattfanden. In Wiek auf R\u00fcgen habe die Mannschaft haltgemacht, um Proviant zu laden. Die Segeljacht sei dann vom 18. bis zum 20. Januar des aktuellen Jahres von der deutschen Bundesanwaltschaft durchsucht worden. Jacht zu klein f\u00fcr eine Operation solcher Gr\u00f6sse. Einige Experten gingen von bis zu 2000 Kilogramm Z\u00fcndstoff aus. Auch h\u00e4tten die Taucher f\u00fcr mehrere Tauchg\u00e4nge in 80 Meter Tiefe eine Dekompressionskammer ben\u00f6tigt. Auch habe ein hoher Offizieller der deutschen Regierung, der einen Bericht zur Untersuchung eingesehen habe, best\u00e4tigt, dass einige Mitglieder der fraglichen Mannschaft ukrainische P\u00e4sse pr\u00e4sentiert h\u00e4tten. Unbekannte T\u00e4terschaft: Eines von vier Gaslecks nach dem Sabotageakt an den Nord-Stream-Gaspipelines in der Nordsee. Das Schiff ist ab dem 5. September acht Tage lang n\u00f6rdlich von Bornholm hin- und hergekreuzt \u2013 genau an der Stelle, wo am 26. September die zwei R\u00f6hren von Nord Stream 1 gesprengt wurden \u2013, wie die finnische Zeitung \u00abVerkkouutiset\u00bb bereits Ende September berichtete. Der \u00d6ltanker lief auch nach Beginn des Ukraine-Kriegs wiederholt russische H\u00e4fen an, wof\u00fcr die griechische Betreibergesellschaft Minerva Marine Inc. Dieser h\u00e4lt die Darstellung, wonach eine kleine Gruppe von Saboteuren vom Segelschiff Andromeda aus die Sprengladungen angebracht haben soll, f\u00fcr sehr unwahrscheinlich: \u00abBereits die Vorstellung, dass rund zwei Tonnen Sprengstoff in handlichen Einzelpaketen ohne Kran an Bord verlastet h\u00e4tten werden m\u00fcssen, finde ich abenteuerlich. Auch der d\u00e4nische Investigativjournalist Oliver Alexander h\u00e4lt das Szenario, wonach die Installation der Sprengladungen mit dem Kreuzen des Tankerschiffs Minerva Julie zusammenh\u00e4ngen soll, f\u00fcr wahrscheinlicher. Die Segeljacht Andromeda sei vielleicht verwendet worden, um das f\u00fcr die Operation zust\u00e4ndige Team und Vorr\u00e4te zu transportieren. Die Faktenlage, wer hinter dem Anschlag auf die Nord-Stream-Pipelines steckt, ist nach wie vor sehr d\u00fcnn. Derweil mangelt es nicht an Schuldzuweisungen und Mutmassungen, wer hinter der Operation stehen k\u00f6nnte. Gleich nach der Sabotage der Pipelines am 26. September begannen die gegenseitigen Verd\u00e4chtigungen der involvierten Staaten. Am 7. M\u00e4rz folgte ein Artikel der \u00abNew York Times\u00bb, in dem mit Verweis auf Geheimdienstinformationen die These aufgestellt wurde, eine proukrainische Gruppe habe den Anschlag auf die Pipelines ver\u00fcbt, jedoch ohne Auftrag der ukrainischen Regierung. Dass eine proukrainische Gruppierung hinter dem Sabotageakt stehen k\u00f6nnte, wurde derweil aber auch wiederholt als politisches Motiv identifiziert, um die westliche Koalition, welche die Ukraine mit Waffenlieferungen unterst\u00fctzt, zu schw\u00e4chen. ","text_api_simple_words_07_512":"Es gibt viele Spekulationen dar\u00fcber, wer f\u00fcr die Sabotage der Nord-Stream-Pipelines verantwortlich ist. Ein neuer Ansatz sieht die Segeljacht Andromeda als zentralen Akteur, aber es fehlen stichhaltige Beweise. Ein weiteres Szenario sieht das Tankschiff Minerva Julie als zentralen Akteur. Es gibt jedoch sehr wenig Fakten dar\u00fcber, wer tats\u00e4chlich f\u00fcr den Anschlag verantwortlich ist. Es wird vermutet, dass es sich um einen staatlichen oder quasistaatlichen Akteur handelt, da es sehr anspruchsvoll ist, gro\u00dfe Mengen von Sprengstoff unerkannt an die richtige Stelle in der Ostsee zu transportieren. Der Anschlag hat die Energiepreise weiter in die H\u00f6he getrieben und k\u00f6nnte politische Motive haben.","text_api_normal_words_05_512":"In den letzten Tagen und Wochen wurden viele neue Theorien und Indizien zur Sabotage der Nord-Stream-Pipelines pr\u00e4sentiert. Ein neuer Erkl\u00e4rungsansatz sieht die Segeljacht Andromeda als zentralen Akteur in der Sprengung der Pipelines, aber es gibt keine stichhaltigen Beweise daf\u00fcr. Eine weitere Theorie sieht das Tankschiff Minerva Julie als zentralen Akteur. Die Faktenlage bleibt jedoch d\u00fcnn und vieles bleibt hypothetisch. Die politische Dimension des Anschlags ist jedoch unbestreitbar, da die gegenseitigen Schuldzuweisungen und Mutma\u00dfungen der involvierten Staaten zeigen, dass der Anschlag politisch motiviert war. Es wird vermutet, dass eine proukrainische Gruppierung hinter dem Sabotageakt stehen k\u00f6nnte, um die westliche Koalition zu schw\u00e4chen und die Energiepreise weiter in die H\u00f6he zu treiben. Es wird auch nicht ausgeschlossen, dass es sich um eine False-Flag-Operation handelt, bei der bewusst Indizien zur Beschuldigung eines anderen Akteurs ausgelegt wurden.","text_api_child_09_350":"Es geht um eine gro\u00dfe Gasleitung im Meer zwischen Russland und Europa, die sabotiert wurde. Das bedeutet, dass die Leitung absichtlich besch\u00e4digt wurde und kein Gas mehr durchkommen kann. Es gibt viele Vermutungen, wer das gemacht hat, aber es gibt noch keine klaren Beweise. Einige glauben, dass es eine Gruppe von Ukrainern war, die gegen Russland k\u00e4mpfen. Andere denken, dass es die USA oder Norwegen waren, die sich gegen Russland stellen wollen. Eine Segeljacht namens Andromeda und ein \u00d6ltanker namens Minerva Julie spielen auch eine wichtige Rolle bei den Vermutungen. Es ist wichtig zu verstehen, dass alle diese Ideen noch nicht bewiesen wurden und nur Vermutungen sind.","text_api_keynotes_07_350":"1. Neue Spekulationen zur Sabotage der Nord-Stream-Pipelines werden pr\u00e4sentiert, doch die Faktenlage bleibt d\u00fcnn und vieles bleibt hypothetisch.\n2. Ein neuer Erkl\u00e4rungsansatz sieht die Segeljacht Andromeda als m\u00f6glichen zentralen Akteur in der Sprengung der Nord-Stream-Pipelines, aber stichhaltige Beweise fehlen bis jetzt.\n3. Auch ein \u00d6ltanker namens Minerva Julie wird als m\u00f6glicher zentraler Akteur in der Sabotage der Nord-Stream Pipelines betrachtet.\n4. Die politische Dimension der Sabotage ist hoch, da verschiedene Staaten in Schuldzuweisungen und Mutma\u00dfungen involviert sind.\n5. Die Faktenlage ist weiterhin d\u00fcnn, aber es gibt Indizien und Motive, die auf eine proukrainische Gruppierung als m\u00f6gliche T\u00e4terschaft hinweisen. Auch eine False-Flag-Operation ist nicht ausgeschlossen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der Sabotageakt an den Nord-Stream-Pipelines stellt eine ungekl\u00e4rte Faktenlage dar: Es gibt Spekulationen, die US-Regierung, eine proukrainische Gruppe oder ein Tankerschiff k\u00f6nnten dahinterstecken.\n2. Speziell bei der Segeljacht Andromeda, die m\u00f6glicherweise f\u00fcr die Operation verwendet wurde, sehen Experten nur sehr wenig Realit\u00e4tsbezug.\n3. Eines ist klar: Ein staatlicher oder quasistaatlicher Akteur k\u00f6nnte hinter der Sabotage stecken, da es sehr schwierig ist, Sprengstoff unbemerkt an die richtige Stelle in der Ostsee zu transportieren.","five_letter_word_list":["tagen","dabei","neuer","sieht","jetzt","zeigt","times","einer","jacht","wurde","spiel","nicht","zw\u00f6lf","r\u00fcgen","rolle","route","insel","haben","denen","laden","einem","klang","einen","gehen","zudem","davon","meter","tiefe","w\u00e4ren","seien","n\u00f6tig","zuvor","hatte","klein","hoher","p\u00e4sse","eines","firma","julie","unter","genau","h\u00e4fen","wof\u00fcr","ihren","david","finde","ganze","dicht","schon","hafen","daten","w\u00fcrde","these","keine","motiv","damit","armee","diese","liess","hohen","woche","sagte","macht"],"qa_list":["Was sind die verschiedenen Theorien zur Sabotage der Nord-Stream-Pipelines und wer wird daf\u00fcr verantwortlich gemacht?","Die Segeljacht Andromeda soll f\u00fcr die Sprengung verantwortlich sein, aber es gibt Zweifel, ob das Schiff gro\u00df genug f\u00fcr den Transport des ben\u00f6tigten Sprengstoffs war.","Das Tankschiff Minerva Julie wird als zentraler Akteur in der Sabotage genannt, da es zum Zeitpunkt der Explosionen in der N\u00e4he gekreuzt haben soll.","Es gibt mehrere Theorien, wer f\u00fcr die Sabotage verantwortlich sein k\u00f6nnte, darunter die USA, eine proukrainische Gruppierung oder ein staatlicher oder quasistaatlicher Akteur. Es gibt jedoch keine klaren Beweise f\u00fcr eine bestimmte Theorie."],"lead":"In den vergangenen Tagen wurden zahlreiche neue Szenarien und Indizien zur Sabotage der\u00a0Nord-Stream-Pipelines pr\u00e4sentiert. Die Faktenlage bleibt dabei aber weiterhin sehr d\u00fcnn, und vieles bleibt hypothetisch.\u00a0","originaltext":"Debatte um Nord-Stream-Sabotage. Neue Spekulationen zur Sprengung der Pipelines. In den vergangenen Tagen wurden zahlreiche neue Szenarien und Indizien zur Sabotage der Nord-Stream-Pipelines pr\u00e4sentiert. Die Faktenlage bleibt dabei aber weiterhin sehr d\u00fcnn, und vieles bleibt hypothetisch. Wer steckt dahinter? Ein neuer Erkl\u00e4rungsansatz sieht die Segeljacht Andromeda als zentralen Akteur in der Sprengung der Nord-Stream-Pipelines. Stichhaltige Beweise fehlen bis jetzt aber. Ein Container in Lubmin, Deutschland, zeigt die an die Nordsee und die Nord-Stream-Pipelines angrenzenden L\u00e4nder. In den letzten Tagen und Wochen wurden mehrere Szenarien pr\u00e4sentiert, wer hinter den Anschl\u00e4gen auf die Nord-Stream-Pipelines stehen k\u00f6nnte. Der US-Investigativjournalist Seymour Hersch behauptete Anfang Februar, die USA steckten hinter der Operation, und berief sich auf eine geheime Quelle. Anfang M\u00e4rz folgte ein Artikel der \u00abNew York Times\u00bb, der mit Verweis auf Geheimdienstinformationen von einer proukrainischen Gruppierung ausging. Drei Tage sp\u00e4ter zeichnete der \u00abSpiegel\u00bb in einer detaillierten Reportage den Weg der Jacht Andromeda nach, welche eventuell f\u00fcr die Mission verwendet wurde. Auch ein \u00d6ltanker, der vor den Explosionen am Ort der Sabotageakte gekreuzt war, wird wiederholt ins Spiel gebracht. Wir zeichnen die verschiedenen Szenarien hier nach und ordnen sie ein. Geheimoperation mit Segeljacht Am 10. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlichte der \u00abSpiegel\u00bb eine ausf\u00fchrliche Reportage von nicht weniger als zw\u00f6lf Journalisten, in der ein detailliertes Szenario f\u00fcr die Sprengung der Nord-Stream-Pipelines pr\u00e4sentiert wurde. Dabei habe die in R\u00fcgen gemietete Segeljacht Andromeda eine entscheidende Rolle gespielt. Die Journalisten zeichneten die Route der Jacht auf der Ostsee nach, die das Schiff am 6. September von seinem Heimathafen in Rostock zun\u00e4chst zur Insel R\u00fcgen und dann zur d\u00e4nischen Insel Christians\u00f8 f\u00fchrte. Am 26. September soll es sich dann in der N\u00e4he der Orte befunden haben, an denen die Explosionen an den Pipelines stattfanden. In Wiek auf R\u00fcgen habe die Mannschaft haltgemacht, um Proviant zu laden. Laut einem Hafenmeister hat die Gruppe eine Sprache, die wie Polnisch oder Tschechisch klang, gesprochen. Mindestens ein gef\u00e4lschter bulgarischer Pass sei verwendet worden. Mit Verweis auf einen Ausbilder f\u00fcr technisches Tauchen gehen die \u00abSpiegel\u00bb-Journalisten zudem davon aus, dass auch erfahrene Freizeittaucher zu den Sabotageakten in rund 80 Meter Tiefe in der Lage gewesen w\u00e4ren. Zur Platzierung der Sprengs\u00e4tze seien wahrscheinlich vier Tauchg\u00e4nge an je drei Stunden n\u00f6tig gewesen. Die Segeljacht sei dann vom 18. bis zum 20. Januar des aktuellen Jahres von der deutschen Bundesanwaltschaft durchsucht worden. Bereits zuvor hatte der Rechercheverbund von ARD und \u00abDie Zeit\u00bb berichtet, die Crew des Segelschiffes habe aus einem Skipper, zwei Tauchern, zwei Tauchassistenten und einer \u00c4rztin bestanden. Jacht zu klein f\u00fcr eine Operation solcher Gr\u00f6sse Der \u00abGuardian\u00bb nahm die Recherche des \u00abSpiegels\u00bb noch am gleichen Tag auf und stellte mehrere der pr\u00e4sentierten Annahmen mit Berufung auf Experten infrage: Die Segeljacht sei wahrscheinlich zu klein f\u00fcr den Transport der ben\u00f6tigten mehreren Hundert Kilogramm Sprengstoff gewesen. Einige Experten gingen von bis zu 2000 Kilogramm Z\u00fcndstoff aus. Auch h\u00e4tten die Taucher f\u00fcr mehrere Tauchg\u00e4nge in 80 Meter Tiefe eine Dekompressionskammer ben\u00f6tigt. Das \u00abWall Street Journal\u00bb berichtete am Montag, dass es vergangenen Freitag beim Segelcharter Mola Yachting angerufen und best\u00e4tigt bekommen habe, dass die fragliche Jacht Gegenstand von Untersuchungen sei. Auch habe ein hoher Offizieller der deutschen Regierung, der einen Bericht zur Untersuchung eingesehen habe, best\u00e4tigt, dass einige Mitglieder der fraglichen Mannschaft ukrainische P\u00e4sse pr\u00e4sentiert h\u00e4tten. Unbekannte T\u00e4terschaft: Eines von vier Gaslecks nach dem Sabotageakt an den Nord-Stream-Gaspipelines in der Nordsee. Ein grosses Loch klafft in der Pipeline: Ein mit einem Unterwasserroboter der Firma Blueye Robotics aufgenommenes Bild zeigt eines der L\u00f6cher in der Nord-Stream 1-Gaspipeline. Das Tankschiff Minerva Julie Eine weitere, nicht best\u00e4tigte Theorie sieht das unter griechischer Flagge verkehrende Tankschiff Minerva Julie als zentralen Akteur in der Sabotage der Nord-Stream Pipelines. Das Schiff ist ab dem 5. September acht Tage lang n\u00f6rdlich von Bornholm hin- und hergekreuzt \u2013 genau an der Stelle, wo am 26. September die zwei R\u00f6hren von Nord Stream 1 gesprengt wurden \u2013, wie die finnische Zeitung \u00abVerkkouutiset\u00bb bereits Ende September berichtete. Der \u00d6ltanker lief auch nach Beginn des Ukraine-Kriegs wiederholt russische H\u00e4fen an, wof\u00fcr die griechische Betreibergesellschaft Minerva Marine Inc. von verschiedenen Seiten kritisiert wurde. Minerva Marine erkl\u00e4rte gegen\u00fcber der \u00abWelt am Sonntag\u00bb, man habe w\u00e4hrend des Kreuzens auf weitere Instruktionen gewartet. Die \u00abBerliner Zeitung\u00bb wiederum beruft sich in ihren Recherchen auf den Karlsruher Sprengstoffexperten David Domjahn. Dieser h\u00e4lt die Darstellung, wonach eine kleine Gruppe von Saboteuren vom Segelschiff Andromeda aus die Sprengladungen angebracht haben soll, f\u00fcr sehr unwahrscheinlich: \u00abBereits die Vorstellung, dass rund zwei Tonnen Sprengstoff in handlichen Einzelpaketen ohne Kran an Bord verlastet h\u00e4tten werden m\u00fcssen, finde ich abenteuerlich. Das Ganze muss dicht an dicht zu einer sogenannten geballten Ladung gepackt werden. Ein solches aus Einzelp\u00e4ckchen bestehendes 500-kg-Paket ist sowohl \u00fcber als auch unter Wasser allein schon vom Gewicht her schwer handhabbar.\u00bb Wird mit dem Sabotageakt auf die Nord-Stream-Pipelines in Verbindung gebracht: Das Tankerschiff Minerva Julie, hier beim Hafen von Rotterdam. F\u00fcr viel realistischer h\u00e4lt der Experte das Szenario, wonach f\u00fcr den Sabotageakt sogenannte Grundminen aus Milit\u00e4rbest\u00e4nden benutzt worden seien, die genau f\u00fcr solche Einsatzzwecke entwickelt wurden. Auch seismische Daten aus dem Zeitraum des Anschlags liessen auf \u00fcberdimensionierte Sprengladungen schliessen. Dies w\u00fcrde dann wiederum eher f\u00fcr eine staatlich geplante Operation sprechen. Auch der d\u00e4nische Investigativjournalist Oliver Alexander h\u00e4lt das Szenario, wonach die Installation der Sprengladungen mit dem Kreuzen des Tankerschiffs Minerva Julie zusammenh\u00e4ngen soll, f\u00fcr wahrscheinlicher. Die Segeljacht Andromeda sei vielleicht verwendet worden, um das f\u00fcr die Operation zust\u00e4ndige Team und Vorr\u00e4te zu transportieren. Alexander ver\u00f6ffentlichte zu seiner These Daten der Marine-Traffic-Positionsdatenbank, welche das Kreuzen der Minerva Julie vom 6. bis zum 13. September aufzeigen. Die politische Dimension Die Faktenlage, wer hinter dem Anschlag auf die Nord-Stream-Pipelines steckt, ist nach wie vor sehr d\u00fcnn. Derweil mangelt es nicht an Schuldzuweisungen und Mutmassungen, wer hinter der Operation stehen k\u00f6nnte. Gleich nach der Sabotage der Pipelines am 26. September begannen die gegenseitigen Verd\u00e4chtigungen der involvierten Staaten. Wirkliche Fakten wurden dabei aber keine pr\u00e4sentiert. Dann folgte Anfang Februar eine Analyse des amerikanischen Investigativjournalisten Seymour Hersch, der behauptete, die US-Regierung habe mit Unterst\u00fctzung Norwegens die Sabotageakte ver\u00fcbt. Er st\u00fctzte sich dabei auf eine anonyme Quelle, die er nicht offenlegen wollte, und auf Aussagen Joe Bidens kurz vor dem Einmarsch Russlands in die Ukraine. Am 7. M\u00e4rz folgte ein Artikel der \u00abNew York Times\u00bb, in dem mit Verweis auf Geheimdienstinformationen die These aufgestellt wurde, eine proukrainische Gruppe habe den Anschlag auf die Pipelines ver\u00fcbt, jedoch ohne Auftrag der ukrainischen Regierung. Der Artikel verwies u. a. auf das Motiv, dass die Gaslieferungen Russlands an Westeuropa f\u00fcr die Ukraine ein nationales Sicherheitsrisiko darstellten, da damit die russische Armee mitfinanziert wurde, auch wenn zum Zeitpunkt des Anschlags kein Gas mehr geliefert wurde. Beweise f\u00fcr dieses Szenario pr\u00e4sentierte aber auch dieser Artikel nicht. Die Indizien und Motive weisen allerdings in diese Richtung, wie diese Zeitung in einer Analyse aufgezeigt hat. Dass eine proukrainische Gruppierung hinter dem Sabotageakt stehen k\u00f6nnte, wurde derweil aber auch wiederholt als politisches Motiv identifiziert, um die westliche Koalition, welche die Ukraine mit Waffenlieferungen unterst\u00fctzt, zu schw\u00e4chen. Der Anschlag liess die im Herbst ohnehin schon hohen Energiepreise weiter in die H\u00f6he schnellen. Auch eine sogenannte False-Flag-Operation \u2013 bei der bewusst Indizien zur Beschuldigung eines anderen Akteurs ausgelegt wurden \u2013 ist nicht unwahrscheinlich, wie auch Konstantin von Notz, der deutsche Geheimdienstkontrolleur, letzte Woche gegen\u00fcber deutschen Medien sagte: Man habe es \u00absehr wahrscheinlich mit einem staatlichen oder quasistaatlichen Akteur zu tun, weil es sehr anspruchsvoll ist, grosse Mengen von Sprengstoff unerkannt an die richtige Stelle in der Ostsee zu transportieren, ihn in eine relevante Tiefe zu bringen, um kontrolliert mehrere Explosionen auszul\u00f6sen\u00bb. Ein solcher \u00abTerrorakt mit staatlichem Hintergrund macht es wahrscheinlicher, dass falsche beziehungsweise auch Trugspuren gelegt wurden\u00bb. ","title":"Neue Spekulationen zur Sprengung der Pipelines","titleheader":"Debatte um Nord-Stream-Sabotage","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Debatte um Nord-Stream-Sabotage mit verschiedenen Szenarien und Indizien, aber keine stichhaltigen Beweise\n- Segeljacht Andromeda als m\u00f6glicher zentraler Akteur in der Sprengung der Pipelines, aber Experten zweifeln an der Umsetzbarkeit\n- Ungekl\u00e4rte T\u00e4terschaft und politische Dimension f\u00fchren zu gegenseitigen Schuldzuweisungen und Spekulationen","text_api_keynotes_07_256":"1. Neue Indizien zur Sabotage der Nord-Stream-Pipelines: In den vergangenen Tagen wurden verschiedene Theorien vorgestellt, wer hinter den Anschl\u00e4gen auf die Pipelines stecken k\u00f6nnte.\n2. Die Segeljacht Andromeda als zentraler Akteur: Einige Experten sehen die Jacht als Verbindung zwischen dem Saboteur-Team und den Sprengungen.\n3. Politische Dimension und m\u00f6gliche False-Flag-Operation: Der Anschlag auf die Nord-Stream-Pipelines hat auch politische Auswirkungen und es ist m\u00f6glich, dass falsche Spuren gelegt wurden, um einen anderen Akteur zu beschuldigen.","qa_list_gpt4":["Welche Theorien gibt es bez\u00fcglich der Sabotage der Nord-Stream-Pipelines?\n","Die Sabotage wurde von Au\u00dferirdischen durchgef\u00fchrt.","Die Explosionen waren nur ein Unfall und keine Sabotage.","M\u00f6gliche Theorien umfassen die Beteiligung der Segeljacht Andromeda, die USA als Drahtzieher oder proukrainische Gruppierungen."],"flesch":[39.55,45.55,40.15,46.3,38.15,59.4]},{"_id":"6429805da9d504ce92eb634d","aid":348906801975,"author":"Walter Niederberger","categoryName":"Wirtschaft","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":800.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/die-vielen-taeter-der-us-bankenkrise-348906801975","own":"Pleite der Silicon Valley Bank. Die vielen T\u00e4ter der US-Bankenkrise. Die Regierung Trump legte den Boden f\u00fcr den gr\u00f6ssten Bankenkollaps seit der Finanzkrise. Einflussreiche Demokraten und eine Revisionsfirma halfen tatkr\u00e4ftig mit. Donald Trump hat w\u00e4hrend seiner Amtszeit das Gesetz zum Schutz von Bankkunden aufgeweicht. Progressive Demokraten warnten, aber bankennahe Demokraten setzten sich durch und halfen Trump, das Gesetz aufzuweichen. Sie griffen einzelne Kollegen im Senat direkt an und warfen ihnen vor, die Lehren aus der Finanzkrise 2008 vergessen zu haben. 17 Demokraten schlossen sich den einstimmigen Republikanern im Senat an; und im Abgeordnetenhaus stimmten 33 Demokraten mit den Republikanern f\u00fcr die Deregulierung. Elizabeth Warren warnte, dass mit der Aufweichung der Boden f\u00fcr die n\u00e4chste Bankenkrise gelegt werden w\u00fcrde. Auch die Signature Bank und die Silicon-Valley-Bank. Sie mussten fortan keine gr\u00f6sseren Finanzreserven mehr bilden und keine Pl\u00e4ne f\u00fcr die Schliessung der Bank im Krisenfall vorlegen. Dabei war er einer der Architekten der Bankenregulierung der Regierung Obama gewesen. KPMG sah keine Gefahr. Die Signature Bank w\u00e4hlte ihn in den Verwaltungsrat, in dem zeitweise auch Trump-Tocher Ivanka sass. Erst 2020 sollte die Bank die letzten Trump-Konten aufl\u00f6sen, nachdem der Ex-Pr\u00e4sident den Sturm aufs Capitol angeheizt hatte. Frank bezog seit 2015 \u00fcber 2,4 Millionen Dollar, bevor er am Sonntag nach der Schliessung der Bank seinen Stuhl hastig r\u00e4umte. Schlecht sieht auch die Revisionsfirma KPMG aus. Die Revisionsfirma verteidigt sich damit, dass die Pr\u00fcfung 14 bzw. \u00abDas Timing ist eine spektakul\u00e4re Dem\u00fctigung f\u00fcr KPMG.\u00bb ","lexrank_sumy":"Die Regierung Trump legte den Boden f\u00fcr den gr\u00f6ssten Bankenkollaps seit der Finanzkrise. Donald Trump hat w\u00e4hrend seiner Amtszeit das Gesetz zum Schutz von Bankkunden aufgeweicht. Progressive Demokraten warnten, aber bankennahe Demokraten setzten sich durch und halfen Trump, das Gesetz aufzuweichen. Sie griffen einzelne Kollegen im Senat direkt an und warfen ihnen vor, die Lehren aus der Finanzkrise 2008 vergessen zu haben. Warren warnte, dass mit der Aufweichung der Boden f\u00fcr die n\u00e4chste Bankenkrise gelegt werden und erneut der Staat zur Rettung eilen m\u00fcsse. 17 Demokraten schlossen sich den einstimmigen Republikanern im Senat an; und im Abgeordnetenhaus stimmten 33 Demokraten mit den Republikanern f\u00fcr die Deregulierung. Elizabeth Warren warnte, dass mit der Aufweichung der Boden f\u00fcr die n\u00e4chste Bankenkrise gelegt werden w\u00fcrde. Konkret wurde die Schwelle f\u00fcr die versch\u00e4rfte Aufsicht der Banken von einem Verm\u00f6genswert von 50 auf 250 Milliarden Dollar angehoben, womit nur noch rund zehn Banken einen j\u00e4hrlichen Stresstest durchf\u00fchren mussten. Auch die Signature Bank und die Silicon-Valley-Bank. Beide Banken waren frei, ihre Bilanzsumme in Windeseile auf \u00fcber 100 Milliarden Dollar zu steigern. Zudem war Greg Becker, Verwaltungsratschef der Silicon-Valley-Bank, einer der F\u00fchrungskr\u00e4fte, die sich f\u00fcr die Aufweichung des Gesetzes eingesetzt hatten. Dabei war er einer der Architekten der Bankenregulierung der Regierung Obama gewesen. KPMG sah keine Gefahr. Die Liquidation, sagt er heute, sei unn\u00f6tig gewesen. Signature war eine der Schaltstellen f\u00fcr den Kryptounternehmer. Schlecht sieht auch die Revisionsfirma KPMG aus. Sie pr\u00fcfte noch wenige Tage vor dem Kollaps die B\u00fccher beider Banken und befand sie f\u00fcr solide. Auf jeden Fall wird KPMG in die staatliche Untersuchung des Bankenkollapses einbezogen. Zwar w\u00fcnscht Pr\u00e4sident Joe Biden eine rasche Vorlage, aber da die Republikaner das Abgeordnetenhaus kontrollieren und weil die Demokraten im Senat eine zu d\u00fcnne Mehrheit haben, muss dem Vorhaben wenig Chancen gegeben werden. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Silicon Valley Bank und die Signature Bank sind zusammengebrochen, weil sie fehlerhafte Kredite vergeben haben und die Regierung Trump die Bankenaufsicht abgeschw\u00e4cht hat. Elizabeth Warren und Bernie Sanders haben versucht, die Deregulierung zu verhindern, aber viele Demokraten haben mit den Republikanern gestimmt, um die Regulierung zu lockern. Die Lockerung hat dazu gef\u00fchrt, dass viele kleine Banken keine Stresstests mehr durchf\u00fchren m\u00fcssen, was zu fehlender Aufsicht und riskantem Verhalten f\u00fchrt. Die Revisionsfirma KPMG hat die B\u00fccher der Banken gepr\u00fcft und sie f\u00fcr solide befunden, obwohl sie kurz darauf zusammengebrochen sind. Die Regierung Biden m\u00f6chte die Aufsicht wieder versch\u00e4rfen, aber es ist unklar, ob dies vor den Wahlen 2024 geschehen wird.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel beschreibt den Zusammenbruch der Silicon Valley Bank und die vielen Verantwortlichen f\u00fcr die US-Bankenkrise. Die Regierung Trump hat das Gesetz zum Schutz von Bankkunden aufgeweicht, das nach der Finanzkrise von Barack Obama erlassen wurde. Progressive Demokraten wie Elizabeth Warren und Bernie Sanders haben sich gegen die Deregulierung ausgesprochen, aber bankennahe Demokraten haben Trump geholfen, das Gesetz aufzuweichen. Die Aufsicht \u00fcber mittelgro\u00dfe Banken wurde gelockert, was dazu f\u00fchrte, dass die Silicon Valley Bank und die Signature Bank keine gr\u00f6\u00dferen Finanzreserven mehr bilden mussten und keine Pl\u00e4ne f\u00fcr die Schlie\u00dfung der Bank im Krisenfall vorlegen mussten. Beide Banken waren frei, ihre Bilanzsumme in Windeseile auf \u00fcber 100 Milliarden Dollar zu steigern. Die Manager haben den elementarsten Fehler der Branche gemacht: Sie vergaben kurzfristige Kredite und unterlegten sie mit langfristigen Sicherheiten. In diesem Fall waren es US-Staatsanleihen, die wegen der steigenden Zinsen stark an Wert verloren und ein Loch in die Bilanz rissen. Auch die Revisionsfirma KPMG, die die B\u00fccher beider Banken pr\u00fcfte und sie f\u00fcr solide befand, sieht schlecht aus und wird in die staatliche Untersuchung des Bankenkollapses einbezogen. Der Kongress hat wenig Zeit, vor den Wahlen 2024 die Aufsicht f\u00fcr mittelgro\u00dfe Banken wieder zu versch\u00e4rfen.","text_api_child_09_350":"Es geht in diesem Text um eine grosse Bank in den USA, die pleite gegangen ist. Das liegt daran, dass viele Menschen in der Regierung und der Wirtschaft bei der Aufsicht der Bank versagt haben. Pr\u00e4sident Trump hat ein Gesetz aufgehoben, das Banken vor einem Kollaps sch\u00fctzen sollte. Viele Politiker haben daf\u00fcr gestimmt, weil sie glaubten, dass die Banken dadurch mehr Kredite vergeben k\u00f6nnen. Aber das hat dazu gef\u00fchrt, dass einige Banken zu gross und zu m\u00e4chtig geworden sind, was letztendlich zum Zusammenbruch der Bank gef\u00fchrt hat. Auch die Kontrolleure der Bank haben ihre Arbeit nicht gut gemacht. Es sieht so aus, als w\u00e4ren sie zu nachl\u00e4ssig gewesen. Jetzt wollen die Politiker das Gesetz wieder \u00e4ndern, um sicherzustellen, dass so etwas nicht noch einmal passiert.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die Regierung Trump hat das Gesetz zum Schutz von Bankkunden aufgeweicht, das nach der Finanzkrise 2008 erlassen wurde, um mittelgro\u00dfe Banken genauso strikt zu \u00fcberwachen wie die Wallstreet-Banken.\n2. Progressive Demokraten wie Elizabeth Warren haben sich gegen die Deregulierung der Bankenaufsicht gewehrt, aber 17 Demokraten schlossen sich den Republikanern im Senat an und stimmten f\u00fcr die Aufweichung des Gesetzes.\n3. Die Aufweichung der Bankenaufsicht hat dazu gef\u00fchrt, dass die Signature Bank und die Silicon Valley Bank keine gr\u00f6sseren Finanzreserven mehr bilden und keine Pl\u00e4ne f\u00fcr die Schliessung der Bank im Krisenfall vorlegen mussten.\n4. Die Manager der betroffenen Banken haben den elementarsten Fehler der Branche begangen und kurzfristige Kredite mit langfristigen Sicherheiten unterlegt, die wegen steigender Zinsen stark an Wert verloren und ein Loch in die Bilanz rissen.\n5. Die Revisionsfirma KPMG hat die B\u00fccher der Banken gepr\u00fcft und sie f\u00fcr solide befunden, obwohl der Run auf die Silicon-Valley-Bank bereits letztes Jahr eingesetzt hatte und die Einlagen bis Ende Jahr um 25 Milliarden Dollar oder 13 Prozent gefallen waren.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der Einfluss von Demokraten und eine Revisionsfirma trugen dazu bei, dass Pr\u00e4sident Trump das Gesetz zum Schutz von Bankkunden aufweichte. \n2. Elizabeth Warren und Bernie Sanders warnten vor einer weiteren Bankenkrise, doch vergeblich. \n3. Pr\u00e4sident Joe Biden w\u00fcnscht eine rasche Versch\u00e4rfung der Aufsicht f\u00fcr die mittelgrossen Banken, jedoch stehen die Chancen schlecht, dass dies vor den Wahlen 2024 vollzogen wird.","five_letter_word_list":["t\u00e4ter","trump","legte","boden","woche","sturm","eines","obama","hatte","diese","staat","einer","durch","gegen","senat","ihnen","haben","h\u00e4tte","nicht","w\u00e4ren","eilen","m\u00fcsse","w\u00fcrde","wurde","einem","womit","einen","davon","keine","pl\u00e4ne","beide","waren","n\u00f6tig","wegen","stark","zudem","menge","sagte","frank","dabei","seine","eifer","daf\u00fcr","nacht","schon","bezog","bevor","stuhl","heute","darum","ihrer","biden","sieht","damit","jeden","exakt","stand","abzug","wenig","d\u00fcnne"],"qa_list":["Welche Banken wurden von der Aufweichung des Gesetzes zum Schutz von Bankkunden profitiert?","Deutsche Bank und UBS","JP Morgan und Goldman Sachs","Signature Bank und Silicon-Valley-Bank"],"lead":"Die Regierung Trump legte den Boden f\u00fcr den gr\u00f6ssten Bankenkollaps seit der Finanzkrise. Einflussreiche Demokraten und eine Revisionsfirma halfen tatkr\u00e4ftig mit.","originaltext":"Pleite der Silicon Valley Bank. Die vielen T\u00e4ter der US-Bankenkrise. Die Regierung Trump legte den Boden f\u00fcr den gr\u00f6ssten Bankenkollaps seit der Finanzkrise. Einflussreiche Demokraten und eine Revisionsfirma halfen tatkr\u00e4ftig mit. Donald Trump hat w\u00e4hrend seiner Amtszeit das Gesetz zum Schutz von Bankkunden aufgeweicht. Kaum eine Woche nach seinem Amtsantritt setzte Pr\u00e4sident Donald Trump zum Sturm auf eines der wirksamsten Gesetze zum Schutz von Bankkunden an. Barack Obama hatte es nach der Finanzkrise erlassen, um rund 30 mittelgrosse Banken genauso strikt zu \u00fcberwachen wie die Wallstreet-Banken, die 2008 den Kollaps ausgel\u00f6st hatten. Es sollte verhindert werden, dass diese Finanzh\u00e4user den Staat im Krisenfall zu einer Rettungsaktion zwingen w\u00fcrden. Progressive Demokraten warnten, aber bankennahe Demokraten setzten sich durch und halfen Trump, das Gesetz aufzuweichen. Elizabeth Warren und Bernie Sanders sperrten sich nach Kr\u00e4ften gegen die von der Finanzbranche hartn\u00e4ckig verlangten Deregulierung. Sie griffen einzelne Kollegen im Senat direkt an und warfen ihnen vor, die Lehren aus der Finanzkrise 2008 vergessen zu haben. Warren im Besonderen machte sich unbeliebt, erinnert sich ihr damaliger Stabschef Dan Geldon. Die interne Auseinandersetzung sei \u00abungew\u00f6hnlich geh\u00e4ssig\u00bb gewesen. Es h\u00e4tte nicht viel gefehlt, und es w\u00e4ren \u00abSt\u00fchle geflogen\u00bb. Warren warnte, dass mit der Aufweichung der Boden f\u00fcr die n\u00e4chste Bankenkrise gelegt werden und erneut der Staat zur Rettung eilen m\u00fcsse. Ihre Warnung n\u00fctzte nichts. 17 Demokraten schlossen sich den einstimmigen Republikanern im Senat an; und im Abgeordnetenhaus stimmten 33 Demokraten mit den Republikanern f\u00fcr die Deregulierung. Elizabeth Warren warnte, dass mit der Aufweichung der Boden f\u00fcr die n\u00e4chste Bankenkrise gelegt werden w\u00fcrde. Konkret wurde die Schwelle f\u00fcr die versch\u00e4rfte Aufsicht der Banken von einem Verm\u00f6genswert von 50 auf 250 Milliarden Dollar angehoben, womit nur noch rund zehn Banken einen j\u00e4hrlichen Stresstest durchf\u00fchren mussten. 30 Regionalbanken wurden davon entlastet. Auch die Signature Bank und die Silicon-Valley-Bank. Sie mussten fortan keine gr\u00f6sseren Finanzreserven mehr bilden und keine Pl\u00e4ne f\u00fcr die Schliessung der Bank im Krisenfall vorlegen. Beide Banken waren frei, ihre Bilanzsumme in Windeseile auf \u00fcber 100 Milliarden Dollar zu steigern. Da keine Stresstests n\u00f6tig waren, bildet sich eine toxische Mischung aus fehlender Aufsicht und einem Vollrisiko-Management, das die Nullzinspolitik der US-Notenbank bis zum Kollaps ausreizen sollte. Dass die Manager selber in h\u00f6chstem Mass verantwortlich sind, ist offensichtlich. Sie machten den elementarsten Fehler der Branche: Sie vergaben kurzfristige Kredite und unterlegten sie mit langfristigen Sicherheiten. In diesem Fall waren es US-Staatsanleihen, die wegen der steigenden Zinsen stark an Wert verloren und die ein Loch in die Bilanz rissen. Zudem war Greg Becker, Verwaltungsratschef der Silicon-Valley-Bank, einer der F\u00fchrungskr\u00e4fte, die sich f\u00fcr die Aufweichung des Gesetzes eingesetzt hatten. Die Lockerung \u00aberspart den kleineren Banken eine Menge Papierkram\u00bb, sagte Barney Frank. Doch \u00fcberraschend dr\u00e4ngte auch der ehemalige demokratische Kongressabgeordnete Barney Frank auf eine Lockerung der Bankenaufsicht. Ihr Argument war, dass die l\u00e4stigen Vorschriften die F\u00e4higkeit der Branche einschr\u00e4nken, kreditw\u00fcrdigen Kunden Geld zu leihen. Die Lockerung \u00aberspart den kleineren Banken eine Menge Papierkram\u00bb, sagte Frank. Dabei war er einer der Architekten der Bankenregulierung der Regierung Obama gewesen. Seine Brandreden im Kongress, sein Eifer, die Banken zu z\u00fcgeln, waren legend\u00e4r. Obama bedankte sich \u00fcberschw\u00e4nglich bei Frank und seinem Mitstreiter Senator Christopher Dodd daf\u00fcr, dass sie \u00abTag und Nacht f\u00fcr diese Reform gearbeitet haben\u00bb. KPMG sah keine Gefahr. Doch schon 2013 predigte Frank das Gegenteil, und nach seinem R\u00fcckzug aus dem Kongress wurde er belohnt. Die Signature Bank w\u00e4hlte ihn in den Verwaltungsrat, in dem zeitweise auch Trump-Tocher Ivanka sass. Erst 2020 sollte die Bank die letzten Trump-Konten aufl\u00f6sen, nachdem der Ex-Pr\u00e4sident den Sturm aufs Capitol angeheizt hatte. Frank bezog seit 2015 \u00fcber 2,4 Millionen Dollar, bevor er am Sonntag nach der Schliessung der Bank seinen Stuhl hastig r\u00e4umte. Die Liquidation, sagt er heute, sei unn\u00f6tig gewesen. Aber den Aufsehern sei es nur darum gegangen, der Krypto-Szene einen Schlag zu versetzen. Signature war eine der Schaltstellen f\u00fcr den Kryptounternehmer. Rund ein F\u00fcnftel ihrer Depots von 88 Milliarden Dollar geh\u00f6rten Krypto-Kunden. \u00abWir waren diejenigen, auf die sie schossen, um andere zu ermutigen, sich von Kryptow\u00e4hrungen fernzuhalten\u00bb, sagte Frank. Pr\u00e4sident Joe Biden w\u00fcnscht eine rasche Vorlage. Schlecht sieht auch die Revisionsfirma KPMG aus. Sie pr\u00fcfte noch wenige Tage vor dem Kollaps die B\u00fccher beider Banken und befand sie f\u00fcr solide. Die Revisionsfirma verteidigt sich damit, dass die Pr\u00fcfung 14 bzw. 10 Tage vor dem Kollaps abgeschlossen wurde. Was danach passierte, so KPMG, sei zwangsl\u00e4ufig nicht ihre Verantwortung. Ob diese Erkl\u00e4rung gen\u00fcgt, wird sich zeigen. Auf jeden Fall wird KPMG in die staatliche Untersuchung des Bankenkollapses einbezogen. \u00abDas Timing ist eine spektakul\u00e4re Dem\u00fctigung f\u00fcr KPMG.\u00bb Denn der Run auf die Silicon-Valley-Bank hatte gem\u00e4ss dem \u00abWall Street Journal\u00bb bereits letztes Jahr eingesetzt. Die Einlagen erreichten exakt vor einem Jahr den h\u00f6chsten Stand und fielen dann bis Ende Jahr um 25 Milliarden Dollar oder 13 Prozent. Der Abzug beschleunigte sich im Januar und Februar. Doch f\u00fcr KPMG war das offenbar kein Gefahrensignal, obwohl gleichzeitig die Aktiven in Form langj\u00e4hriger Staatsanleihen massiv entwertet wurden. \u00abDas Timing ist eine spektakul\u00e4re Dem\u00fctigung f\u00fcr KPMG\u00bb, sagt Wirtschaftsprofessor Erik Gordon von der Universit\u00e4t Michigan. Der Kongress hat wenig Zeit, vor den Wahlen 2024 die Aufsicht f\u00fcr die mittelgrossen Banken wieder zu versch\u00e4rfen. Zwar w\u00fcnscht Pr\u00e4sident Joe Biden eine rasche Vorlage, aber da die Republikaner das Abgeordnetenhaus kontrollieren und weil die Demokraten im Senat eine zu d\u00fcnne Mehrheit haben, muss dem Vorhaben wenig Chancen gegeben werden. ","title":"Die vielen T\u00e4ter der US-Bankenkrise","titleheader":"Pleite der Silicon Valley Bank","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Trump-Regierung lockerte Bankenschutzgesetz, was zu weniger strenger \u00dcberwachung von mittelgro\u00dfen Banken f\u00fchrte.\n- Elizabeth Warren und Bernie Sanders warnten vor m\u00f6glichen negativen Folgen der Deregulierung f\u00fcr die n\u00e4chste Bankenkrise.\n- KPMG pr\u00fcfte B\u00fccher beider Banken kurz vor dem Kollaps und befand sie f\u00fcr solide, trotzdem kam es zum gr\u00f6\u00dften Bankenkollaps seit der Finanzkrise.","text_api_keynotes_07_256":"- Die Regierung Trump hat das Gesetz zum Schutz von Bankkunden aufgeweicht, was den Boden f\u00fcr den gr\u00f6ssten Bankenkollaps seit der Finanzkrise gelegt hat.\n- Progressive Demokraten wie Elizabeth Warren und Bernie Sanders haben sich gegen die Deregulierung ausgesprochen, wurden aber von bankennahen Demokraten \u00fcberstimmt.\n- Die Aufweichung des Gesetzes hat dazu gef\u00fchrt, dass die Silicon-Valley-Bank und die Signature Bank keine Stresstests mehr durchf\u00fchren mussten und dadurch in eine toxische Mischung aus fehlender Aufsicht und Risikomanagement gerieten. Die Revisionsfirma KPMG wurde daf\u00fcr kritisiert, dass sie die B\u00fccher der Banken noch wenige Tage vor dem Kollaps als solide beurteilte.","qa_list_gpt4":["Was war eine direkte Folge der Aufweichung des Gesetzes zum Schutz von Bankkunden unter der Trump-Regierung?\n","Alle Banken mussten mehr Finanzreserven bilden.","Die Anzahl der Banken, die j\u00e4hrliche Stresstests durchf\u00fchren mussten, stieg von 10 auf 30.","Die Schwelle f\u00fcr die versch\u00e4rfte Aufsicht der Banken wurde von einem Verm\u00f6genswert von 50 auf 250 Milliarden Dollar angehoben."],"flesch":[54.45,56.25,47.5,46.85,47.05,70.8]},{"_id":"6429805da9d504ce92eb6357","aid":982615156510,"author":"Jacqueline B\u00fcchi","categoryName":"Schweiz","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":300.0,"wordCount":1017.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/wie-der-ukraine-krieg-unser-denken-veraendert-hat-982615156510","own":"ETH-Sicherheitsstudie. Eine Ann\u00e4herung an die Nato ist in der Schweiz so popul\u00e4r wie nie. Wie denkt die Schweizer Bev\u00f6lkerung in Fragen der Sicherheits- und Aussenpolitik? F\u00fcnf interessante Erkenntnisse aus der aktuellen Sicherheitsstudie der ETH. Er hat auch in der Schweiz vermeintliche Gewissheiten ins Wanken gebracht. Neue Hinweise darauf, wie die Bev\u00f6lkerung in Fragen der Sicherheit und der Neutralit\u00e4t denkt, liefert nun eine Studie des Center for Security Studies und der Milit\u00e4rakademie an der ETH Z\u00fcrich. Seit rund drei Jahrzehnten werden im Rahmen der Studienreihe \u00abSicherheit\u00bb die Einstellungen der Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung in Fragen der Sicherheits- und Aussenpolitik vermessen. F\u00fcnf interessante Erkenntnisse der Studie \u00abSicherheit 2023\u00bb: Der Krieg hat unser Sicherheitsgef\u00fchl nicht beeintr\u00e4chtigt. Der Gedanke, dass die Schweiz eine Insel der Gl\u00fcckseligen ist, ist offenbar tief in den K\u00f6pfen verankert. Wir vertrauen Politik und Medien. Die USA geniessen mehr Sympathien. Eine Ann\u00e4herung an die Nato wird salonf\u00e4hig. Die Forderung nach einer Ann\u00e4herung an die Nato ist in der Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung so popul\u00e4r wie noch nie. Ein Beitritt der Schweiz zur Nato wird hingegen nur von einer Minderheit von 31 Prozent unterst\u00fctzt. \u00abWas aktuell sicher auch zu den hohen Zustimmungswerten beitr\u00e4gt, ist der Umstand, dass sich FDP-Pr\u00e4sident Thierry Burkart und Mitte-Chef Gerhard Pfister f\u00fcr eine Ann\u00e4herung an die Nato ausgesprochen haben. Zweifel am Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t. Gegenw\u00e4rtig stehen 91 Prozent hinter der Schweizer Neutralit\u00e4t. Kratzer bekam jedoch das Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t. ","lexrank_sumy":"Eine Ann\u00e4herung an die Nato ist in der Schweiz so popul\u00e4r wie nie. Neue Hinweise darauf, wie die Bev\u00f6lkerung in Fragen der Sicherheit und der Neutralit\u00e4t denkt, liefert nun eine Studie des Center for Security Studies und der Milit\u00e4rakademie an der ETH Z\u00fcrich. Zwar gab es immer mal wieder kurzfristige Phasen der Angst \u2013 so etwa nach den Terroranschl\u00e4gen von 9\/11. Dass diese Gesetzm\u00e4ssigkeit selbst nach Ausbruch des Ukraine-Kriegs noch gilt, \u00fcberrascht selbst Szvircsev Tresch. Wir vertrauen Politik und Medien. Wie sich nun zeigt, hat das Vertrauen in diese Institutionen in der breiten Bev\u00f6lkerung jedoch nicht gelitten \u2013 im Gegenteil. Das Vertrauen in den Bundesrat und das Parlament bleibt hoch. Jenes in die politischen Parteien hat gar zugenommen, ebenso wie das Vertrauen in die Medien. Dabei vertrauen politisch links eingestellte Menschen den Medien mehr als Personen aus dem rechten Spektrum. Das zeigte sich j\u00fcngst bei den Z\u00fcrcher Kantonsratswahlen wieder, wo es lediglich zu Ver\u00e4nderungen im Promillebereich kam.\u00bb Weiter geht Szvircsev Tresch davon aus, dass sich viele Menschen gerade in Zeiten von Fake News nach verl\u00e4sslichen Informationsquellen sehnen und sich daher ihr Vertrauen in die herk\u00f6mmlichen Medien gefestigt hat. Ein Zusammenhang f\u00e4llt hier laut Szvircsev Tresch auf: Wer dem Bundesrat misstraut, hat in der Tendenz eine h\u00f6here Affinit\u00e4t zu Russland und anderen autokratisch regierten Staaten. Eine Ann\u00e4herung an die Nato wird salonf\u00e4hig. Die Forderung nach einer Ann\u00e4herung an die Nato ist in der Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung so popul\u00e4r wie noch nie. Ein Beitritt der Schweiz zur Nato wird hingegen nur von einer Minderheit von 31 Prozent unterst\u00fctzt. \u00abWas aktuell sicher auch zu den hohen Zustimmungswerten beitr\u00e4gt, ist der Umstand, dass sich FDP-Pr\u00e4sident Thierry Burkart und Mitte-Chef Gerhard Pfister f\u00fcr eine Ann\u00e4herung an die Nato ausgesprochen haben. \u00abDer Ukraine-Krieg war gewissermassen ein Realit\u00e4tscheck: Einige Leute stellten sich zum ersten Mal \u00fcberhaupt die Frage, was Neutralit\u00e4t genau bedeutet.\u00bb Kratzer bekam jedoch das Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t. Eine politische Handlungsempfehlung l\u00e4sst sich aus den Resultaten allerdings nur schwer ableiten. So stellen sich 57 Prozent der Befragten hinter ein Konzept, das die Verfasserinnen und Verfasser der Studie \u00abdifferenzielle Neutralit\u00e4t\u00bb nennen: Bei politischen Konflikten soll die Schweiz demnach klar Stellung beziehen, bei milit\u00e4rischen Konflikten hingegen neutral bleiben. Szvircsev Tresch r\u00e4umt ein, dass das langj\u00e4hrige Studiendesign hier auch an gewisse Grenzen st\u00f6sst: \u00abViele der wiederkehrenden Fragen wurden kurz nach Ende des Kalten Kriegs definiert. ","text_api_simple_words_07_512":"Die ETH hat eine Sicherheitsstudie durchgef\u00fchrt, die zeigt, dass die Schweizer Bev\u00f6lkerung trotz des Ukraine-Kriegs und der Pandemie ein hohes Sicherheitsgef\u00fchl hat. Das Vertrauen in Politik, Medien und Nachbarl\u00e4nder ist gestiegen, w\u00e4hrend das Vertrauen in autorit\u00e4r regierte Staaten gesunken ist. Eine Ann\u00e4herung an die NATO wird von einer Mehrheit unterst\u00fctzt, w\u00e4hrend die Zustimmung zum Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t gesunken ist. Es gibt jedoch kein klares Bild dar\u00fcber, wie die Schweizer Neutralit\u00e4t in Zukunft gesch\u00fctzt werden sollte.","text_api_normal_words_05_512":"Eine neue Studie des Center for Security Studies und der Milit\u00e4rakademie an der ETH Z\u00fcrich zeigt, dass die Bev\u00f6lkerung in der Schweiz trotz des Ukraine-Kriegs und der Covid-Pandemie ihr Vertrauen in politische Institutionen und Medien beibehalten hat. Zudem ist das Sicherheitsempfinden der Schweizerinnen und Schweizer nachhaltig stabil geblieben, mit 94 Prozent, die sich eher oder sehr sicher f\u00fchlen. Die Studie zeigt auch, dass die USA in der Schweiz mehr Sympathien genie\u00dfen als autorit\u00e4r regierte Staaten wie China, Nordkorea, Iran und Russland. Die Forderung nach einer Ann\u00e4herung an die Nato ist in der Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung so popul\u00e4r wie noch nie, w\u00e4hrend Zweifel am Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t aufkommen. Die Zustimmung zum Neutralit\u00e4tsprinzip bleibt jedoch hoch, und 91 Prozent unterst\u00fctzen die Schweizer Neutralit\u00e4t.","text_api_child_09_350":"In der Schweiz gibt es eine Studie zur Sicherheitspolitik und Au\u00dfenpolitik. Die Studie zeigt, dass die Menschen in der Schweiz sich trotz Krieg und Krisen sicher f\u00fchlen. Sie glauben auch den Politikern und den Medien. Die Menschen in der Schweiz m\u00f6gen ihre Nachbarl\u00e4nder sehr gerne, aber sie m\u00f6gen Russland und andere L\u00e4nder mit autorit\u00e4ren Regierungen nicht so sehr. Im Moment finden viele Menschen in der Schweiz auch eine Ann\u00e4herung an die Nato gut. Aber es gibt auch Zweifel am Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t. Viele Leute fragen sich, ob die Schweiz wirklich neutral bleiben kann, wenn es zu einem Krieg kommt.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die Studie \"Sicherheit 2023\" der ETH liefert neue Erkenntnisse zur Sicherheits- und Aussenpolitik der Schweiz. \n2. Trotz des Ukraine-Kriegs bleibt das Sicherheitsempfinden der Schweizerinnen und Schweizer konstant hoch. \n3. Politik und Medien genie\u00dfen weiterhin hohes Vertrauen in der Bev\u00f6lkerung, insbesondere in politisch links eingestellten Menschen. \n4. Die USA gewinnen an Beliebtheit, w\u00e4hrend das Vertrauen in autorit\u00e4r regierte Staaten sinkt. \n5. Eine Ann\u00e4herung an die Nato wird in der Schweizer Bev\u00f6lkerung popul\u00e4rer, w\u00e4hrend das Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t hinterfragt wird.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Schweizer Bev\u00f6lkerung ist sich \u00fcber die Bedeutung von Neutralit\u00e4t und Sicherheit bewusst: 94 Prozent geben an, sich eher oder sehr sicher zu f\u00fchlen. \n2. Der Gedanke, dass die Schweiz eine Insel der Gl\u00fcckseligen ist, ist tief in den K\u00f6pfen verankert. \n3. Eine Ann\u00e4herung an die Nato ist in der Schweizer Bev\u00f6lkerung so popul\u00e4r wie nie: 55 Prozent unterst\u00fctzen eine solche Ann\u00e4herung, w\u00e4hrend nur 31 Prozent einen Beitritt unterst\u00fctzen.","five_letter_word_list":["denkt","armee","nicht","lange","krieg","unser","denen","tibor","schon","etwas","immer","angst","rasch","diese","gaben","h\u00e4tte","durch","insel","elite","sowie","zeigt","jenes","dabei","links","haben","hohen","weist","davon","viele","daher","ihrer","allen","voran","einer","blick","trump","biden","china","stark","f\u00e4llt","wobei","n\u00e4her","w\u00fcrde","peaks","masse","wurde","damit","blieb","stets","leute","frage","genau","bekam","geben","heute","werde","einem","minus","l\u00e4sst","seite","gegen","r\u00e4umt"],"qa_list":["Wie denkt die Schweizer Bev\u00f6lkerung in Fragen der Sicherheits- und Aussenpolitik? \n","Die Schweizer Bev\u00f6lkerung f\u00fchlt sich seit dem Ukraine-Krieg unsicherer als zuvor.","Das Vertrauen in Politik und Medien hat bei der Schweizer Bev\u00f6lkerung stark abgenommen.","Die Studie zeigt, dass das Sicherheitsempfinden der Schweizerinnen und Schweizer konstant hoch ist und das Vertrauen in Politik, Medien und Nachbarl\u00e4nder gestiegen ist."],"lead":"Wie denkt die Schweizer Bev\u00f6lkerung in Fragen der Sicherheits- und Aussenpolitik? F\u00fcnf interessante Erkenntnisse aus der aktuellen Sicherheitsstudie der ETH.","originaltext":"ETH-Sicherheitsstudie. Eine Ann\u00e4herung an die Nato ist in der Schweiz so popul\u00e4r wie nie. Wie denkt die Schweizer Bev\u00f6lkerung in Fragen der Sicherheits- und Aussenpolitik? F\u00fcnf interessante Erkenntnisse aus der aktuellen Sicherheitsstudie der ETH. Die Beziehung der Schweizerinnen und Schweizer zur Armee hat sich im letzten Jahr ver\u00e4ndert. Der Einmarsch Putins in die Ukraine war nicht nur geopolitisch ein Epochenbruch. Er hat auch in der Schweiz vermeintliche Gewissheiten ins Wanken gebracht. Neue Hinweise darauf, wie die Bev\u00f6lkerung in Fragen der Sicherheit und der Neutralit\u00e4t denkt, liefert nun eine Studie des Center for Security Studies und der Milit\u00e4rakademie an der ETH Z\u00fcrich. Seit rund drei Jahrzehnten werden im Rahmen der Studienreihe \u00abSicherheit\u00bb die Einstellungen der Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung in Fragen der Sicherheits- und Aussenpolitik vermessen. Die lange Zeitspanne erlaubt es, zwischen Momentaufnahmen und l\u00e4ngerfristigen Trends zu unterscheiden. F\u00fcnf interessante Erkenntnisse der Studie \u00abSicherheit 2023\u00bb: Der Krieg hat unser Sicherheitsgef\u00fchl nicht beeintr\u00e4chtigt. In den vielen Jahren, in denen der Milit\u00e4rsoziologe Tibor Szvircsev Tresch schon f\u00fcr die Sicherheitsstudie verantwortlich ist, gibt es eine verbl\u00fcffende Konstante: Kaum etwas vermag das Sicherheitsempfinden der Schweizerinnen und Schweizer nachhaltig zu st\u00f6ren. Zwar gab es immer mal wieder kurzfristige Phasen der Angst \u2013 so etwa nach den Terroranschl\u00e4gen von 9\/11. Allerdings erholte sich die Stimmung jeweils rasch wieder. Dass diese Gesetzm\u00e4ssigkeit selbst nach Ausbruch des Ukraine-Kriegs noch gilt, \u00fcberrascht selbst Szvircsev Tresch. 94 Prozent der Befragten gaben im Januar 2023 an, sich eher oder sehr sicher zu f\u00fchlen. \u00abIch h\u00e4tte ehrlich gesagt erwartet, dass unser Sicherheitsempfinden durch diesen Angriffskrieg nachhaltiger gest\u00f6rt wird\u00bb, sagt der Soziologe. Der Gedanke, dass die Schweiz eine Insel der Gl\u00fcckseligen ist, ist offenbar tief in den K\u00f6pfen verankert. So \u00e4ussern sich 81 Prozent optimistisch, was die n\u00e4here Zukunft der Schweiz betrifft \u2013 aber nur 24 Prozent sind zuversichtlich, was die n\u00e4here Zukunft der Welt betrifft. Wir vertrauen Politik und Medien. Im Zuge des Ukraine-Kriegs und der Pandemie hatten Kan\u00e4le, die Desinformation verbreiten, Konjunktur. H\u00e4ufig nehmen die Absender solcher Botschaften eine sogenannte politische Elite sowie die Medien ins Visier. Wie sich nun zeigt, hat das Vertrauen in diese Institutionen in der breiten Bev\u00f6lkerung jedoch nicht gelitten \u2013 im Gegenteil. Das Vertrauen in den Bundesrat und das Parlament bleibt hoch. Jenes in die politischen Parteien hat gar zugenommen, ebenso wie das Vertrauen in die Medien. Dabei vertrauen politisch links eingestellte Menschen den Medien mehr als Personen aus dem rechten Spektrum. Szvircsev Tresch verweist darauf, dass sich die Unterschiede mit der Covid-Pandemie akzentuiert haben. Der Soziologe erkl\u00e4rt sich die generell hohen Vertrauenswerte mit der Stabilit\u00e4t des Schweizer Systems. \u00abSelbst wenn sich die Welt im Krisenmodus befindet, weist die Schweizer Politik eine hohe Kontinuit\u00e4t auf. Das zeigte sich j\u00fcngst bei den Z\u00fcrcher Kantonsratswahlen wieder, wo es lediglich zu Ver\u00e4nderungen im Promillebereich kam.\u00bb Weiter geht Szvircsev Tresch davon aus, dass sich viele Menschen gerade in Zeiten von Fake News nach verl\u00e4sslichen Informationsquellen sehnen und sich daher ihr Vertrauen in die herk\u00f6mmlichen Medien gefestigt hat. Die USA geniessen mehr Sympathien. Die Studienteilnehmer und -teilnehmerinnen wurden auch nach ihrer Einstellung zu ausgew\u00e4hlten L\u00e4ndern befragt. Es zeigt sich: Am meisten vertrauen wir unseren Nachbarl\u00e4ndern, allen voran \u00d6sterreich mit einer Rekordquote von 95 Prozent. Eine markante Ver\u00e4nderung gab es mit Blick auf die USA: Den Vereinigten Staaten wird deutlich mehr Vertrauen entgegengebracht als noch vor vier Jahren. Die Studienautorinnen und -autoren vermuten, dass dies mit dem Regierungswechsel von Donald Trump zu Joe Biden zu erkl\u00e4ren ist. Gleichzeitig ist das Vertrauen in autorit\u00e4r regierte Staaten wie China, Nordkorea, Iran und Russland stark gesunken. Ein Zusammenhang f\u00e4llt hier laut Szvircsev Tresch auf: Wer dem Bundesrat misstraut, hat in der Tendenz eine h\u00f6here Affinit\u00e4t zu Russland und anderen autokratisch regierten Staaten. Eine Ann\u00e4herung an die Nato wird salonf\u00e4hig. Die Forderung nach einer Ann\u00e4herung an die Nato ist in der Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung so popul\u00e4r wie noch nie. 55 Prozent gaben an, eine solche Ann\u00e4herung zu unterst\u00fctzen, wobei in der Studie nicht n\u00e4her definiert ist, wie eine solche Zusammenarbeit aussehen w\u00fcrde. Ein Beitritt der Schweiz zur Nato wird hingegen nur von einer Minderheit von 31 Prozent unterst\u00fctzt. Laut Milit\u00e4rsoziologe Szvircsev Tresch war schon in der Vergangenheit zu beobachten, dass das Bed\u00fcrfnis nach Schutz gestiegen ist, sobald Krieg in Europa herrschte. So gab es w\u00e4hrend des Bosnien- und des Kosovokriegs ebenfalls Peaks in der Zustimmungskurve, in geringerem Masse auch nach der Annexion der Krim 2014. \u00abWas aktuell sicher auch zu den hohen Zustimmungswerten beitr\u00e4gt, ist der Umstand, dass sich FDP-Pr\u00e4sident Thierry Burkart und Mitte-Chef Gerhard Pfister f\u00fcr eine Ann\u00e4herung an die Nato ausgesprochen haben. Die Position wurde damit enttabuisiert\u00bb, so der Studienautor. Zweifel am Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t. Auch das ist eine Konstante in der langen Geschichte der Sicherheitsstudie: Die Zustimmung zum Neutralit\u00e4tsprinzip blieb stets hoch. Gegenw\u00e4rtig stehen 91 Prozent hinter der Schweizer Neutralit\u00e4t. \u00abDer Ukraine-Krieg war gewissermassen ein Realit\u00e4tscheck: Einige Leute stellten sich zum ersten Mal \u00fcberhaupt die Frage, was Neutralit\u00e4t genau bedeutet.\u00bb Kratzer bekam jedoch das Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t. 52 Prozent geben an, dass sie nicht glauben, dass die Schweizer Neutralit\u00e4t heute milit\u00e4risch noch glaubhaft gesch\u00fctzt werden kann. Gleichzeitig sind nur noch 55 Prozent der Schweizerinnen und Schweizer der Meinung, die Schweiz werde dank der Neutralit\u00e4t nicht in internationale Konflikte hineingezogen \u2013 das entspricht einem Minus von 14 Prozentpunkten gegen\u00fcber Januar 2022. \u00abDer Ukraine-Krieg war gewissermassen ein Realit\u00e4tscheck: Einige Leute stellten sich zum ersten Mal \u00fcberhaupt die Frage, was Neutralit\u00e4t genau bedeutet\u00bb, sagt Szvircsev Tresch. Eine politische Handlungsempfehlung l\u00e4sst sich aus den Resultaten allerdings nur schwer ableiten. So stellen sich 57 Prozent der Befragten hinter ein Konzept, das die Verfasserinnen und Verfasser der Studie \u00abdifferenzielle Neutralit\u00e4t\u00bb nennen: Bei politischen Konflikten soll die Schweiz demnach klar Stellung beziehen, bei milit\u00e4rischen Konflikten hingegen neutral bleiben. Nur 27 Prozent geben an, dass die Schweiz auch bei milit\u00e4rischen Konflikten klar Stellung f\u00fcr die eine oder andere Seite beziehen sollte. Gleichzeitig st\u00fctzen 75 Prozent der Befragten die Sanktionen gegen Russland, und fast ebenso viele sind der Meinung, dass die Sanktionen im Einklang mit der schweizerischen Neutralit\u00e4t stehen. Welchen Reim soll man sich darauf machen? Szvircsev Tresch r\u00e4umt ein, dass das langj\u00e4hrige Studiendesign hier auch an gewisse Grenzen st\u00f6sst: \u00abViele der wiederkehrenden Fragen wurden kurz nach Ende des Kalten Kriegs definiert. Damals konnte man es sich nur schwer vorstellen, dass die Schweiz neutralit\u00e4tspolitisch je wieder mit solchen Entscheidungen konfrontiert sein w\u00fcrde, wie sie es nun im Zuge des Ukraine-Kriegs ist.\u00bb ","title":"Eine Ann\u00e4herung an die Nato ist in der Schweiz so popul\u00e4r wie nie","titleheader":"ETH-Sicherheitsstudie","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Schweizer Sicherheitsgef\u00fchl trotz Krieg in der Ukraine unbeeintr\u00e4chtigt: 94% der Befragten f\u00fchlen sich sicher.\n- Vertrauen in Politik und Medien bleibt hoch, insbesondere in Nachbarl\u00e4nder wie \u00d6sterreich.\n- Ann\u00e4herung an die NATO wird popul\u00e4rer: 55% unterst\u00fctzen eine engere Zusammenarbeit, aber nur 31% bef\u00fcrworten einen Beitritt.","text_api_keynotes_07_256":"1. Die Schweizer Bev\u00f6lkerung f\u00fchlt sich trotz globaler Krisen und Konflikte weiterhin sicher und optimistisch.\n2. Das Vertrauen in die politischen Institutionen und Medien ist hoch und hat w\u00e4hrend der Ukraine-Krise und Pandemie nicht gelitten.\n3. Eine Ann\u00e4herung an die Nato wird von einer Mehrheit unterst\u00fctzt, w\u00e4hrend das Konzept der bewaffneten Neutralit\u00e4t zunehmend in Frage gestellt wird.","qa_list_gpt4":["Was ist eine interessante Erkenntnis aus der Sicherheitsstudie der ETH bez\u00fcglich der Schweizer Bev\u00f6lkerung und ihrer Einstellung zur NATO?","81% der Schweizer Bev\u00f6lkerung unterst\u00fctzen einen NATO-Beitritt","Die Schweizer Bev\u00f6lkerung misstraut der NATO und lehnt eine Ann\u00e4herung ab","55% der Schweizer Bev\u00f6lkerung unterst\u00fctzen eine Ann\u00e4herung an die NATO"],"flesch":[45.6,49.5,50.55,44.0,38.8,66.25]},{"_id":"6429805da9d504ce92eb6367","aid":595209020740,"author":"Beatrice B\u00f6siger","categoryName":"Wirtschaft","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":790.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/credit-suisse-kuendigt-snb-anleihe-ueber-50-milliarden-franken-an-595209020740","own":"Credit Suisse in der Krise. Das sind die Bedingungen f\u00fcr die Finanzspritze der Nationalbank an die CS. Die taumelnde Bank erh\u00e4lt bis zu 50 Milliarden Franken. Die wichtigsten Fragen und Antworten dazu. Nun hat auch die Credit Suisse ihre Staatsrettung. Warum braucht die Credit Suisse eine Finanzspritze von der Nationalbank? Die Credit Suisse leidet allerdings unter einer drastischen Vertrauenskrise. Mit der Finanzspritze hofft die Bank, die Abw\u00e4rtsspirale zu durchbrechen. Wenig sp\u00e4ter nahm die Credit Suisse das Angebot dankend an und gab in den fr\u00fchen Morgenstunden bekannt, dass sie sich bei der Nationalbank einen Kredit von bis zu 50 Milliarden Franken holt. Darf die Nationalbank das? Ist das Geld schon bei der Credit Suisse? Die Nationalbank stellt der Credit Suisse die 50 Milliarden Franken \u00fcber zwei verschiedene Gef\u00e4sse zur Verf\u00fcgung: einerseits \u00fcber ein besichertes Darlehen in der H\u00f6he von 39 Milliarden Franken. Die Bank liefert im Verlauf von heute Donnerstag die Sicherheiten an die Nationalbank. Diese \u00fcberweist das Geld dann an die Schweizer Gesch\u00e4ftssparte der Credit Suisse. Zu welchen Bedingungen erh\u00e4lt die Bank das Geld? Klar ist, die Credit Suisse muss die Finanzspritze irgendwann zur\u00fcckzahlen. Gibt es Unterschiede zur Rettung der UBS? Die Credit Suisse ist heute in einer ganz anderen Lage, als es die UBS vor 15 Jahren war. Sind die Probleme der Credit Suisse nun gel\u00f6st? Kurzfristig hat die Finanzspritze gewirkt. Die Rettungsaktion der Nationalbank verschafft der Credit Suisse im besten Fall eine Atempause. ","lexrank_sumy":"Credit Suisse in der Krise. Das sind die Bedingungen f\u00fcr die Finanzspritze der Nationalbank an die CS. Warum braucht die Credit Suisse eine Finanzspritze von der Nationalbank? Die Nationalbank und die Finanzaufseher haben dies am Mittwoch erneut bekr\u00e4ftigt. Mit der Finanzspritze hofft die Bank, die Abw\u00e4rtsspirale zu durchbrechen. Denn nach Skandalen um Greensill und Archegos, welche der Bank Verluste in der H\u00f6he von mehreren Milliarden eingebracht haben, haben Kunden in grossem Stil Gelder abgezogen. Im vergangenen Jahr waren es weltweit rund 123 Milliarden Dollar. Wenig sp\u00e4ter nahm die Credit Suisse das Angebot dankend an und gab in den fr\u00fchen Morgenstunden bekannt, dass sie sich bei der Nationalbank einen Kredit von bis zu 50 Milliarden Franken holt. Gleichzeitig will sie eigene Schulden in der H\u00f6he von rund 3 Milliarden Franken zur\u00fcckkaufen und damit ihre Finanzierungskosten senken. Ger\u00e4t eine inl\u00e4ndische Bank in eine Krise, kann sie einspringen und ihr Liquidit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stellen, wenn sie sich selbst am Markt nicht mehr refinanzieren kann. So muss es sich um eine systemrelevante Bank handeln, und sie muss zahlungskr\u00e4ftig sein. Ist das Geld schon bei der Credit Suisse? Die Nationalbank stellt der Credit Suisse die 50 Milliarden Franken \u00fcber zwei verschiedene Gef\u00e4sse zur Verf\u00fcgung: einerseits \u00fcber ein besichertes Darlehen in der H\u00f6he von 39 Milliarden Franken. Als Sicherheit hinterlegt die Grossbank \u00abhochwertige Verm\u00f6genswerte\u00bb, wie es in der Mitteilung der Bank steht. Am Mittwochabend wurde dann entschieden, die Hypotheken als Sicherheit f\u00fcr die Finanzspritze zu verwenden. Diese \u00fcberweist das Geld dann an die Schweizer Gesch\u00e4ftssparte der Credit Suisse. Dazu ist noch nicht viel bekannt. Im aktuellen Fall d\u00fcrften sie tiefer liegen, da die Credit Suisse Sicherheiten f\u00fcr den Kredit hinterlegen muss. Die Credit Suisse ist heute in einer ganz anderen Lage, als es die UBS vor 15 Jahren war. Die Aktien haben am Vormittag mehr als 20 Prozent zugelegt. Sie muss ihre Kundinnen und Kunden dringend dazu bringen, ihr wieder Gelder anzuvertrauen. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Credit Suisse ist in einer schwierigen Situation. Kunden haben Geld abgezogen, nachdem die Bank Verluste durch Skandale erlitten hat. Die Nationalbank hat angeboten, der Credit Suisse bis zu 50 Milliarden Franken zu leihen, um ihr zu helfen. Die Bank muss daf\u00fcr Sicherheiten hinterlegen und Zinsen zahlen. Die Finanzspritze soll vor\u00fcbergehend helfen, aber die Credit Suisse muss weiterhin Kunden gewinnen und ihre Zukunft planen. Die Nationalbank hatte in der Vergangenheit auch der UBS geholfen, aber die Probleme der Credit Suisse sind anders.","text_api_normal_words_05_512":"Die Credit Suisse hat sich in einer schweren Vertrauenskrise befunden, nachdem sie durch Skandale um Greensill und Archegos Milliardenverluste erlitten hat und Kunden in gro\u00dfem Stil Gelder abgezogen haben. Um die Abw\u00e4rtsspirale zu durchbrechen, hat die Bank eine Finanzspritze von bis zu 50 Milliarden Franken von der Schweizerischen Nationalbank erhalten. Die Nationalbank darf in solchen F\u00e4llen einspringen, wenn es sich um eine systemrelevante Bank handelt, die zahlungskr\u00e4ftig ist und Sicherheiten hinterlegt. Die Credit Suisse hat \"hochwertige Verm\u00f6genswerte\" als Sicherheit hinterlegt. Die Bedingungen f\u00fcr die Finanzspritze sind noch nicht bekannt, aber die Bank muss sie irgendwann zur\u00fcckzahlen und Zinsen zahlen. Die Rettungsaktion der Nationalbank verschafft der Credit Suisse im besten Fall eine Atempause, aber die Bank muss ihre Kundinnen und Kunden davon \u00fcberzeugen, ihr wieder Gelder anzuvertrauen und Zweifel \u00fcber ihren radikalen Umbau ausr\u00e4umen.","text_api_child_09_350":"Die Credit Suisse ist eine grosse Bank, die in Schwierigkeiten steckt. Kunden haben viel Geld abgehoben, weil es Skandale gab und sie kein Vertrauen mehr hatten. Deshalb hat die Bank bei der Nationalbank um Hilfe gebeten. Die Nationalbank hat zugestimmt und gibt der Credit Suisse bis zu 50 Milliarden Franken, damit die Bank genug Geld hat und nicht bankrott geht. Die Credit Suisse muss das Geld irgendwann zur\u00fcckzahlen und Zinsen bezahlen. Die Bank hat Hypotheken als Sicherheit hinterlegt. Das bedeutet, dass Kunden mit einer Hypothek bei der Credit Suisse nicht betroffen sind. Trotzdem muss die Bank noch viel tun, um wieder erfolgreich zu sein und das Vertrauen der Kunden zur\u00fcckzugewinnen.","text_api_keynotes_07_350":"Keynotes:\n\n1. Die Credit Suisse ist in einer Vertrauenskrise und hat bis zu 50 Milliarden Franken von der Schweizerischen Nationalbank erhalten, um die Abw\u00e4rtsspirale zu durchbrechen. \n2. Die Nationalbank kann in einer Krise einspringen und Liquidit\u00e4t bereitstellen, wenn gewisse Bedingungen erf\u00fcllt sind, wie eine systemrelevante Bank und Sicherheiten. \n3. Die Credit Suisse hat hochwertige Verm\u00f6genswerte als Sicherheit hinterlegt, wie ein Portfolio mit Schweizer Hypotheken. \n4. Die Bedingungen f\u00fcr die Finanzspritze sind noch nicht bekannt, aber die Credit Suisse muss sie irgendwann zur\u00fcckzahlen und Zinsen zahlen. \n5. Die Rettungsaktion der Nationalbank verschafft der Credit Suisse eine Atempause, aber sie muss ihre Kundinnen und Kunden \u00fcberzeugen und Zweifel \u00fcber ihren Umbau ausr\u00e4umen, um langfristig erfolgreich zu sein.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Credit Suisse ist in einer schweren Krise und leidet unter einer Vertrauenskrise.\n2. Um die Abw\u00e4rtsspirale zu durchbrechen, hat die Schweizerische Nationalbank der CS eine Finanzspritze von bis zu 50 Milliarden Franken zugesichert.\n3. Die Credit Suisse muss gewisse Bedingungen erf\u00fcllen, um die Finanzspritze zu erhalten und daf\u00fcr Sicherheiten hinterlegen.","five_letter_word_list":["krise","nacht","warum","haben","unter","einer","diese","hofft","waren","einen","ihres","tages","statt","abend","werde","wenig","damit","ger\u00e4t","markt","nicht","steht","daf\u00fcr","zudem","schon","dabei","beste","wurde","l\u00e4uft","heute","offen","einem","durch","kamen","neben","ihren","umbau"],"qa_list":["Warum ben\u00f6tigt die Credit Suisse eine Finanzspritze von der Nationalbank?","Weil die Bank gegen die Anforderungen der Finanzaufsicht verst\u00f6\u00dft.","Weil die Bank ihre Mitarbeiter nicht bezahlen kann.","Weil die Bank unter einer drastischen Vertrauenskrise leidet und nach Verlusten und Geldabfl\u00fcssen hofft, die Abw\u00e4rtsspirale zu durchbrechen."],"lead":"Die taumelnde Bank erh\u00e4lt bis zu 50 Milliarden Franken. Die wichtigsten Fragen und Antworten dazu.\u00a0","originaltext":"Credit Suisse in der Krise. Das sind die Bedingungen f\u00fcr die Finanzspritze der Nationalbank an die CS. Die taumelnde Bank erh\u00e4lt bis zu 50 Milliarden Franken. Die wichtigsten Fragen und Antworten dazu. SNB-Pr\u00e4sident Thomas Jordan unterst\u00fctzt die Credit Suisse mit zus\u00e4tzlicher Liquidit\u00e4t. Nun hat auch die Credit Suisse ihre Staatsrettung. In der Nacht auf Donnerstag gab die Nummer zwei am Schweizer Finanzplatz bekannt, sich bis zu 50 Milliarden Franken von der Schweizerischen Nationalbank leihen zu wollen. Warum braucht die Credit Suisse eine Finanzspritze von der Nationalbank? Zwar erf\u00fcllt die Credit Suisse die Anforderungen, welche die eidgen\u00f6ssische Finanzmarktaufsicht zu Kapitalst\u00e4rke und Liquidit\u00e4t an eine systemrelevante Grossbank stellt. Die Nationalbank und die Finanzaufseher haben dies am Mittwoch erneut bekr\u00e4ftigt. Die Credit Suisse leidet allerdings unter einer drastischen Vertrauenskrise. Diese hat zuletzt bedrohliche Ausmasse angenommen. Mit der Finanzspritze hofft die Bank, die Abw\u00e4rtsspirale zu durchbrechen. Denn nach Skandalen um Greensill und Archegos, welche der Bank Verluste in der H\u00f6he von mehreren Milliarden eingebracht haben, haben Kunden in grossem Stil Gelder abgezogen. Im vergangenen Jahr waren es weltweit rund 123 Milliarden Dollar. Am Dienstag gab die Bank bekannt, dass die Geldabfl\u00fcsse anhalten, wenn auch in abgeschw\u00e4chtem Ausmass. Am Mittwoch haben die Aktien der Grossbank rund einen Viertel ihres Wertes verloren. W\u00e4hrend des ganzen Tages fanden Diskussionen zwischen der Bank, der Aufsichtsbeh\u00f6rde und der Nationalbank statt. Am sp\u00e4ten Abend haben dann Finanzmarktaufsicht und Nationalbank in einer gemeinsamen Mitteilung zugesichert, dass die Nationalbank im Notfall Liquidit\u00e4t bereitstellen werde. Wenig sp\u00e4ter nahm die Credit Suisse das Angebot dankend an und gab in den fr\u00fchen Morgenstunden bekannt, dass sie sich bei der Nationalbank einen Kredit von bis zu 50 Milliarden Franken holt. Gleichzeitig will sie eigene Schulden in der H\u00f6he von rund 3 Milliarden Franken zur\u00fcckkaufen und damit ihre Finanzierungskosten senken. Darf die Nationalbank das? Ja. Zu den Aufgaben der Nationalbank geh\u00f6rt es, f\u00fcr ein stabiles Finanzsystem zu sorgen. Ger\u00e4t eine inl\u00e4ndische Bank in eine Krise, kann sie einspringen und ihr Liquidit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stellen, wenn sie sich selbst am Markt nicht mehr refinanzieren kann. So steht im Nationalbankgesetz. Daf\u00fcr m\u00fcssen jedoch gewisse Bedingungen erf\u00fcllt sein. So muss es sich um eine systemrelevante Bank handeln, und sie muss zahlungskr\u00e4ftig sein. Zudem muss die Bank daf\u00fcr Sicherheiten hinterlegen. Dies steht im Unterschied zum Rettungsschirm f\u00fcr die Strombranche, der im vergangenen Jahr beschlossen worden ist. Dieser ist als unbesicherter Kredit f\u00fcr die Stromunternehmen konzipiert. Ist das Geld schon bei der Credit Suisse? Die Nationalbank stellt der Credit Suisse die 50 Milliarden Franken \u00fcber zwei verschiedene Gef\u00e4sse zur Verf\u00fcgung: einerseits \u00fcber ein besichertes Darlehen in der H\u00f6he von 39 Milliarden Franken. Andererseits \u00fcber die Bereitstellung kurzfristiger Liquidit\u00e4t. Als Sicherheit hinterlegt die Grossbank \u00abhochwertige Verm\u00f6genswerte\u00bb, wie es in der Mitteilung der Bank steht. Dabei handelt es sich um ein Portfolio mit Schweizer Hypotheken, die \u00fcber das beste Rating (Triple A) verf\u00fcgen. Zur Vorbereitung auf Notf\u00e4lle hat die Bank in Absprache mit der Nationalbank schon seit mehreren Jahren ein solches Portfolio vorbereitet. Auf Kundinnen und Kunden, die eine Hypothek der CS haben, hat das keinen Einfluss. Am Mittwochabend wurde dann entschieden, die Hypotheken als Sicherheit f\u00fcr die Finanzspritze zu verwenden. Momentan l\u00e4uft die Auszahlung. Die Bank liefert im Verlauf von heute Donnerstag die Sicherheiten an die Nationalbank. Diese \u00fcberweist das Geld dann an die Schweizer Gesch\u00e4ftssparte der Credit Suisse. Von da werden die Gelder innerhalb der Gruppe weiterverteilt. Zu welchen Bedingungen erh\u00e4lt die Bank das Geld? Dazu ist noch nicht viel bekannt. Klar ist, die Credit Suisse muss die Finanzspritze irgendwann zur\u00fcckzahlen. Sie ist als kurzfristige \u00dcberbr\u00fcckung der Krise gedacht. Wann, ist allerdings noch offen. F\u00fcr die Unterst\u00fctzung muss die Grossbank Zinsen zahlen. Wie viel, ist noch unklar. Beim Rettungsschirm f\u00fcr die Strombranche liegen die Zinsen bei h\u00f6chstens 10 Prozent. Im aktuellen Fall d\u00fcrften sie tiefer liegen, da die Credit Suisse Sicherheiten f\u00fcr den Kredit hinterlegen muss. Gibt es Unterschiede zur Rettung der UBS? Damals war zwar auch die Nationalbank involviert, doch es gibt deutliche Unterschiede zur UBS-Rettung im Oktober 2008. Die Credit Suisse ist heute in einer ganz anderen Lage, als es die UBS vor 15 Jahren war. Die UBS geriet in einen Liquidit\u00e4tsengpass, nachdem sie auf einem Berg von Ramschhypotheken sitzen geblieben war. Durch die Immobilienkrise in den USA waren diese nahezu wertlos geworden. Das Hilfspaket, das am 16. Oktober 2008 vorgestellt wurde, umfasste 6 Milliarden Franken vom Bund, damit die UBS wieder \u00fcber Eigenmittel verf\u00fcgte. Dazu kamen 54 Milliarden Dollar von der Notenbank. Diese wurden dazu verwendet, um die Ramschhypotheken in eine Spezialgesellschaft, eine sogenannte \u00abBad Bank\u00bb, auszulagern. Sind die Probleme der Credit Suisse nun gel\u00f6st? Kurzfristig hat die Finanzspritze gewirkt. Die Aktien haben am Vormittag mehr als 20 Prozent zugelegt. Die Rettungsaktion der Nationalbank verschafft der Credit Suisse im besten Fall eine Atempause. Sie muss ihre Kundinnen und Kunden dringend dazu bringen, ihr wieder Gelder anzuvertrauen. Neben der reinen Sicherung der Liquidit\u00e4t geh\u00f6rt dazu auch, dass sie die Zweifel \u00fcber ihren radikalen Umbau ausr\u00e4umt. Bisher konnte die Bankf\u00fchrung nicht \u00fcberzeugend darstellen, wie die Zukunft der Investmentbank aussieht und wie sie in den verbleibenden Sparten gen\u00fcgend Ertr\u00e4ge erwirtschaften will. ","title":"Das sind die Bedingungen f\u00fcr die Finanzspritze der Nationalbank an die CS","titleheader":"Credit Suisse in der Krise","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Credit Suisse erh\u00e4lt Finanzspritze von bis zu 50 Milliarden Franken von der Schweizerischen Nationalbank (SNB)\n- Die Bank leidet unter Vertrauenskrise nach Skandalen um Greensill und Archegos und massiven Geldabfl\u00fcssen\n- Die Finanzspritze soll kurzfristige Liquidit\u00e4t sichern und der Bank eine Atempause verschaffen, um Kundenvertrauen wiederherzustellen und Zweifel \u00fcber ihren Umbau auszur\u00e4umen","text_api_keynotes_07_256":"- Die Credit Suisse erh\u00e4lt bis zu 50 Milliarden Franken als Finanzspritze von der Nationalbank, um die Abw\u00e4rtsspirale der taumelnden Bank zu durchbrechen.\n- Die Nationalbank stellt der Credit Suisse die 50 Milliarden Franken \u00fcber besicherte Darlehen und kurzfristige Liquidit\u00e4t zur Verf\u00fcgung, wof\u00fcr die Bank Sicherheiten hinterlegen muss.\n- Die Finanzspritze ist als kurzfristige \u00dcberbr\u00fcckung der Krise gedacht und muss irgendwann zur\u00fcckgezahlt werden, w\u00e4hrend die Credit Suisse ihre Kundinnen und Kunden dringend davon \u00fcberzeugen muss, ihr wieder Gelder anzuvertrauen und Zweifel \u00fcber ihren radikalen Umbau ausr\u00e4umt.","qa_list_gpt4":["Wie viel Geld erh\u00e4lt die Credit Suisse von der Schweizerischen Nationalbank als Finanzspritze und welche Sicherheiten hinterlegt sie daf\u00fcr?","Die Bank erh\u00e4lt 20 Milliarden Franken und hinterlegt keine Sicherheiten.","Die Bank erh\u00e4lt 30 Milliarden Franken und hinterlegt Ramschhypotheken als Sicherheit.","Die Bank erh\u00e4lt bis zu 50 Milliarden Franken und hinterlegt hochwertige Verm\u00f6genswerte, wie ein Portfolio mit Schweizer Hypotheken, die \u00fcber das beste Rating (Triple A) verf\u00fcgen."],"flesch":[56.35,63.5,59.7,55.15,40.8,66.75]},{"_id":"6429805da9d504ce92eb6389","aid":435258526876,"author":"Jigme Garne","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":852.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/jetzt-bewerben-sich-wieder-fachleute-bei-uns-frueher-hoerten-wir-monatelang-nichts-435258526876","own":"35-Stunden-Woche in Z\u00fcrich. \u00abJetzt bewerben sich wieder Fachleute bei uns \u2013 fr\u00fcher h\u00f6rten wir monatelang nichts\u00bb Der Versuch im Spital Wetzikon l\u00e4uft positiv, beim Polizeiverband ist man skeptisch: Wer soll das bezahlen, wenn alle weniger arbeiten, aber voll verdienen? Das GZO Spital Wetzikon hat letzten Juni die Arbeitszeit f\u00fcr seine Angestellten im Dreischichtbetrieb um zehn Prozent reduziert \u2013 von bisher 42 auf 37,8 Stunden. Wetziker Spital hat neun Monate Erfahrung. Im Oberland zieht das Spital Wetzikon nach neun Monaten der verk\u00fcrzten Arbeitszeit eine vorsichtig optimistische Zwischenbilanz. \u00abUnd es bewerben sich wieder Pflegefachleute. Es gab fr\u00fcher Wochen und Monate, wo keine Bewerbung einging.\u00bb Hansj\u00f6rg Herren leitet die Unternehmensentwicklung im GZO Spital Wetzikon und sagt, dass die Arbeitszufriedenheit gestiegen sei. Um mehr Erkenntnisse zu gewinnen, wird das Spital vom Zentrum der Universit\u00e4t Bern f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung und Umwelt wissenschaftlich begleitet. Die finanzielle \u00dcberlegung war: Wenn dank der Arbeitszeitreduktion mehr Menschen im Spital arbeiten wollen, sinken die Ausgaben f\u00fcr tempor\u00e4re Mitarbeitende, welche bislang L\u00fccken stopfen und vergleichsweise teuer sind. Das Modell bedeute eine zus\u00e4tzliche finanzielle Belastung f\u00fcr das Spital, die man sich ganz bewusst leiste. Im kommenden Mai will das Spital eine gr\u00f6ssere Auswertung durchf\u00fchren. Auch in Bern und Basel ein Thema. Auch Berner und Basler Angestellte im \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten k\u00fcnftiger weniger, wenn es nach dem Willen der linken Lokalpolitik geht. Viele belastende Wochenendeins\u00e4tze: Ein Stadtpolizist an einer Demonstration beim Neum\u00fchlequai. Polizeivertreter ist entt\u00e4uscht vom Parlament. \u00abWeshalb das gleiche Parlament, das kein zus\u00e4tzliches Budget f\u00fcr die Polizei sprechen will, nun eine 35-Stunden-Woche f\u00fcr alle im Schichtbetrieb fordert, erschliesst sich mir nicht.\u00bb ","lexrank_sumy":"\u00abJetzt bewerben sich wieder Fachleute bei uns \u2013 fr\u00fcher h\u00f6rten wir monatelang nichts\u00bb Der Versuch im Spital Wetzikon l\u00e4uft positiv, beim Polizeiverband ist man skeptisch: Wer soll das bezahlen, wenn alle weniger arbeiten, aber voll verdienen? Das Z\u00fcrcher Gesundheitszentrum Herzogenm\u00fchle: SP und AL fordern bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr st\u00e4dtische Angestellte. F\u00fcr einmal war das Oberland schneller als die Stadt. Eine \u00e4hnliche Forderung stellt nun der Z\u00fcrcher Gemeinderat. Im Oberland zieht das Spital Wetzikon nach neun Monaten der verk\u00fcrzten Arbeitszeit eine vorsichtig optimistische Zwischenbilanz. Es gab fr\u00fcher Wochen und Monate, wo keine Bewerbung einging.\u00bb Das Spital begr\u00fcndete den Schritt damit, dass die Abstimmung \u00fcber die Pflegeinitiative deutlich gemacht habe, wie gross die Belastung in der Branche sei. Hansj\u00f6rg Herren leitet die Unternehmensentwicklung im GZO Spital Wetzikon und sagt, dass die Arbeitszufriedenheit gestiegen sei. Die Zahl der K\u00fcndigungen und Krankheitsausf\u00e4lle sei zur\u00fcckgegangen, wenn auch nicht signifikant. Auch in Bern und Basel ein Thema. Der Vorstoss aus dem Z\u00fcrcher Gemeinderat ist kein Einzelfall. In Bern haben zwei SP-Grossr\u00e4te diesen Monat eine Motion eingereicht, wonach die Arbeitszeit in der kantonalen Verwaltung von 42 auf 38 Stunden zu reduzieren sei. Auch in Z\u00fcrich w\u00fcrde die Stadtpolizei, in der die Personalsituation nach eigenen Angaben angespannt ist, von der geforderten Arbeitszeitreduktion profitieren. Auch der Pr\u00e4sident des Z\u00fcrcher Polizeibeamtenverbandes, Werner Karlen, \u00e4ussert sich zur\u00fcckhaltend zum linken Vorstoss. \u00abDie Work-Life-Balance f\u00fcr Angestellte der Stadtpolizei ist aus dem Gleichgewicht geraten, das ist richtig\u00bb, sagt er. Gem\u00e4ss Schichtplan sei ein Stadtpolizist an vier von f\u00fcnf Wochenenden im Einsatz. Solange dieses Problem nicht gel\u00f6st sei, findet es Karlen m\u00fcssig, \u00fcber eine 35-Stunden-Woche zu diskutieren. \u00abWeshalb das gleiche Parlament, das kein zus\u00e4tzliches Budget f\u00fcr die Polizei sprechen will, nun eine 35-Stunden-Woche f\u00fcr alle im Schichtbetrieb fordert, erschliesst sich mir nicht.\u00bb Theoretisch k\u00f6nnte eine Reduktion der Arbeitszeit bei gleichem Lohn den Polizistenjob attraktiver machen, sagt Karlen. \u00abAber ob das in der Praxis sinnvoll ist? ","text_api_simple_words_07_512":"In Z\u00fcrich gibt es eine Debatte dar\u00fcber, ob st\u00e4dtische Angestellte, die Schichtdienst leisten, nur noch 35 Stunden pro Woche arbeiten sollen. Das GZO Spital in Wetzikon hat bereits im letzten Juni die Arbeitszeit f\u00fcr seine Angestellten um zehn Prozent reduziert und hat positive Ergebnisse in Bezug auf die Arbeitszufriedenheit und Fluktuation im Personal festgestellt. Allerdings gibt es Zweifel, ob gen\u00fcgend zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte vorhanden sind, um die 35-Stunden-Woche fl\u00e4chendeckend durchzusetzen. Auch in Bern und Basel gibt es \u00e4hnliche Forderungen. Der Pr\u00e4sident des Z\u00fcrcher Polizeibeamtenverbandes ist skeptisch, da die Work-Life-Balance f\u00fcr Angestellte der Stadtpolizei aus dem Gleichgewicht geraten ist und eine Reduktion der Arbeitszeit bei gleichem Lohn finanziell belastend sein k\u00f6nnte.","text_api_normal_words_05_512":"Das GZO Spital Wetzikon im Kanton Z\u00fcrich hat im Juni letzten Jahres die Arbeitszeit f\u00fcr seine Angestellten um zehn Prozent reduziert. Dieses Pilotprojekt hat sich als erfolgreich erwiesen, da die Fluktuation im Personal zur\u00fcckgegangen ist und sich wieder Fachleute bewerben. Nun fordert der Z\u00fcrcher Gemeinderat eine \u00e4hnliche Arbeitszeitreduktion f\u00fcr st\u00e4dtische Angestellte, die Schichtdienst leisten. Die SP und AL begr\u00fcnden ihre Forderung damit, dass diese Angestellten besonders unter berufsbedingtem Stress leiden und daran erkranken. Der Z\u00fcrcher Stadtrat hat jedoch Zweifel, ob gen\u00fcgend zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Umsetzung der 35-Stunden-Woche zur Verf\u00fcgung stehen. Die Kostenfrage ist ebenfalls noch ungekl\u00e4rt. Auch in Bern und Basel gibt es \u00e4hnliche Vorst\u00f6sse f\u00fcr eine Arbeitszeitreduktion im \u00f6ffentlichen Dienst. Der Pr\u00e4sident des Z\u00fcrcher Polizeibeamtenverbandes \u00e4ussert sich zur\u00fcckhaltend zum linken Vorstoss und fordert stattdessen eine Aufstockung der Stellen.","text_api_child_09_350":"In der Stadt Z\u00fcrich soll die Arbeitszeit von st\u00e4dtischen Angestellten, die im Schichtdienst arbeiten, von 40 auf 35 Stunden pro Woche reduziert werden. Dadurch sollen sie weniger berufsbedingtem Stress ausgesetzt sein und mehr freie Zeit haben. Das Spital Wetzikon hat bereits eine \u00e4hnliche Reduktion vorgenommen und berichtet von positiven Auswirkungen auf das Personal. Jedoch gibt es auch Bedenken, da die zus\u00e4tzlichen Kosten noch nicht gekl\u00e4rt sind und es bereits einen Fachkr\u00e4ftemangel gibt. \u00c4hnliche Vorst\u00f6\u00dfe gibt es auch in Bern und Basel. Der Pr\u00e4sident des Z\u00fcrcher Polizeibeamtenverbands ist skeptisch, da die Gesamtbelastung des Korps gleich bleiben w\u00fcrde und es bereits jetzt einen Personalmangel gibt.","text_api_keynotes_07_350":"- Das GZO Spital Wetzikon hat die Arbeitszeit f\u00fcr seine Angestellten im Dreischichtbetrieb um zehn Prozent reduziert und dadurch eine vorsichtig optimistische Zwischenbilanz gezogen. Die Fluktuation im Personal sei zur\u00fcckgegangen und es bewerben sich wieder Pflegefachleute.\n- Ein linker Vorstoss fordert eine \u00e4hnliche Arbeitszeitreduktion auch f\u00fcr st\u00e4dtische Angestellte, die Schichtdienst leisten. Profitieren w\u00fcrden jene, die auch nachts und an Wochenenden im Einsatz sind. Sie leiden besonders unter berufsbedingtem Stress und erkranken dadurch.\n- Der Z\u00fcrcher Stadtrat hat Zweifel, ob der Arbeitsmarkt gen\u00fcgend zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte hergibt, um die 35-Stunden-Woche fl\u00e4chendeckend durchzusetzen. Er hat nun zwei Jahre Zeit, um dem Parlament eine L\u00f6sung zu pr\u00e4sentieren. Das GZO Spital Wetzikon hat neun Monate Erfahrung.\n- Auch in Bern und Basel gibt es Vorst\u00f6sse, wonach die Arbeitszeit im \u00f6ffentlichen Dienst k\u00fcnftig reduziert werden soll. In Z\u00fcrich w\u00fcrde die Stadtpolizei von der geforderten Arbeitszeitreduktion profitieren, jedoch zeichnet sich ein politischer Schulterschluss der Linken mit der polizeifreundlichen SVP-Fraktion nicht ab.\n- Der Pr\u00e4sident des Z\u00fcrcher Polizeibeamtenverbandes \u00e4ussert sich zur\u00fcckhaltend zum","text_davinci_api_key_07_256":"1. Das Z\u00fcrcher Gesundheitszentrum Herzogenm\u00fchle und der Polizeiverband debattieren \u00fcber die 35-Stunden-Woche: SP und AL fordern bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr st\u00e4dtische Angestellte, SVP ist skeptisch.\n2. Das GZO Spital Wetzikon hat die Arbeitszeit f\u00fcr seine Angestellten im Dreischichtbetrieb um zehn Prozent reduziert und konnte positive Erfahrungen sammeln.\n3. Der Z\u00fcrcher Stadtrat hat Zweifel, ob der Arbeitsmarkt gen\u00fcgend zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte hergibt, um die 35-Stunden-Woche fl\u00e4chendeckend durchzusetzen: Der Polizeiverband fordert eine Aufstockung der Stellen, um die Belastungen f\u00fcr die Angestellten zu reduzieren.","five_letter_word_list":["jetzt","l\u00e4uft","stadt","seine","statt","woche","diese","nicht","unter","daran","david","nu\u00f1ez","graff","denen","darum","jahre","zieht","keine","damit","gross","lange","daf\u00fcr","haben","freie","teuer","gegen","werde","basel","thema","monat","viele","einer","einen","indem","zuvor","w\u00fcrde","blase","leben","g\u00f6tzl","einem","leute","korps"],"qa_list":["Welche Berufsgruppen w\u00fcrden von der geforderten Arbeitszeitreduktion in der Stadt Z\u00fcrich profitieren?","Lehrer und B\u00fcroangestellte","Feuerwehrleute und M\u00fcllm\u00e4nner","Pflegefachkr\u00e4fte, Polizistinnen und Trampiloten"],"lead":"Der Versuch im Spital Wetzikon l\u00e4uft positiv, beim Polizeiverband ist man skeptisch: Wer soll das bezahlen, wenn alle weniger arbeiten, aber voll verdienen?","originaltext":"35-Stunden-Woche in Z\u00fcrich. \u00abJetzt bewerben sich wieder Fachleute bei uns \u2013 fr\u00fcher h\u00f6rten wir monatelang nichts\u00bb Der Versuch im Spital Wetzikon l\u00e4uft positiv, beim Polizeiverband ist man skeptisch: Wer soll das bezahlen, wenn alle weniger arbeiten, aber voll verdienen? Das Z\u00fcrcher Gesundheitszentrum Herzogenm\u00fchle: SP und AL fordern bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr st\u00e4dtische Angestellte. F\u00fcr einmal war das Oberland schneller als die Stadt. Das GZO Spital Wetzikon hat letzten Juni die Arbeitszeit f\u00fcr seine Angestellten im Dreischichtbetrieb um zehn Prozent reduziert \u2013 von bisher 42 auf 37,8 Stunden. Eine \u00e4hnliche Forderung stellt nun der Z\u00fcrcher Gemeinderat. St\u00e4dtische Angestellte, die Schichtdienst leisten, sollen nur noch 35 statt 40 Stunden pro Woche arbeiten. Und weil dadurch Arbeit liegen bleibt, sollen mehr Stellen geschaffen werden. Ein linker Vorstoss, der ein solches Pilotprojekt fordert, fand diese Woche im Gemeinderat eine knappe Mehrheit. Profitieren w\u00fcrden jene, die nicht nur tags\u00fcber, sondern auch nachts und an Wochenenden im Einsatz sind. Sie w\u00fcrden besonders unter berufsbedingtem Stress leiden und daran erkranken, begr\u00fcnden David Garcia Nu\u00f1ez (AL) und Anna Graff (SP) ihre Motion. Unter den st\u00e4dtischen Angestellten sind das Pflegefachkr\u00e4fte, Polizistinnen und Trampiloten. Jene Berufsgruppen also, in denen ein Personalmangel herrscht. Der Z\u00fcrcher Stadtrat hat darum Zweifel, ob der Arbeitsmarkt gen\u00fcgend zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte hergibt, um die 35-Stunden-Woche fl\u00e4chendeckend durchzusetzen. Er hat nun zwei Jahre Zeit, um dem Parlament eine L\u00f6sung zu pr\u00e4sentieren. Wetziker Spital hat neun Monate Erfahrung. Im Oberland zieht das Spital Wetzikon nach neun Monaten der verk\u00fcrzten Arbeitszeit eine vorsichtig optimistische Zwischenbilanz. Die Fluktuation im Personal sei zur\u00fcckgegangen, sagt der Leiter der Bettenstationen, Andrea Egli. \u00abUnd es bewerben sich wieder Pflegefachleute. Es gab fr\u00fcher Wochen und Monate, wo keine Bewerbung einging.\u00bb Das Spital begr\u00fcndete den Schritt damit, dass die Abstimmung \u00fcber die Pflegeinitiative deutlich gemacht habe, wie gross die Belastung in der Branche sei. Nun sind die Schichten f\u00fcr die rund 300 betroffenen Angestellten zwar gleich lange wie vorher. Daf\u00fcr haben sie, gerechnet auf ein Vollzeitpensum, 24 zus\u00e4tzliche freie Tage pro Jahr. Hansj\u00f6rg Herren leitet die Unternehmensentwicklung im GZO Spital Wetzikon und sagt, dass die Arbeitszufriedenheit gestiegen sei. Die Zahl der K\u00fcndigungen und Krankheitsausf\u00e4lle sei zur\u00fcckgegangen, wenn auch nicht signifikant. Um mehr Erkenntnisse zu gewinnen, wird das Spital vom Zentrum der Universit\u00e4t Bern f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung und Umwelt wissenschaftlich begleitet. \u00abDas Arbeitszeitmodell bedeutet eine zus\u00e4tzliche finanzielle Belastung, die wir uns ganz bewusst leisten.\u00bb Nicht beantwortet ist bisher die Kostenfrage. Auch das GZO musste mehr Stellen schaffen. Die finanzielle \u00dcberlegung war: Wenn dank der Arbeitszeitreduktion mehr Menschen im Spital arbeiten wollen, sinken die Ausgaben f\u00fcr tempor\u00e4re Mitarbeitende, welche bislang L\u00fccken stopfen und vergleichsweise teuer sind. Die Tendenz gehe in die richtige Richtung, aber der Spareffekt sei noch nicht wie gew\u00fcnscht eingetreten, sagt Herren. Das Modell bedeute eine zus\u00e4tzliche finanzielle Belastung f\u00fcr das Spital, die man sich ganz bewusst leiste. Im kommenden Mai will das Spital eine gr\u00f6ssere Auswertung durchf\u00fchren. Das Arbeitszeitmodell ist laut Herren als \u00dcberbr\u00fcckung angelegt, bis die Politik L\u00f6sungen gegen den Fachkr\u00e4ftemangel liefert. Solange dies nicht der Fall sei, werde das Problem \u00abweiter auf dem R\u00fccken der Patienten und Mitarbeitenden ausgetragen\u00bb. Auch in Bern und Basel ein Thema. Der Vorstoss aus dem Z\u00fcrcher Gemeinderat ist kein Einzelfall. Auch Berner und Basler Angestellte im \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten k\u00fcnftiger weniger, wenn es nach dem Willen der linken Lokalpolitik geht. In Bern haben zwei SP-Grossr\u00e4te diesen Monat eine Motion eingereicht, wonach die Arbeitszeit in der kantonalen Verwaltung von 42 auf 38 Stunden zu reduzieren sei. Viele belastende Wochenendeins\u00e4tze: Ein Stadtpolizist an einer Demonstration beim Neum\u00fchlequai. In Basel hat der Grosse Rat einen SP-Vorstoss mit der gleichen Forderung im Januar bereits \u00fcberwiesen. Zwei der Absender sicherten sich gar Unterst\u00fctzung aus der SVP, indem sie kurz zuvor einen b\u00fcrgerlichen Vorstoss mitunterzeichneten, der bessere Arbeitsbedingungen in der Polizei forderte. Auch in Z\u00fcrich w\u00fcrde die Stadtpolizei, in der die Personalsituation nach eigenen Angaben angespannt ist, von der geforderten Arbeitszeitreduktion profitieren. So gut wie alle uniformierten Einsatzkr\u00e4fte leisten Schichtdienst. Ein politischer Schulterschluss der Linken mit der polizeifreundlichen SVP-Fraktion zeichnet sich dennoch nicht ab. \u00abIn welcher Blase leben Sie eigentlich?\u00bb, fragte Martin G\u00f6tzl (SVP) in der Debatte die Ratslinke angesichts der Forderung. Parteikollege Johann Widmer (SVP) sprach von einem \u00abfrechen Vorstoss\u00bb der linken Z\u00fcrcher Polit-Elite. Polizeivertreter ist entt\u00e4uscht vom Parlament. Auch der Pr\u00e4sident des Z\u00fcrcher Polizeibeamtenverbandes, Werner Karlen, \u00e4ussert sich zur\u00fcckhaltend zum linken Vorstoss. \u00abDie Work-Life-Balance f\u00fcr Angestellte der Stadtpolizei ist aus dem Gleichgewicht geraten, das ist richtig\u00bb, sagt er. Gem\u00e4ss Schichtplan sei ein Stadtpolizist an vier von f\u00fcnf Wochenenden im Einsatz. Um dies zu \u00e4ndern, gebe es zwei M\u00f6glichkeiten: mehr Leute einstellen oder die Aufgaben reduzieren. Solange dieses Problem nicht gel\u00f6st sei, findet es Karlen m\u00fcssig, \u00fcber eine 35-Stunden-Woche zu diskutieren. Denn diese w\u00fcrde an der Gesamtbelastung des Korps nichts \u00e4ndern, selbst wenn zus\u00e4tzliche Stellen die \u00abwegfallenden\u00bb Arbeitsstunden decken. Der Verband fordere seit langem eine Aufstockung der Stellen, doch das Parlament habe sie in den vergangenen Jahren nur in bescheidenem Ausmass genehmigt, sagt Karlen. \u00abWeshalb das gleiche Parlament, das kein zus\u00e4tzliches Budget f\u00fcr die Polizei sprechen will, nun eine 35-Stunden-Woche f\u00fcr alle im Schichtbetrieb fordert, erschliesst sich mir nicht.\u00bb Theoretisch k\u00f6nnte eine Reduktion der Arbeitszeit bei gleichem Lohn den Polizistenjob attraktiver machen, sagt Karlen. \u00abAber ob das in der Praxis sinnvoll ist? Irgendjemand muss das ja finanzieren.\u00bb ","title":"\u00abJetzt bewerben sich wieder Fachleute bei uns \u2013 fr\u00fcher h\u00f6rten wir monatelang nichts\u00bb","titleheader":"35-Stunden-Woche in Z\u00fcrich","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- GZO Spital Wetzikon reduziert Arbeitszeit auf 37,8 Stunden, erh\u00f6ht Arbeitszufriedenheit und senkt Fluktuation\n- Z\u00fcrcher Gemeinderat fordert 35-Stunden-Woche f\u00fcr st\u00e4dtische Schichtarbeiter, um Arbeitsbedingungen zu verbessern\n- Kostenfrage und Fachkr\u00e4ftemangel bleiben Herausforderungen bei Umsetzung der Arbeitszeitreduktion","text_api_keynotes_07_256":"- Das GZO Spital in Wetzikon hat mit einer reduzierten Arbeitszeit f\u00fcr seine Angestellten positive Erfahrungen gemacht. Die Fluktuation im Personal ist zur\u00fcckgegangen und es bewerben sich wieder Fachleute.\n- Der Z\u00fcrcher Gemeinderat fordert eine \u00e4hnliche Arbeitszeitverk\u00fcrzung f\u00fcr st\u00e4dtische Angestellte im Schichtdienst. Dabei sollen mehr Stellen geschaffen werden, um die Arbeit zu bew\u00e4ltigen.\n- Die Umsetzung einer 35-Stunden-Woche wird von verschiedenen Seiten kritisch betrachtet, da die Frage der Finanzierung und des Fachkr\u00e4ftemangels noch offen ist. In anderen St\u00e4dten und Kantonen sind \u00e4hnliche Forderungen von der linken Lokalpolitik zu verzeichnen.","qa_list_gpt4":["Was sind die Auswirkungen der reduzierten Arbeitszeit im GZO Spital Wetzikon nach neun Monaten?","Die Fluktuation im Personal hat zugenommen und es gibt weniger Bewerbungen von Pflegefachleuten.","Die Arbeitszufriedenheit ist gesunken und es gibt mehr K\u00fcndigungen und Krankheitsausf\u00e4lle.","Die Fluktuation im Personal ist zur\u00fcckgegangen und es bewerben sich wieder Pflegefachleute."],"flesch":[48.7,42.05,47.6,35.35,34.9,51.65]},{"_id":"6429805ea9d504ce92eb63de","aid":917606682930,"author":"Thomas Knellwolf","categoryName":"Schweiz","premium":true,"isInterview":true,"readingTime":360.0,"wordCount":1343.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/es-reicht-917606682930","own":"Interview mit Michael Lauber. \u00abEs reicht!\u00bb Seit seinem Abgang hat der langj\u00e4hrige Bundesanwalt geschwiegen \u2013 trotz vieler kritischer Berichte. Nun aber geht ihm eine Spionagegeschichte zu weit. Ex-Bundesanwalt Michael Lauber besch\u00e4ftigt sich neu mit Sanktionen. Herr Lauber, Sie sind von der Bildfl\u00e4che verschwunden, seit Sie im Sommer 2020 unter grossem medialem und politischem Druck Ihren R\u00fccktritt als Bundesanwalt erkl\u00e4rten. Es ist sogar so, dass ich nach meiner zweiten Wiederwahl im September 2019 letztmals vor die Medien trat. Damals sagte ich, dass ich mich wieder melden werde, wenn es etwas zu sagen gibt. Das ist jetzt der Fall. Warum gerade jetzt? Ich kann den j\u00fcngsten Artikel, in dem es zentral um meine angebliche Rolle in einer mutmasslich riesigen Spionageaktion geht, nicht unwidersprochen lassen. Sie spielen auf die \u00abNZZ am Sonntag\u00bb an, die berichtet, ein Treffen mit Fifa-Pr\u00e4sident Gianni Infantino sei ausspioniert worden. Ich war vergangene Woche beruflich in Delhi und kurz vor dem R\u00fcckflug mailte mir ein Journalist aus der Schweiz monstr\u00f6se Fragen. Mein erster Eindruck war: Was ist das f\u00fcr ein Unfug? Und Ihr zweiter Eindruck? Ich habe die Fragen trotzdem beantwortet. Dann erschien der Artikel. Er war hochspekulativ. Ich sagte mir: Es reicht! Die Zeitung hat angebliche Pl\u00e4ne einer US-\u00dcberwachungsfirma publiziert. Mit dieser Firma soll Katar zusammengearbeitet haben, um zu verhindern, dass dem Land die Fussball-WM weggenommen wird. Es gibt ein grunds\u00e4tzliches Fragezeichen hinter der Echtheit der Papiere, die ja vom Dezember 2011 stammen sollen. Der angebliche Urheber dieser Firmenpr\u00e4sentation sagt seit \u00fcber eineinhalb Jahren, diese Papiere seien eine Totalf\u00e4lschung. \u00abEin Bundesanwalt kann Ziel einer ausl\u00e4ndischen Spionageaktion sein. Das war mir ebenso klar wie allen meinen Vorg\u00e4ngern.\u00bb Vieles macht keinen Sinn: Ende 2011 war ich gerade zum Bundesanwalt gew\u00e4hlt worden, hatte aber das Amt noch nicht angetreten. Ein Bundesanwalt kann Ziel einer ausl\u00e4ndischen Spionageaktion sein. Wurden Sie als Bundesanwalt von jemandem rekrutiert oder erpresst? Achteinhalb Jahre \u2013 und damit l\u00e4nger als alle Amtsvorg\u00e4nger in j\u00fcngerer Zeit \u2013 war Michael Lauber Bundesanwalt. Lauber trat im Sommer 2020 unter grossem medialem und politischem Druck zur\u00fcck. Hat das Strafverfahren, das weit fortgeschritten ist, da Kl\u00e4rung gebracht? Geschwiegen haben Sie auch jahrelang zum immer wieder kolportierten Vorwurf, dass sich die Bundesanwaltschaft einspannen liess, um m\u00f6gliche Konkurrenten Infantinos, insbesondere Michel Platini, aus dem Weg zu r\u00e4umen. Ich wurde bereits am Dienstag von den Ausserordentlichen Bundesanw\u00e4lten befragt zu der Thematik, und ich habe das Gleiche ausgesagt wie hier im Interview. Aber ich lebe noch, und es geht mir gut.\u00bb Wenn sich ein Gespr\u00e4ch ergibt, heisst es meist: An der Kampagne kann etwas nicht stimmen! Das glauben wir nicht! Aber ich lebe noch, und es geht mir gut. Spurlos geht so etwas an einem selbst und am eigenen Umfeld nicht vorbei. Mir geht es gut. ","lexrank_sumy":"Ex-Bundesanwalt Michael Lauber besch\u00e4ftigt sich neu mit Sanktionen. Herr Lauber, Sie sind von der Bildfl\u00e4che verschwunden, seit Sie im Sommer 2020 unter grossem medialem und politischem Druck Ihren R\u00fccktritt als Bundesanwalt erkl\u00e4rten. Damals sagte ich, dass ich mich wieder melden werde, wenn es etwas zu sagen gibt. Das ist jetzt der Fall. Ich kann den j\u00fcngsten Artikel, in dem es zentral um meine angebliche Rolle in einer mutmasslich riesigen Spionageaktion geht, nicht unwidersprochen lassen. Ich war vergangene Woche beruflich in Delhi und kurz vor dem R\u00fcckflug mailte mir ein Journalist aus der Schweiz monstr\u00f6se Fragen. Mein erster Eindruck war: Was ist das f\u00fcr ein Unfug? Ich sagte mir: Es reicht! Mit dieser Firma soll Katar zusammengearbeitet haben, um zu verhindern, dass dem Land die Fussball-WM weggenommen wird. Niemand konnte wissen, dass die Bundesanwaltschaft zig Jahre sp\u00e4ter Fussballverfahren f\u00fchren wird oder dass die besagten Treffen stattfinden werden. Das ist eine Ungeheuerlichkeit. Die \u00abNZZ am Sonntag\u00bb schreibt auch, dass ein Treffen mit Fifa-Chef Infantino im Berner Hotel Schweizerhof im Auftrag Katars verwanzt worden sei. Ist das f\u00fcr Sie plausibel? Auch dort wurde ich nicht auf Verfahren angesprochen, geschweige denn unter Druck gesetzt. Wurden Sie als Bundesanwalt von jemandem rekrutiert oder erpresst? Es wurde nie versucht, mich f\u00fcr etwas Unrechtm\u00e4ssiges zu gewinnen, weder von Katar noch von einem anderen Staat. Es w\u00fcrde mich von diesen uns\u00e4glichen Verschw\u00f6rungsgeschichten entlasten, die nunmehr auch von der \u00abNZZ am Sonntag\u00bb verbreitet werden. Wegen Ihrer Treffen mit Infantino l\u00e4uft nach wie vor ein Strafverfahren gegen Sie und weitere Involvierte. Ich habe immer gesagt: Ich habe nicht gelogen, und ich habe auch nichts verschwiegen. Hat das Strafverfahren, das weit fortgeschritten ist, da Kl\u00e4rung gebracht? Ich kann mich \u2013 das war schon immer meine Auffassung \u2013 zu laufenden Verfahren nicht \u00e4ussern. Das ist die Verschw\u00f6rungstheorie zu den drei Treffen. Hier gilt weiterhin: Ich habe nie etwas Unstatthaftes oder Unrechtm\u00e4ssiges getan. Wie sehen Sie das? Ich wurde bereits am Dienstag von den Ausserordentlichen Bundesanw\u00e4lten befragt zu der Thematik, und ich habe das Gleiche ausgesagt wie hier im Interview. Aber ich lebe noch, und es geht mir gut.\u00bb Im Bericht vom vergangenen Sonntag steht weiter, dass die Bundesanwaltschaft im bekannten \u00abSommerm\u00e4rchen\u00bb-Verfahren Katar-kritische deutsche Fussballfunktion\u00e4re wegen Millionenzahlungen anklagte und den katarischen Gesch\u00e4ftsmann Mohammed Bin Hammam schonte. Man muss auch hier bei den Fakten bleiben: Die Staatsanw\u00e4lte ermittelten unabh\u00e4ngig und beg\u00fcnstigten oder verschonten niemanden. Beim \u00abSommerm\u00e4rchen\u00bb-Verfahren ging es um die Vergabe der Fussball-WM 2006 nach Deutschland und nicht um die Endrunde in Katar 17 Jahre sp\u00e4ter. Er selbst war aber nie Beschuldigter. Die Wirren um die Geheimtreffen mit Infantino f\u00fchrten zu Ihrem R\u00fccktritt. Wenn sich ein Gespr\u00e4ch ergibt, heisst es meist: An der Kampagne kann etwas nicht stimmen! Hier meine ich die Ereignisse, die zu meinem R\u00fccktritt f\u00fchrten. Aber ich lebe noch, und es geht mir gut. Mir geht es gut. Was machen Sie beruflich? Ins Detail gehen kann ich nicht. Auch die Sanktionen gegen den Iran und Nordkorea sind ein riesiges T\u00e4tigkeitsgebiet. Haben Sie die WM in Katar verfolgt? Ich habe noch nie eine WM verfolgt. ","text_api_simple_words_07_512":"Das Interview mit dem ehemaligen Bundesanwalt Michael Lauber handelt davon, dass er sich nach seinem R\u00fccktritt wegen Spionagevorw\u00fcrfen gegen ihn \u00e4u\u00dfert. Er weist die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck und sagt, dass er nie von Katar oder einem anderen Staat rekrutiert oder erpresst wurde. Lauber arbeitet jetzt im Bereich von Sanktionsverst\u00f6\u00dfen und betont, dass er nicht f\u00fcr Schurkenstaaten arbeitet. Er hat wenig Kontakt zu katarischen Exponenten und interessiert sich nicht f\u00fcr Fu\u00dfball. Lauber wird oft auf seine Vergangenheit angesprochen, f\u00fchlt sich aber gut und hat ein neues Leben organisiert.","text_api_normal_words_05_512":"In einem Interview mit der NZZ am Sonntag \u00e4u\u00dfert sich der ehemalige Bundesanwalt Michael Lauber zu den Vorw\u00fcrfen einer angeblichen Spionageaktion gegen ihn und ein Treffen mit Fifa-Pr\u00e4sident Gianni Infantino, das angeblich ausspioniert worden sein soll. Lauber bezeichnet den Artikel als hochspekulativ und weist die Unterstellungen zur\u00fcck, er sei von Katar gekauft oder erpresst worden. Lauber bestreitet auch die Vorw\u00fcrfe im Zusammenhang mit den Treffen mit Infantino und betont, dass er nichts Unrechtm\u00e4\u00dfiges getan habe. Lauber ist heute international im Bereich von Sanktionsverst\u00f6\u00dfen t\u00e4tig und arbeitet f\u00fcr rechtsstaatliche Organe sowie private Kunden aus Europa und der Schweiz.","text_api_child_09_350":"Michael Lauber war fr\u00fcher ein wichtiger Mann in der Schweiz. Er war der sogenannte Bundesanwalt und hat sich um wichtige Dinge gek\u00fcmmert. Vor einiger Zeit musste er seinen Job aber aufgeben, weil es Probleme mit einem Treffen gab. Seitdem ist er nicht mehr in der \u00d6ffentlichkeit. Aber jetzt hat eine Zeitung eine Geschichte geschrieben, die ihm nicht gef\u00e4llt. Sie sagt, dass er ausspioniert wurde und dass er vielleicht nicht ehrlich ist. Das stimmt aber nicht, sagt Michael Lauber. Er hat nichts Falsches gemacht und wurde auch nicht erpresst. Jetzt arbeitet er in einem anderen Job, der mit Sanktionen zu tun hat. Das sind Regeln, die L\u00e4nder beachten m\u00fcssen, damit sie nicht bestraft werden. Michael Lauber hat Sanktionen auch schon als Bundesanwalt angewendet. Er sagt auch, dass er sich nicht f\u00fcr Fu\u00dfball interessiert und sich nie die Weltmeisterschaft angesehen hat.","text_api_keynotes_07_350":"- Michael Lauber, der ehemalige Bundesanwalt, ist aus der \u00d6ffentlichkeit verschwunden, seit er unter Druck seinen R\u00fccktritt bekannt gegeben hat.\n- Nun hat er sich zu Wort gemeldet, da ihm eine Spionagegeschichte zu weit geht.\n- Es geht um angebliche Pl\u00e4ne einer US-\u00dcberwachungsfirma, die mit Katar zusammengearbeitet haben soll, um die Fussball-WM zu behalten.\n- Lauber wehrt sich gegen die Unterstellungen, dass er von Katar gekauft oder erpresst wurde und betont, dass er nie f\u00fcr etwas Unrechtm\u00e4ssiges gewonnen werden konnte.\n- Lauber arbeitet heute international im Bereich von Sanktionsverst\u00f6ssen f\u00fcr rechtsstaatliche Organe und Private aus Europa und der Schweiz.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Michael Lauber, ehemaliger Bundesanwalt der Schweiz, spricht \u00fcber seine Rolle in einer mutmasslichen Spionagegeschichte: Er unterstreicht, dass er niemals etwas Unrechtm\u00e4ssiges getan habe.\n2. Sein neues Berufsfeld ist die internationale Arbeit im Bereich von Sanktionsverst\u00f6ssen: Er arbeitet nicht f\u00fcr Schurkenstaaten, sondern f\u00fcr rechtsstaatliche Organe. \n3. Der Fussball interessiert ihn nicht mehr, stattdessen geht er gerne Spazieren oder betreibt Yoga.","five_letter_word_list":["trotz","unter","druck","ihren","sogar","sagte","werde","etwas","sagen","jetzt","warum","meine","rolle","einer","nicht","woche","delhi","unfug","pl\u00e4ne","firma","katar","haben","diese","seien","allen","einem","steht","wolle","einen","macht","hatte","jahre","logik","seine","sieht","viele","harte","bogen","wurde","davon","hotel","weder","staat","womit","h\u00e4tte","wegen","stand","mache","falls","wider","w\u00fcrde","gutes","damit","lange","gegen","ihrer","l\u00e4uft","immer","genau","schon","liess","getan","sehen","leben","gehen","deren","keine","alles","eines","ihrem","heute","jeden","leute","meist","worte","gl\u00fcck","geben","neues","neuen","f\u00fchle","t\u00e4tig","sowie","sport","gerne","fluss"],"qa_list":["Was wird in dem Artikel behauptet, das Michael Lauber nicht unwidersprochen lassen kann?","Er sei von Katar gekauft worden","Er habe als Bundesanwalt unrechtm\u00e4\u00dfig gehandelt","Er sei Teil einer Spionageaktion"],"lead":"Seit seinem Abgang hat der langj\u00e4hrige Bundesanwalt geschwiegen \u2013 trotz vieler kritischer Berichte. Nun aber geht ihm eine Spionagegeschichte zu weit.\u00a0","originaltext":"Interview mit Michael Lauber. \u00abEs reicht!\u00bb Seit seinem Abgang hat der langj\u00e4hrige Bundesanwalt geschwiegen \u2013 trotz vieler kritischer Berichte. Nun aber geht ihm eine Spionagegeschichte zu weit. Ex-Bundesanwalt Michael Lauber besch\u00e4ftigt sich neu mit Sanktionen. Herr Lauber, Sie sind von der Bildfl\u00e4che verschwunden, seit Sie im Sommer 2020 unter grossem medialem und politischem Druck Ihren R\u00fccktritt als Bundesanwalt erkl\u00e4rten. Es ist sogar so, dass ich nach meiner zweiten Wiederwahl im September 2019 letztmals vor die Medien trat. Damals sagte ich, dass ich mich wieder melden werde, wenn es etwas zu sagen gibt. Das ist jetzt der Fall. Warum gerade jetzt? Ich kann den j\u00fcngsten Artikel, in dem es zentral um meine angebliche Rolle in einer mutmasslich riesigen Spionageaktion geht, nicht unwidersprochen lassen. Sie spielen auf die \u00abNZZ am Sonntag\u00bb an, die berichtet, ein Treffen mit Fifa-Pr\u00e4sident Gianni Infantino sei ausspioniert worden. Ich war vergangene Woche beruflich in Delhi und kurz vor dem R\u00fcckflug mailte mir ein Journalist aus der Schweiz monstr\u00f6se Fragen. Mein erster Eindruck war: Was ist das f\u00fcr ein Unfug? Und Ihr zweiter Eindruck? Ich habe die Fragen trotzdem beantwortet. Dann erschien der Artikel. Er war hochspekulativ. Ich sagte mir: Es reicht! Die Zeitung hat angebliche Pl\u00e4ne einer US-\u00dcberwachungsfirma publiziert. Mit dieser Firma soll Katar zusammengearbeitet haben, um zu verhindern, dass dem Land die Fussball-WM weggenommen wird. Es gibt ein grunds\u00e4tzliches Fragezeichen hinter der Echtheit der Papiere, die ja vom Dezember 2011 stammen sollen. Der angebliche Urheber dieser Firmenpr\u00e4sentation sagt seit \u00fcber eineinhalb Jahren, diese Papiere seien eine Totalf\u00e4lschung. \u00abEin Bundesanwalt kann Ziel einer ausl\u00e4ndischen Spionageaktion sein. Das war mir ebenso klar wie allen meinen Vorg\u00e4ngern.\u00bb In einem publizierten Auszug steht, man wolle \u00abUntersuchungen beeinflussen\u00bb und einen \u00abapproach to cultivate ML\u00bb entwickeln. Die \u00abNZZ am Sonntag\u00bb schreibt, dass dies bedeute, man habe Sie als menschliche Quelle rekrutieren wollen. Was sagen Sie dazu? Vieles macht keinen Sinn: Ende 2011 war ich gerade zum Bundesanwalt gew\u00e4hlt worden, hatte aber das Amt noch nicht angetreten. Niemand konnte wissen, dass die Bundesanwaltschaft zig Jahre sp\u00e4ter Fussballverfahren f\u00fchren wird oder dass die besagten Treffen stattfinden werden. Warum sollte man mich rekrutieren? Hier stimmt im Kern die Logik nicht. Wenn ein parastaatlicher Geheimdienst seine Arbeit richtig macht, sieht er zu diesem fr\u00fchen Zeitpunkt, dass Sie einmal wichtig werden k\u00f6nnten f\u00fcr seine Operationen. Dass viele Jahre vor der Einleitung der Fussballverfahren solche erahnt werden, erscheint doch sehr unwahrscheinlich. Als Amtsinhaber, auch als ehemaliger, muss man eine harte Schale haben und sich einiges gefallen lassen, auch Spekulationen. Aber hier wird der Bogen \u00fcberspannt. Insinuiert wird, dass ich von Katar gekauft oder erpresst wurde, letztlich auch erpressbar war gest\u00fctzt auf ein vermeintliches Fehlverhalten meinerseits. Und dass deshalb die Schweizer Strafverfolgung ihre Arbeit nicht richtig machen konnte. Das ist eine Ungeheuerlichkeit. Nichts davon ist belegt, und die Unterstellungen sind b\u00f6sartig. Die \u00abNZZ am Sonntag\u00bb schreibt auch, dass ein Treffen mit Fifa-Chef Infantino im Berner Hotel Schweizerhof im Auftrag Katars verwanzt worden sei. Ist das f\u00fcr Sie plausibel? Ein Bundesanwalt kann Ziel einer ausl\u00e4ndischen Spionageaktion sein. Das war mir ebenso klar wie allen meinen Vorg\u00e4ngern. Da gibt es Sicherheitsmassnahmen, die sicher auch bei meinem Nachfolger getroffen wurden. Hatten Sie pers\u00f6nlich Kontakt zu katarischen Exponenten? Nur im Rahmen offizieller internationaler Anl\u00e4sse, das ist Courant normal. Auch dort wurde ich nicht auf Verfahren angesprochen, geschweige denn unter Druck gesetzt. Wurden Sie als Bundesanwalt von jemandem rekrutiert oder erpresst? Es wurde nie versucht, mich f\u00fcr etwas Unrechtm\u00e4ssiges zu gewinnen, weder von Katar noch von einem anderen Staat. Wie und womit h\u00e4tte ich denn erpresst werden sollen? Vielleicht wegen der Gespr\u00e4chsinhalte. Damals untersuchte Ihre Bundesanwaltschaft ja auch einen TV-Rechte-Vertrag, unter dem Infantinos Name stand. Dieses Verfahren wurde kurz darauf eingestellt. Unrechtm\u00e4ssiges mache ich nicht. Falls es wider Erwarten Aufnahmen gibt, werden sie das zeigen. Eine Ver\u00f6ffentlichung w\u00fcrde Sie nicht st\u00f6ren? Im Gegenteil. Es w\u00fcrde mich von diesen uns\u00e4glichen Verschw\u00f6rungsgeschichten entlasten, die nunmehr auch von der \u00abNZZ am Sonntag\u00bb verbreitet werden. Ich habe ein gutes Gewissen. Achteinhalb Jahre \u2013 und damit l\u00e4nger als alle Amtsvorg\u00e4nger in j\u00fcngerer Zeit \u2013 war Michael Lauber Bundesanwalt. Der Rechtsanwalt aus Z\u00fcrich galt lange als erfolgreich \u2013 bis zu den Verfahren gegen korrupte Fussballfunktion\u00e4re, die er mit der US-Justiz koordinierte. Schliesslich kosteten ihn nicht protokollierte Treffen mit dem Fifa-Pr\u00e4sidenten Gianni Infantino das Amt. Lauber trat im Sommer 2020 unter grossem medialem und politischem Druck zur\u00fcck. Die beiden Ausserordentlichen Bundesanw\u00e4lte Ulrich Weder und Hans Maurer untersuchen die Geheimtreffen. Alle Beschuldigten bestreiten die Vorw\u00fcrfe. (tok). Wegen Ihrer Treffen mit Infantino l\u00e4uft nach wie vor ein Strafverfahren gegen Sie und weitere Involvierte. Bestreiten Sie die Vorw\u00fcrfe? Selbstverst\u00e4ndlich. Ich habe immer gesagt: Ich habe nicht gelogen, und ich habe auch nichts verschwiegen. Alle Beteiligten sagten aus, sie k\u00f6nnten sich nicht mehr erinnern, was genau besprochen wurde. Hat das Strafverfahren, das weit fortgeschritten ist, da Kl\u00e4rung gebracht? Ich kann mich \u2013 das war schon immer meine Auffassung \u2013 zu laufenden Verfahren nicht \u00e4ussern. Geschwiegen haben Sie auch jahrelang zum immer wieder kolportierten Vorwurf, dass sich die Bundesanwaltschaft einspannen liess, um m\u00f6gliche Konkurrenten Infantinos, insbesondere Michel Platini, aus dem Weg zu r\u00e4umen. Das ist die Verschw\u00f6rungstheorie zu den drei Treffen. Hier gilt weiterhin: Ich habe nie etwas Unstatthaftes oder Unrechtm\u00e4ssiges getan. Die Bundesanwaltschaft will mit den Sonderermittlern, welche Ihre Infantino-Treffen untersuchen, abkl\u00e4ren, wer f\u00fcr allf\u00e4llige Ermittlungen zur angeblichen katarischen Spionageoperation zust\u00e4ndig ist. Wie sehen Sie das? Ich wurde bereits am Dienstag von den Ausserordentlichen Bundesanw\u00e4lten befragt zu der Thematik, und ich habe das Gleiche ausgesagt wie hier im Interview. F\u00fcr Ermittlungen im nachrichtendienstlichen Bereich br\u00e4uchte es eine Erm\u00e4chtigung des Bundesrats. \u00abIch musste mein Leben neu organisieren. Aber ich lebe noch, und es geht mir gut.\u00bb Im Bericht vom vergangenen Sonntag steht weiter, dass die Bundesanwaltschaft im bekannten \u00abSommerm\u00e4rchen\u00bb-Verfahren Katar-kritische deutsche Fussballfunktion\u00e4re wegen Millionenzahlungen anklagte und den katarischen Gesch\u00e4ftsmann Mohammed Bin Hammam schonte. Man muss auch hier bei den Fakten bleiben: Die Staatsanw\u00e4lte ermittelten unabh\u00e4ngig und beg\u00fcnstigten oder verschonten niemanden. Solche Spekulationen gehen an deren Ehre. Beim \u00abSommerm\u00e4rchen\u00bb-Verfahren ging es um die Vergabe der Fussball-WM 2006 nach Deutschland und nicht um die Endrunde in Katar 17 Jahre sp\u00e4ter. Kern der \u00abSommerm\u00e4rchen\u00bb-Ermittlungen war aber, dass Bin Hammam aus dem Umfeld der deutschen Beschuldigten rund zehn Millionen Franken erhielt. Er selbst war aber nie Beschuldigter. Die Bundesanwaltschaft versuchte, von Katar Rechtshilfe zu bekommen. Leider hat Katar keine Rechtshilfe gegeben. Wir haben alles versucht, was wir konnten. Der zust\u00e4ndige Staatsanwalt ist mir als sehr hartn\u00e4ckig aufgefallen. Eines m\u00f6chte ich hier grunds\u00e4tzlich hinzuf\u00fcgen. Bei allen Fehlern, die passieren k\u00f6nnen: Staatsanw\u00e4lte arbeiten grunds\u00e4tzlich professionell und ehrenwert. Sie d\u00fcrfen nicht zum Freiwild werden, nur weil sie sich w\u00e4hrend laufender Verfahren nicht \u00e4ussern und wehren k\u00f6nnen. Die Wirren um die Geheimtreffen mit Infantino f\u00fchrten zu Ihrem R\u00fccktritt. Werden Sie heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, eigentlich im Alltag noch oft angesprochen? Wenn ich unterwegs bin, fast jeden Tag, im Zug, im Flugzeug, auf der Strasse. Die Reaktionen der Leute sind positiv oder neutral. Wenn sich ein Gespr\u00e4ch ergibt, heisst es meist: An der Kampagne kann etwas nicht stimmen! Das glauben wir nicht! Welche Kampagne? Hier meine ich die Ereignisse, die zu meinem R\u00fccktritt f\u00fchrten. Was haben Sie seither getan? Ich musste mein Leben neu organisieren. Aber ich lebe noch, und es geht mir gut. Sie wirken jetzt viel positiver, als Ihre Worte es sind. Spurlos geht so etwas an einem selbst und am eigenen Umfeld nicht vorbei. Ich bin zum Gl\u00fcck gut aufgehoben, habe wenige sehr gute Freunde, die immer da sind und mir Halt geben. Mir geht es gut. Aber ich habe ein neues Leben und einen neuen Berufsstart organisiert. Ich f\u00fchle mich, mit 57 Jahren, auch noch jung. Was machen Sie beruflich? Ich bin international t\u00e4tig im Bereich von Sanktionsverst\u00f6ssen. Um gleich Schwurblertheorien keinen Vorschub zu leisten: Ich arbeite nicht f\u00fcr Schurkenstaaten, sondern f\u00fcr rechtsstaatliche Organe, was sehr spannend ist. K\u00f6nnen Sie etwas \u00fcber Ihre Auftraggeber oder Kunden sagen? Ins Detail gehen kann ich nicht. Es sind Regierungsstellen von sehr vertrauensw\u00fcrdigen Staaten sowie Private aus Europa und der Schweiz. Sie sind haupts\u00e4chlich mit Russlandsanktionen besch\u00e4ftigt? Auch die Sanktionen gegen den Iran und Nordkorea sind ein riesiges T\u00e4tigkeitsgebiet. Insbesondere die Sanktionen des UNO-Sicherheitsrats werden verletzt. Haben Sie die WM in Katar verfolgt? Fussball als Sport interessiert mich \u00fcberhaupt nicht. Ich habe noch nie eine WM verfolgt. Fr\u00fcher habe ich Judo gemacht, dann lange Zeit Yoga. Ich spaziere sehr gerne, und im Sommer gehe ich in den Fluss oder den See. ","title":"\u00abEs reicht!\u00bb","titleheader":"Interview mit Michael Lauber","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Ex-Bundesanwalt Michael Lauber \u00e4u\u00dfert sich zu Spionagevorw\u00fcrfen und betont seine Unschuld.\n- Lauber bestreitet, von Katar gekauft, erpresst oder f\u00fcr unrechtm\u00e4\u00dfige Zwecke gewonnen worden zu sein.\n- Er arbeitet nun international im Bereich von Sanktionsverst\u00f6\u00dfen f\u00fcr rechtsstaatliche Organe.","text_api_keynotes_07_256":"- Michael Lauber \u00e4u\u00dfert sich nach seinem R\u00fccktritt als Bundesanwalt erstmals zu den Vorw\u00fcrfen einer mutma\u00dflichen Spionageaktion gegen ihn.\n- Der ehemalige Bundesanwalt besch\u00e4ftigt sich nun mit Sanktionen und arbeitet international im Bereich von Sanktionsverst\u00f6\u00dfen.\n- Lauber bestreitet die Vorw\u00fcrfe der angeblichen Spionageaktion und betont, dass er weder von Katar noch von einem anderen Staat rekrutiert oder erpresst wurde.","qa_list_gpt4":["Warum hat sich Michael Lauber entschieden, sich jetzt \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern?","Weil er eine neue Arbeitsstelle gefunden hat.","Weil er ein Buch \u00fcber seine Erfahrungen schreiben m\u00f6chte.","Weil er den j\u00fcngsten Artikel \u00fcber seine angebliche Rolle in einer mutma\u00dflich riesigen Spionageaktion nicht unwidersprochen lassen kann."],"flesch":[57.55,57.15,62.2,51.65,32.85,74.8]},{"_id":"6429805ea9d504ce92eb6413","aid":776746102574,"author":"Jakob Biazza","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":300.0,"wordCount":1048.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/hochkomplex-mann-776746102574","own":"\u00abCollege Park\u00bb von Logic. Hochkomplex, Mann. Logic ist der perfekte Rapper f\u00fcr eine Welt, die nie so eindeutig ist, wie man sich das w\u00fcnscht. Eine Begegnung mit dem supererfolgreichen K\u00fcnstler in Los Angeles. Logic funktioniert ambivalent: Er kann ein T-Shirt der Anonymen Alkoholiker am Leib tragen, in der Hand aber abwechselnd einen Rotweinkelch oder einen Joint. Da ist die Sache mit den Leben, die Logic seit 2017 gerettet hat. Damals ver\u00f6ffentlichte der Rapper \u00ab1-800-273-8255\u00bb, einen wom\u00f6glich minimal streichertranigen Emo-Song, zu dem ein Video mit starkem Regen bei Nacht gut gepasst h\u00e4tte. Weil sowohl Geigen als auch Seelsorge im noch immer arg auf den Unterleib fokussierten Hip-Hop aber eine weithin gef\u00e4hrliche Sache sind (gr\u00f6ssere Teile der sogenannten Szene hassten den Song inbr\u00fcnstig und lautstark), ist es nun also sicher gut, dass Logic und sein DJ den Song w\u00e4hrend der Release-Party zum neuen Album nutzen, um sich, eher liebevoll, \u00fcber einen Fan lustig zu machen. Release-Party ist fantastische Musik. Schicker Rahmen daf\u00fcr: das El Rey Theatre in Los Angeles, eines dieser rotpl\u00fcschigen Art-Deco-Geb\u00e4ude, ganz fr\u00fcher mal ein Kino, seit einigen Jahrzehnten ein Live-Club auf dem Wilshire Boulevard. Das Los Angeles County Museum of Art ist in der N\u00e4he. Wenn in Los Angeles denn irgendwas in der N\u00e4he von irgendwas w\u00e4re. Viele Freunde, Kollegen und Kollaborateure stehen, sitzen, l\u00fcmmeln um Logic herum, kaum Frauen unter ihnen, w\u00e4hrend das Album \u00abCollege Park\u00bb l\u00e4uft \u2013 mehr Listening Session als echtes Konzert. Ein ganz fantastisches St\u00fcck Musik \u00fcbrigens. Logics hochschwangere Frau ist im Hintergrund auf einen Stuhl drapiert, er erwartet sein zweites Kind. Nach dem ersten hatte er sich zwischenzeitlich von der Musik zur\u00fcckgezogen. Man kann diesen Robert Bryson Hall II, wie Logic mit b\u00fcrgerlichem Namen heisst, schon als einen weithin progressiven Geist im Hip-Hop bezeichnen. Er feiert die \u00abTitties\u00bb seiner schwangeren Frau. Das sind so die Ambivalenzen, \u00fcber die der sehr erfolgreiche Rapper Logic funktioniert \u2013 auch musikalisch. Im Grunde ist er der perfekte K\u00fcnstler f\u00fcr diese so unfair komplizierte, im Detail nie ganz eindeutige Welt: woker Emo-Mann und Sauprolet. Mangelnde Vorbereitung, sagt Logic, sei t\u00f6dlich im \u00abBusiness\u00bb. Aber jetzt ist da eben auch dieser Typ, der w\u00e4hrend der Fragestunde am Ende der Veranstaltung etwas verdruckst wissen will, wie man das denn anstellen m\u00fcsste, wenn man Produzent sei und ihm, Logic, jetzt mal nur ganz theoretisch, Musik zukommen lassen wollte? Bisschen weggeduckte Formulierungen, hohe Konjunktivdichte, und Logic unterbricht den jungen Mann also auf halber Strecke: \u00abHast du deine Musik auf einer SD-Karte dabei, dann gib sie mir JETZT? H\u00e4lt dem Mann von der B\u00fchne herab die Hand entgegen, wartet, eine Sekunde, zwei, eine dritte. Mangelnde Vorbereitung, sagt Logic, sei t\u00f6dlich im \u00abBusiness\u00bb. Neues Album als Befreiungswerk. Logics neues Album funktioniert nun ziemlich exakt so wie diese Release-Party. Man muss es sich ausserdem als grosses Befreiungswerk vorstellen. Auf \u00abCollege Park\u00bb erz\u00e4hlt er nun in siebzehn Songs (und ein paar vor allem bei sp\u00e4teren Durchl\u00e4ufen durchaus schwer nervigen Skits) die Geschichte eines Tages im Jahr 2011. Dann nimmt Logic einen tiefen Zug von seinem Joint und startet den n\u00e4chsten Song. ","lexrank_sumy":"\u00abCollege Park\u00bb von Logic. Logic ist der perfekte Rapper f\u00fcr eine Welt, die nie so eindeutig ist, wie man sich das w\u00fcnscht. Eine Begegnung mit dem supererfolgreichen K\u00fcnstler in Los Angeles. Logic funktioniert ambivalent: Er kann ein T-Shirt der Anonymen Alkoholiker am Leib tragen, in der Hand aber abwechselnd einen Rotweinkelch oder einen Joint. Hier ausnahmsweise nichts davon. Da ist die Sache mit den Leben, die Logic seit 2017 gerettet hat. Statistisch erfasst. Damals ver\u00f6ffentlichte der Rapper \u00ab1-800-273-8255\u00bb, einen wom\u00f6glich minimal streichertranigen Emo-Song, zu dem ein Video mit starkem Regen bei Nacht gut gepasst h\u00e4tte. Im vergangenen Jahr haben sie diese in den USA in eine dreistellige Nummer umgewandelt, was, das nur nebenbei, wie eine ziemlich gute Idee klingt. Haben Sie selbst psychische Probleme oder kennen Sie Betroffene? F\u00fcr Kinder und Jugendliche ist das Telefon 147 da, auch per SMS, Chat, E-Mail oder unter. Pro Mente Sana: Fachberatung psychische Gesundheit und Krankheit am Telefon unter 0848 800 858 (. Die Dargebotene Hand: anonyme Beratung am Telefon unter 143, Mail oder Chat (. Informationsplattform rund ums Thema psychische Gesundheit, inklusive Tipps: www.psy-gesundheit.ch. . Emotionen ABC: Gespr\u00e4chstipps und Impulse zum St\u00e4rken der psychischen Gesundheit: www.wie-gehts-dir.ch. . Weil sowohl Geigen als auch Seelsorge im noch immer arg auf den Unterleib fokussierten Hip-Hop aber eine weithin gef\u00e4hrliche Sache sind (gr\u00f6ssere Teile der sogenannten Szene hassten den Song inbr\u00fcnstig und lautstark), ist es nun also sicher gut, dass Logic und sein DJ den Song w\u00e4hrend der Release-Party zum neuen Album nutzen, um sich, eher liebevoll, \u00fcber einen Fan lustig zu machen. Schicker Rahmen daf\u00fcr: das El Rey Theatre in Los Angeles, eines dieser rotpl\u00fcschigen Art-Deco-Geb\u00e4ude, ganz fr\u00fcher mal ein Kino, seit einigen Jahrzehnten ein Live-Club auf dem Wilshire Boulevard. Logics hochschwangere Frau ist im Hintergrund auf einen Stuhl drapiert, er erwartet sein zweites Kind. Nach dem ersten hatte er sich zwischenzeitlich von der Musik zur\u00fcckgezogen. Es sei jetzt die Zeit, ein \u00abgreat father\u00bb zu werden. Andererseits holt er die schwangere Gattin irgendwann nach vorn an die B\u00fchnenkante, k\u00fcsst erst ihren Bauch und empfiehlt dann den Anwesenden, man m\u00f6ge bitte dringend \u00abthem titties\u00bb betrachten. Das sind so die Ambivalenzen, \u00fcber die der sehr erfolgreiche Rapper Logic funktioniert \u2013 auch musikalisch. Durchaus achtsam, aber er hat den Humor deshalb noch nicht reflexhaft verloren. T-Shirt der Anonymen Alkoholiker am Leib, in der Hand aber abwechselnd einen Rotweinkelch oder einen unterarmdicken Joint. Aber jetzt ist da eben auch dieser Typ, der w\u00e4hrend der Fragestunde am Ende der Veranstaltung etwas verdruckst wissen will, wie man das denn anstellen m\u00fcsste, wenn man Produzent sei und ihm, Logic, jetzt mal nur ganz theoretisch, Musik zukommen lassen wollte? !\u00bb H\u00e4lt dem Mann von der B\u00fchne herab die Hand entgegen, wartet, eine Sekunde, zwei, eine dritte. Bekommt keine SD-Karte, nimmt einen Schluck Wein, stemmt die Hand in die H\u00fcfte. Zuletzt hatte er sich, das sagt er so, man h\u00f6rt es der Musik (der alten wie der neuen) aber auch an, k\u00fcnstlerisch etwas eingeengt gef\u00fchlt. Der Protagonist wacht da auf einer Couch in der namensgebenden Kleinstadt auf und macht sich auf den Weg nach Washington, D.C., wo ein Konzert angesetzt ist. Sie scheinen ihm ausserdem sehr wichtig. Im El Rey Theatre rezitiert er sie ohne Musik, und wieder ist da kurz diese Stille, und dieses Mal ist sie wahnsinnig w\u00fcrdevoll. Dann nimmt Logic einen tiefen Zug von seinem Joint und startet den n\u00e4chsten Song. ","text_api_simple_words_07_512":"Der Text handelt von dem Rapper Logic, der mit seinem Song \"1-800-273-8255\" vielen Menschen geholfen hat, Suizidgedanken zu \u00fcberwinden. Es werden verschiedene Telefonnummern und Websites genannt, die Menschen in psychischen Notlagen helfen k\u00f6nnen.\n\nDer Text beschreibt auch Logics neue Musik, die von Jazz- und Soul-Samples gepr\u00e4gt ist und von einem Tag in seiner Heimatstadt erz\u00e4hlt. Es werden Ambivalenzen in Logics Pers\u00f6nlichkeit beschrieben, die sowohl achtsam als auch provokant sein kann.\n\nSchlie\u00dflich wird auch von einem Fan berichtet, der w\u00e4hrend einer Fragestunde auf der Release-Party von Logic nach einer M\u00f6glichkeit fragt, ihm Musik zukommen zu lassen. Logic reagiert eher unh\u00f6flich, fordert den Fan jedoch dazu auf, ihm seine Musik sofort zu geben.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel beschreibt den Rapper Logic und seinen Erfolg mit dem Song \"1-800-273-8255\" im Jahr 2017, der Menschen vor dem Suizid bewahrt hat. Der Song war eine Hommage an die National Suicide Prevention Lifeline und f\u00fchrte zu einem Anstieg der Anrufe nach Ver\u00f6ffentlichung. Der Artikel gibt auch Informationen zu verschiedenen Hilfsangeboten f\u00fcr Menschen mit psychischen Problemen und erw\u00e4hnt, dass Logic w\u00e4hrend seiner Release-Party f\u00fcr sein neues Album \"College Park\" den Song nutzte, um sich \u00fcber einen Fan lustig zu machen. Der Artikel beschreibt auch die ambivalente Natur von Logic als Rapper und seine F\u00e4higkeit, sowohl ernsthafte Themen anzusprechen als auch humorvoll zu sein. Das neue Album wird als Befreiungswerk beschrieben, da es die erste Ver\u00f6ffentlichung seit dem Auslaufen seines Vertrags mit Def Jam ist und er sich k\u00fcnstlerisch eingeengt f\u00fchlte. Das Album erz\u00e4hlt die Geschichte eines Tages im Jahr 2011 und enth\u00e4lt auch pers\u00f6nliche Einblicke in Logics Leben. Der Artikel beschreibt die Musik als eine Mischung aus Jazz- und Soul-Samples mit Old-School-Beats und modernen Raps.","text_api_child_09_350":"In diesem Artikel geht es um den Rapper Logic und seinen Song \"1-800-273-8255\", der Menschen vor dem Suizid bewahrt hat. Der Song war eine wichtige Botschaft von Hoffnung und hat vielen Menschen geholfen. Wenn man selbst oder jemand, den man kennt, psychische Probleme hat, gibt es viele Stellen, an die man sich wenden kann, wie zum Beispiel die Telefonseelsorge. Logic hat auch ein neues Album mit dem Titel \"College Park\" ver\u00f6ffentlicht, das von seinem Leben erz\u00e4hlt und wichtige Themen wie Sucht und schwierige Familienverh\u00e4ltnisse anspricht. Der Rapper hat eine ambivalente Pers\u00f6nlichkeit, aber er ist ein sehr erfolgreicher K\u00fcnstler und seine Musik hat vielen Menschen geholfen.","text_api_keynotes_07_350":"1. Logic ist ein vielseitiger und ambivalenter Rapper, der perfekt zur komplexen Welt passt, in der wir leben.\n2. Sein Song \"1-800-273-8255\" hat viele Leben gerettet und die Suizidrate in den USA gesenkt.\n3. Es gibt verschiedene Anlaufstellen f\u00fcr Menschen mit psychischen Problemen, wie die Telefonseelsorge unter 143 oder die Pro Mente Sana-Hotline.\n4. Logics neues Album \"College Park\" erz\u00e4hlt die Geschichte eines Tages im Jahr 2011 und beinhaltet sowohl humorvolle als auch tiefgr\u00fcndige Songs.\n5. Die Geigen in Logics Musik sind frei von Ironie und haben eine eigene Kraft, die ihn zu einem progressiven K\u00fcnstler im Hip-Hop macht.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Logic ist der perfekte Rapper f\u00fcr eine Welt, die nie ganz eindeutig ist: Er kann ein T-Shirt der Anonymen Alkoholiker tragen, aber abwechselnd auch einen Rotweinkelch oder einen Joint in der Hand haben. \n2. Logics neues Album funktioniert wie seine Release-Party: Eine Mischung aus alten und neuen Beats, Jazz- und Soul-Samples und ein bisschen Emo-Kitsch. \n3. Logic ist ein progressiver Geist im Hip-Hop: Er feiert die \u00abTitties\u00bb seiner schwangeren Frau und vermittelt auch ernste Themen wie den Umgang mit psychischer Gesundheit.","five_letter_word_list":["logic","einen","joint","davon","sache","leben","video","regen","nacht","h\u00e4tte","etwas","haben","diese","songs","stieg","music","sogar","unter","mente","thema","tipps","immer","teile","szene","neuen","album","musik","daf\u00fcr","eines","b\u00fchne","viele","herum","ihnen","l\u00e4uft","st\u00fcck","feine","drums","stuhl","hatte","jetzt","great","namen","schon","geist","k\u00fcsst","ihren","bauch","bitte","k\u00f6nne","nicht","woker","humor","deine","einer","dabei","herab","still","keine","nimmt","h\u00fcfte","boxen","alive","today","witze","neues","exakt","erste","alten","allem","skits","tages","wacht","couch","macht","kippt","jahre","sahen","vater","crack","drugs","rappt","jedes","seine","s\u00e4tze","jeder","kraft"],"qa_list":["Was war die Telefonnummer der National Suicide Prevention Lifeline in den USA, als Logic den Song \"1-800-273-8255\" ver\u00f6ffentlichte?","147","143","1-800-273-8255"],"lead":"Logic ist der perfekte Rapper f\u00fcr eine Welt, die nie so eindeutig ist, wie man sich das w\u00fcnscht. Eine Begegnung mit dem supererfolgreichen K\u00fcnstler in Los Angeles.","originaltext":"\u00abCollege Park\u00bb von Logic. Hochkomplex, Mann. Logic ist der perfekte Rapper f\u00fcr eine Welt, die nie so eindeutig ist, wie man sich das w\u00fcnscht. Eine Begegnung mit dem supererfolgreichen K\u00fcnstler in Los Angeles. Logic funktioniert ambivalent: Er kann ein T-Shirt der Anonymen Alkoholiker am Leib tragen, in der Hand aber abwechselnd einen Rotweinkelch oder einen Joint. Hier ausnahmsweise nichts davon. Da ist die Sache mit den Leben, die Logic seit 2017 gerettet hat. Statistisch erfasst. Damals ver\u00f6ffentlichte der Rapper \u00ab1-800-273-8255\u00bb, einen wom\u00f6glich minimal streichertranigen Emo-Song, zu dem ein Video mit starkem Regen bei Nacht gut gepasst h\u00e4tte. Insgesamt etwas viel Schmalz, aber wer Menschen vor dem Suizid bewahrt, der darf auch Geigen einsetzen. 1-800-273-8255 war damals die Nummer der National Suicide Prevention Lifeline, der Telefonseelsorge also, des amerikanischen Pendants zur Nummer 143 der Dargebotenen Hand in der Schweiz. Im vergangenen Jahr haben sie diese in den USA in eine dreistellige Nummer umgewandelt, was, das nur nebenbei, wie eine ziemlich gute Idee klingt. Jedenfalls: In den drei Wochen nach Ver\u00f6ffentlichung des Songs stieg die Zahl der Anrufe nach Angaben der Verantwortlichen um 27, nach Logics Auftritt bei den MTV Video Music Awards sogar um 50 Prozent. Gem\u00e4ss dem \u00abBritish Medical Journal\u00bb ging die Suizidrate zur selben Zeit jeweils messbar zur\u00fcck. Haben Sie selbst psychische Probleme oder kennen Sie Betroffene? F\u00fcr Kinder und Jugendliche ist das Telefon 147 da, auch per SMS, Chat, E-Mail oder unter www.147.ch. . Erwachsene k\u00f6nnen die Dargebotene Hand kontaktieren, Telefon 143. E-Mail- und Chat-Kontakte finden Sie auf www.143.ch. . Die Angebote sind vertraulich und kostenlos. Unterst\u00fctzung bieten auch Pro Mente Sana oder die Website www.wie-gehts-dir.ch. . (red). Pro Mente Sana: Fachberatung psychische Gesundheit und Krankheit am Telefon unter 0848 800 858 (. www.promentesana.ch. ). 24-Stunden-Hotline f\u00fcr Kinder und Jugendliche 147 der Pro Juventute am Telefon, SMS und Chat (. www.147.ch. ). Die Dargebotene Hand: anonyme Beratung am Telefon unter 143, Mail oder Chat (. www.143.ch. ). Informationsplattform rund ums Thema psychische Gesundheit, inklusive Tipps: www.psy-gesundheit.ch. . Emotionen ABC: Gespr\u00e4chstipps und Impulse zum St\u00e4rken der psychischen Gesundheit: www.wie-gehts-dir.ch. . Weil sowohl Geigen als auch Seelsorge im noch immer arg auf den Unterleib fokussierten Hip-Hop aber eine weithin gef\u00e4hrliche Sache sind (gr\u00f6ssere Teile der sogenannten Szene hassten den Song inbr\u00fcnstig und lautstark), ist es nun also sicher gut, dass Logic und sein DJ den Song w\u00e4hrend der Release-Party zum neuen Album nutzen, um sich, eher liebevoll, \u00fcber einen Fan lustig zu machen. Release-Party ist fantastische Musik. Schicker Rahmen daf\u00fcr: das El Rey Theatre in Los Angeles, eines dieser rotpl\u00fcschigen Art-Deco-Geb\u00e4ude, ganz fr\u00fcher mal ein Kino, seit einigen Jahrzehnten ein Live-Club auf dem Wilshire Boulevard. Das Los Angeles County Museum of Art ist in der N\u00e4he. Wenn in Los Angeles denn irgendwas in der N\u00e4he von irgendwas w\u00e4re. Auf der B\u00fchne: grosse, steroidtriefende Klassenausflugsstimmung. Viele Freunde, Kollegen und Kollaborateure stehen, sitzen, l\u00fcmmeln um Logic herum, kaum Frauen unter ihnen, w\u00e4hrend das Album \u00abCollege Park\u00bb l\u00e4uft \u2013 mehr Listening Session als echtes Konzert. Ein ganz fantastisches St\u00fcck Musik \u00fcbrigens. Feine Jazz- und Soul-Samples, sehr elegante Drums, Marihuana-neblige Gesamtatmosph\u00e4re. Old-School-Beats in der Hauptsache, Neunzigerflair, aber dar\u00fcber immer wieder die Angebertechniken moderner Raps. Logics hochschwangere Frau ist im Hintergrund auf einen Stuhl drapiert, er erwartet sein zweites Kind. Nach dem ersten hatte er sich zwischenzeitlich von der Musik zur\u00fcckgezogen. Es sei jetzt die Zeit, ein \u00abgreat father\u00bb zu werden. Man kann diesen Robert Bryson Hall II, wie Logic mit b\u00fcrgerlichem Namen heisst, schon als einen weithin progressiven Geist im Hip-Hop bezeichnen. Einerseits. Er feiert die \u00abTitties\u00bb seiner schwangeren Frau. Andererseits holt er die schwangere Gattin irgendwann nach vorn an die B\u00fchnenkante, k\u00fcsst erst ihren Bauch und empfiehlt dann den Anwesenden, man m\u00f6ge bitte dringend \u00abthem titties\u00bb betrachten. Er jedenfalls k\u00f6nne gar nicht mehr aufh\u00f6ren, sie anzufassen. Das sind so die Ambivalenzen, \u00fcber die der sehr erfolgreiche Rapper Logic funktioniert \u2013 auch musikalisch. Im Grunde ist er der perfekte K\u00fcnstler f\u00fcr diese so unfair komplizierte, im Detail nie ganz eindeutige Welt: woker Emo-Mann und Sauprolet. Durchaus achtsam, aber er hat den Humor deshalb noch nicht reflexhaft verloren. T-Shirt der Anonymen Alkoholiker am Leib, in der Hand aber abwechselnd einen Rotweinkelch oder einen unterarmdicken Joint. Mangelnde Vorbereitung, sagt Logic, sei t\u00f6dlich im \u00abBusiness\u00bb. Aber jetzt ist da eben auch dieser Typ, der w\u00e4hrend der Fragestunde am Ende der Veranstaltung etwas verdruckst wissen will, wie man das denn anstellen m\u00fcsste, wenn man Produzent sei und ihm, Logic, jetzt mal nur ganz theoretisch, Musik zukommen lassen wollte? Bisschen weggeduckte Formulierungen, hohe Konjunktivdichte, und Logic unterbricht den jungen Mann also auf halber Strecke: \u00abHast du deine Musik auf einer SD-Karte dabei, dann gib sie mir JETZT?!\u00bb H\u00e4lt dem Mann von der B\u00fchne herab die Hand entgegen, wartet, eine Sekunde, zwei, eine dritte. Grob gesch\u00e4tzt 700 Augenpaare schauen, starren, rollen. Es ist erstaunlich still geworden, und das nun wirklich \u00fcberhaupt nicht angenehm. Bekommt keine SD-Karte, nimmt einen Schluck Wein, stemmt die Hand in die H\u00fcfte. Mangelnde Vorbereitung, sagt Logic, sei t\u00f6dlich im \u00abBusiness\u00bb. Dann schmieren die Geigen von \u00ab1-800-273-8255\u00bb aus den Boxen. Und der Refraingesang: \u00abI don&#39;t wanna be alive \/ I just wanna die today\u00bb. Wer Menschen vor dem Suizid bewahrt hat, der darf wohl auch d\u00fcmmere Witze. Neues Album als Befreiungswerk. Logics neues Album funktioniert nun ziemlich exakt so wie diese Release-Party. Man muss es sich ausserdem als grosses Befreiungswerk vorstellen. Es ist die erste Ver\u00f6ffentlichung, seit sein Vertrag beim Major-Label Def Jam ausgelaufen ist. Zuletzt hatte er sich, das sagt er so, man h\u00f6rt es der Musik (der alten wie der neuen) aber auch an, k\u00fcnstlerisch etwas eingeengt gef\u00fchlt. Auf \u00abCollege Park\u00bb erz\u00e4hlt er nun in siebzehn Songs (und ein paar vor allem bei sp\u00e4teren Durchl\u00e4ufen durchaus schwer nervigen Skits) die Geschichte eines Tages im Jahr 2011. Der Protagonist wacht da auf einer Couch in der namensgebenden Kleinstadt auf und macht sich auf den Weg nach Washington, D.C., wo ein Konzert angesetzt ist. Grosse, flauschige und wundersam bezaubernde Egalheiten sind das. Ganz fantastisches Storytelling ausserdem \u2013 bis es eben doch mal kippt. Im Song \u00abVillage Slum\u00bb, zum Beispiel. Noch mal so eine Lebensretter-Nummer \u2013 aber in der H\u00fcfte lockerer als die oben genannte. Eine lupennahe Betrachtung, wie es ist, als Kind einer S\u00e4uferin und eines Kokains\u00fcchtigen aufzuwachsen. Ein paar Jahre lang, so will es die Legende, sahen Logics Br\u00fcder ihren Vater nur, wenn sie ihm selbst gekochtes Crack verkauften. \u00abUh, I look at my mom, I look at my dad \/ And see how drugs and alcohol took away everything they had\u00bb, rappt Logic in dem St\u00fcck. Ertr\u00e4nkte, weggeschnupfte Leben. Und weiter: Jedes Mal, wenn er einen Schluck trinke, f\u00fcrchte er, sich in seine Eltern zu verwandeln. Geigenschwelgende S\u00e4tze sind das, frei von jeder Ironie. Deshalb aber auch mit ganz eigener Kraft. Sie scheinen ihm ausserdem sehr wichtig. Im El Rey Theatre rezitiert er sie ohne Musik, und wieder ist da kurz diese Stille, und dieses Mal ist sie wahnsinnig w\u00fcrdevoll. Dann nimmt Logic einen tiefen Zug von seinem Joint und startet den n\u00e4chsten Song. \u00abHighlife\u00bb heisst er. Eine sorgsam verstrahlte Kifferhymne. ","title":"Hochkomplex, Mann","titleheader":"\u00abCollege Park\u00bb von Logic","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Logic, ein erfolgreicher Rapper, ver\u00f6ffentlichte 2017 den Song \"1-800-273-8255\", der die Anzahl der Anrufe bei der Nationalen Suizidpr\u00e4ventions-Hotline in den USA erh\u00f6hte und die Suizidrate messbar senkte.\n- Sein neues Album \"College Park\" erz\u00e4hlt in 17 Songs die Geschichte eines Tages im Jahr 2011 und ist seine erste Ver\u00f6ffentlichung seit dem Auslaufen seines Vertrags beim Major-Label Def Jam.\n- Logics Musik zeichnet sich durch Ambivalenz und eine Mischung aus wokem Emo-Mann und Sauprolet aus, was ihn zum perfekten K\u00fcnstler f\u00fcr die komplizierte Welt macht.","text_api_keynotes_07_256":"1. Logic ist ein ambivalenter Rapper, der sowohl T-Shirts der Anonymen Alkoholiker tr\u00e4gt als auch Rotweinkelche oder Joints in der Hand h\u00e4lt.\n2. Sein Song \"1-800-273-8255\" hat Leben gerettet und die Suizidrate in den USA gesenkt.\n3. Wer psychische Probleme hat oder Betroffene kennt, kann sich vertraulich und kostenlos an verschiedene Anlaufstellen wie die Dargebotene Hand oder Pro Mente Sana wenden.","qa_list_gpt4":["Wie hat sich der Song \"1-800-273-8255\" von Logic auf die Anrufe bei der National Suicide Prevention Lifeline ausgewirkt?\n","Die Anzahl der Anrufe ist um 5% gesunken.","Es gab keine Ver\u00e4nderung in der Anzahl der Anrufe.","Die Anzahl der Anrufe stieg in den drei Wochen nach Ver\u00f6ffentlichung des Songs um 27% und nach Logics Auftritt bei den MTV Video Music Awards sogar um 50%."],"flesch":[60.2,57.4,63.25,56.2,51.1,59.55]},{"_id":"6429805ea9d504ce92eb6416","aid":728665012895,"author":"Arthur Rutishauser","categoryName":"Wirtschaft","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":420.0,"wordCount":1523.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/wer-fuehrt-die-neue-schweizer-super-bank-728665012895","own":"M\u00f6glicher UBS-CS-Deal. Wer f\u00fchrt die neue Schweizer Super-Bank? Die Credit Suisse wurde vom Management \u00fcber Jahre ausgeh\u00f6hlt. Jetzt bleibt nur noch die \u00dcbernahme durch die UBS. Alles zur Kapitulation der zweitgr\u00f6ssten Schweizer Bank. Logos von UBS und Credit Suisse in Z\u00fcrich. Innerhalb von einer Woche wurde die stolze Credit Suisse von den internationalen Finanzm\u00e4rkten abgeschossen. Zudem haben mehrere grosse internationale Banken ihre Gesch\u00e4fte mit der Credit Suisse eingeschr\u00e4nkt. Alle haben Angst vor dem Kollaps. F\u00fcr eine Bank in diesem Zustand bleibt nur noch die Kapitulation. Das heisst in diesem Fall die \u00dcbernahme durch die UBS. Gesucht: Ein Super-Chef. Bis sp\u00e4testens Montag in der Fr\u00fch muss klar sein, wie die neue Schweizer Super-Bank aussieht. Und da stellt sich zuerst einmal die Frage, wer wird das neue Konstrukt leiten? Das aber muss er zwingend, denn die Credit Suisse hat ein grosses Investmentbanking mit riesigen Problemen. Ist er ab morgen der CEO der neuen Schweizer Super-Bank? Auch sonst gibt es im Management der UBS niemanden, der auf eine solche Monsterfusion vorbereitet w\u00e4re. Gerangel um die Risiken. Nicht so bei der Credit Suisse. Die Abzocker-Mentalit\u00e4t: Bank ist von innen ausgeh\u00f6hlt. Was passiert mit Michael Klein und der alten CS-F\u00fchrung? Wie geht das mit dem Wettbewerbsrecht? Die Idee einer Fusion zwischen UBS und Credit Suisse ist nicht neu. Kurz vor dem damaligen Rettungspaket in der H\u00f6he von rund 60 Milliarden Franken pr\u00fcfte die Credit Suisse ein Zusammengehen mit der UBS. Angesichts der damaligen Turbulenzen in der Finanzkrise w\u00e4re ein Zusammenschluss der Credit Suisse mit einer todkranken UBS nicht vertrauensbildend gewesen. Das gilt auch gut 15 Jahre sp\u00e4ter. Die Credit Suisse hat im vergangenen Jahr einen Ertrag von 14,9 Milliarden Franken erwirtschaftet, bei der UBS waren es 34,6 Milliarden Dollar. F\u00fcr die Schweizer Firmen sind zwei Grossbanken nicht zwingend n\u00f6tig, ein Konkurs ist aber undenkbar. Ein Weiter wie bis jetzt scheint f\u00fcr die Credit Suisse ausgeschlossen. \u00abDie Credit Suisse kann man nicht sich selbst \u00fcberlassen\u00bb, sagt Daniel Zuberb\u00fchler. Die Schweizer Wirtschaft h\u00e4tte zwar lieber mehrere Grossbanken in der Schweiz. Sorgen macht sich Bigler aber um die Arbeitspl\u00e4tze und Kundenbeziehungen der Bank. Angst um die Arbeitspl\u00e4tze, Hoffnung f\u00fcr die Aktion\u00e4re. ","lexrank_sumy":"Die Credit Suisse wurde vom Management \u00fcber Jahre ausgeh\u00f6hlt. Jetzt bleibt nur noch die \u00dcbernahme durch die UBS. Logos von UBS und Credit Suisse in Z\u00fcrich. Innert K\u00fcrze ging jegliches Vertrauen in die Bank verloren, viele Anleihen der Bank sind nicht einmal mehr die H\u00e4lfte wert, und die Risikozuschl\u00e4ge f\u00fcr Kredite an die CS stiegen auf \u00fcber 12 Prozent. Das heisst, die CS muss f\u00fcr einen Kredit mehr bezahlen als ein Arbeitsloser f\u00fcr einen Kleinkredit, 10-mal mehr als die UBS und 15-mal mehr als eine Kantonalbank. Selbst aus den CS-Fonds, die nicht einmal von einem Konkurs betroffen w\u00e4ren, haben die Kunden mehr als 450 Millionen Dollar abgezogen. Da n\u00fctzten nicht einmal mehr 50 Milliarden Franken Kredit von der Nationalbank. F\u00fcr eine Bank in diesem Zustand bleibt nur noch die Kapitulation. Nat\u00fcrlich wird es jemand von der UBS sein, alles andere w\u00e4re absurd. Doch bei der UBS steht im Moment mit dem 57-j\u00e4hrigen Ralph Hamers ein Mann an der Spitze, der f\u00fcr diese Aufgabe nicht vorbereitet ist. Colm Kelleher, heute Pr\u00e4sident der UBS. Ist er ab morgen der CEO der neuen Schweizer Super-Bank? Gerangel um die Risiken. Sie hat Milliardenbussen bezahlt, und ausser einem nach wie vor ungel\u00f6sten Rechtsfall in Frankreich, der sie wohl noch 2 Milliarden Franken kosten wird, gibt es keine Altlasten. Nicht so bei der Credit Suisse. Damit hat die CS immer wieder Milliardenverluste eingefahren, etwa vor zwei Jahren, als sie bei Archegos 5 Milliarden Franken verlor. Damals hat die Nationalbank Ramschhypotheken in der H\u00f6he von \u00fcber 60 Milliarden Franken \u00fcbernommen. Diskutiert wird auch eine Staatsgarantie. In der Summe wurden in den letzten zehn Jahren 32 Milliarden Franken Boni ausbezahlt, w\u00e4hrend die Bank in dieser Periode 3,2 Milliarden Franken Verlust schrieb. Wof\u00fcr genau, ist nicht erkennbar, die Summe von 1,5 Milliarden Franken, die sie diesen \u00abRisk Takers\u00bb \u00fcberweist, ist seit Jahren konstant, egal, ob die Bank Gewinn oder Verlust schreibt. Was passiert mit Michael Klein und der alten CS-F\u00fchrung? Nach der UBS-\u00dcbernahme braucht es diesen Deal nicht mehr. Die Idee einer Fusion zwischen UBS und Credit Suisse ist nicht neu. Kurz vor dem damaligen Rettungspaket in der H\u00f6he von rund 60 Milliarden Franken pr\u00fcfte die Credit Suisse ein Zusammengehen mit der UBS. Angesichts der damaligen Turbulenzen in der Finanzkrise w\u00e4re ein Zusammenschluss der Credit Suisse mit einer todkranken UBS nicht vertrauensbildend gewesen. Ein Zusammengehen der beiden Grossbanken w\u00fcrde das Problem versch\u00e4rfen. Die Credit Suisse hat im vergangenen Jahr einen Ertrag von 14,9 Milliarden Franken erwirtschaftet, bei der UBS waren es 34,6 Milliarden Dollar. F\u00fcr die Schweizer Firmen sind zwei Grossbanken nicht zwingend n\u00f6tig, ein Konkurs ist aber undenkbar. Ein Weiter wie bis jetzt scheint f\u00fcr die Credit Suisse ausgeschlossen. \u00abSie ist immer noch too big to fail.\u00bb Es sei jedoch nicht zwingend n\u00f6tig, dass es in der Schweiz zwei international t\u00e4tige Grossbanken gibt. Dem stimmt Ernst Baltensperger, emeritierter Wirtschaftsprofessor an der Universit\u00e4t Bern, zu: \u00abEs h\u00e4tte ein sehr grosses St\u00f6rpotenzial f\u00fcr die Finanzm\u00e4rkte, wenn man eine Bank wie die Credit Suisse untergehen l\u00e4sst \u2013 nicht nur f\u00fcr die Schweiz, sondern international.\u00bb Die Credit Suisse ist international stark vernetzt. Die Schweizer Wirtschaft h\u00e4tte zwar lieber mehrere Grossbanken in der Schweiz. Allerdings kann die UBS darauf hoffen, dass sie aus der Fusion einen Gewinn macht. ","text_api_simple_words_07_512":"Der Text handelt von der schwierigen Situation der Credit Suisse Bank, die in den letzten Jahren von Managementfehlern und Skandalen gepr\u00e4gt war. Die Bank leidet unter massiven Verlusten, Kundenabwanderungen und einer schlechten Reputation. Es wird spekuliert, dass die UBS die Credit Suisse \u00fcbernehmen wird, um eine \"Schweizer Super-Bank\" zu schaffen. Es wird diskutiert, wer die neue Bank leiten wird und wie die Risiken und Rechtsprobleme der Credit Suisse bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Es wird auch darauf hingewiesen, dass eine Fusion der beiden Banken rechtliche und wirtschaftliche Herausforderungen mit sich bringen w\u00fcrde. Die m\u00f6gliche Fusion hat Auswirkungen auf Arbeitspl\u00e4tze, Kunden und Aktion\u00e4re beider Banken.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel behandelt die m\u00f6gliche \u00dcbernahme der angeschlagenen Credit Suisse durch die UBS. Die Credit Suisse hat in den letzten Jahren aufgrund von Managementfehlern und Skandalen das Vertrauen der Kunden und Investoren verloren. Die UBS wird als einziger Rettungsanker gesehen, um die Bank zu retten. Es wird diskutiert, wer die neue Super-Bank leiten soll, da der derzeitige UBS-Chef Ralph Hamers nicht f\u00fcr das Investmentbanking und das Privatkundengesch\u00e4ft mit Superreichen vorbereitet ist. Colm Kelleher, ehemaliger Pr\u00e4sident von Morgan Stanley, wird als m\u00f6glicher Kandidat genannt. Die Fusion der beiden Banken w\u00fcrde jedoch auch rechtliche und wirtschaftliche Herausforderungen mit sich bringen. Es wird erwartet, dass viele Arbeitspl\u00e4tze abgebaut werden, und die Aktion\u00e4re der Credit Suisse k\u00f6nnen keinen hohen Preis f\u00fcr ihre Aktien erwarten.","text_api_child_09_350":"Die Credit Suisse, eine grosse Schweizer Bank, hat viele Probleme und verliert immer mehr Kunden und Geld. Deshalb wird die Bank wahrscheinlich von der UBS, einer anderen Schweizer Bank, \u00fcbernommen. Doch wer wird die neue Bank leiten? Die UBS hat im Moment keinen passenden Chef und die Credit Suisse hat viele Probleme mit ihrem Investmentbanking. Auch hat sie viele Geldstrafen bekommen und ist in viele Prozesse verwickelt. Die UBS hat weniger dieser Probleme. Es ist auch unklar, was mit der alten F\u00fchrung der Credit Suisse passieren wird. Eine Fusion beider Banken muss auch mit dem Wettbewerbsrecht vereinbar sein. F\u00fcr die Schweiz w\u00e4re es zwar besser, mehrere grosse Banken zu haben, aber eine Bank wie die Credit Suisse darf nicht zusammenbrechen, da das zu einer grossen internationalen Finanzkrise f\u00fchren k\u00f6nnte. Eine Fusion der Banken k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass viele Jobs verloren gehen, aber eventuell k\u00f6nnen die Schweizer Kunden der Credit Suisse ausgelagert werden. Die bisherigen Aktion\u00e4re der Credit Suisse k\u00f6nnen nicht viel Geld f\u00fcr ihre Aktien erwarten, aber f\u00fcr die UBS k\u00f6nnte die Fusion profitabel sein.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die Credit Suisse wurde vom Management \u00fcber Jahre ausgeh\u00f6hlt und bleibt nur noch die \u00dcbernahme durch die UBS als m\u00f6gliche L\u00f6sung.\n2. Die stolze Credit Suisse wurde innerhalb von einer Woche von den internationalen Finanzm\u00e4rkten abgeschossen und verliert das Vertrauen ihrer Kunden und Anleger.\n3. Die UBS muss sich aufgrund der finanziellen Probleme der Credit Suisse auf eine m\u00f6gliche Fusion vorbereiten und sucht einen geeigneten CEO f\u00fcr die neue Schweizer Super-Bank.\n4. Die Credit Suisse hat offene Verfahren zuhauf und ein grosses Investmentbanking mit riesigen Problemen, w\u00e4hrend die UBS ihre Rechtsrisiken bereits bereinigt hat.\n5. Ein Zusammengehen der beiden Grossbanken ist rechtlich und wettbewerbsrechtlich schwierig, aber notwendig, um einen Schaden f\u00fcr das Finanzsystem und die Volkswirtschaft zu vermeiden. Eine Fusion k\u00f6nnte jedoch auch einen Gewinn f\u00fcr alle Beteiligten bringen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die UBS und die Credit Suisse stehen vor einer Fusion: UBS-CEO Ralph Hamers ist f\u00fcr die Aufgabe unvorbereitet, Colm Kelleher k\u00f6nnte der neue CEO der Super-Bank sein. \n2. Die CS steht unter Druck, nachdem sie Milliardenbussen bezahlt hat und ein ungel\u00f6ster Rechtsfall in Frankreich droht. \n3. Ein Zusammengehen der beiden Grossbanken w\u00fcrde ein St\u00f6rpotenzial f\u00fcr die Finanzm\u00e4rkte bedeuten, doch UBS k\u00f6nnte einen Gewinn erzielen.","five_letter_word_list":["f\u00fchrt","wurde","jahre","jetzt","durch","alles","logos","einer","woche","gegen","tiefe","k\u00fcrze","viele","nicht","einen","einem","w\u00e4ren","haben","zudem","angst","frage","steht","ralph","diese","immer","wegen","l\u00e4uft","heute","neuen","sonst","ihrer","einst","rolle","keine","hinzu","damit","kommt","weiss","innen","liegt","thema","l\u00f6hne","gross","summe","denen","wof\u00fcr","genau","klein","alten","wolle","seine","ber\u00e4t","teuer","dabei","ihren","tisch","h\u00e4tte","w\u00fcrde","waren","n\u00f6tig","gelte","ernst","l\u00e4sst","stark","allem","m\u00e4der","etwas","macht","b\u00f6rse","hohen","preis","sechs","kauft"],"qa_list":["Wer wird h\u00f6chstwahrscheinlich die neue Schweizer Super-Bank leiten?","Ralph Hamers, der derzeitige CEO der UBS","Michael Klein, der ehemalige Verwaltungsrat der Credit Suisse","Colm Kelleher, der ehemalige Pr\u00e4sident der UBS"],"lead":"Die Credit Suisse wurde vom Management \u00fcber Jahre ausgeh\u00f6hlt. Jetzt bleibt nur noch die \u00dcbernahme durch die UBS. Alles zur Kapitulation der zweitgr\u00f6ssten Schweizer Bank.","originaltext":"M\u00f6glicher UBS-CS-Deal. Wer f\u00fchrt die neue Schweizer Super-Bank? Die Credit Suisse wurde vom Management \u00fcber Jahre ausgeh\u00f6hlt. Jetzt bleibt nur noch die \u00dcbernahme durch die UBS. Alles zur Kapitulation der zweitgr\u00f6ssten Schweizer Bank. Logos von UBS und Credit Suisse in Z\u00fcrich. Am Ende \u00fcberrascht nur noch die Geschwindigkeit. Innerhalb von einer Woche wurde die stolze Credit Suisse von den internationalen Finanzm\u00e4rkten abgeschossen. Spekulanten wetteten Milliarden gegen die CS-Aktien und liessen sie in die Tiefe sausen. Innert K\u00fcrze ging jegliches Vertrauen in die Bank verloren, viele Anleihen der Bank sind nicht einmal mehr die H\u00e4lfte wert, und die Risikozuschl\u00e4ge f\u00fcr Kredite an die CS stiegen auf \u00fcber 12 Prozent. Das heisst, die CS muss f\u00fcr einen Kredit mehr bezahlen als ein Arbeitsloser f\u00fcr einen Kleinkredit, 10-mal mehr als die UBS und 15-mal mehr als eine Kantonalbank. Das Vertrauen ist weg. Die Kunden ziehen zu Tausenden ihr Geld ab. Letzte Woche flossen nochmals Kundengelder in Milliardenh\u00f6he ab, nachdem bereits letztes Jahr Kundengelder in der H\u00f6he von 123 Milliarden Franken aus der Bank flossen. Selbst aus den CS-Fonds, die nicht einmal von einem Konkurs betroffen w\u00e4ren, haben die Kunden mehr als 450 Millionen Dollar abgezogen. Zudem haben mehrere grosse internationale Banken ihre Gesch\u00e4fte mit der Credit Suisse eingeschr\u00e4nkt. Da n\u00fctzten nicht einmal mehr 50 Milliarden Franken Kredit von der Nationalbank. Alle haben Angst vor dem Kollaps. F\u00fcr eine Bank in diesem Zustand bleibt nur noch die Kapitulation. Das heisst in diesem Fall die \u00dcbernahme durch die UBS. Gesucht: Ein Super-Chef. Bis sp\u00e4testens Montag in der Fr\u00fch muss klar sein, wie die neue Schweizer Super-Bank aussieht. Und da stellt sich zuerst einmal die Frage, wer wird das neue Konstrukt leiten? Nat\u00fcrlich wird es jemand von der UBS sein, alles andere w\u00e4re absurd. Doch bei der UBS steht im Moment mit dem 57-j\u00e4hrigen Ralph Hamers ein Mann an der Spitze, der f\u00fcr diese Aufgabe nicht vorbereitet ist. Hamers ist als ehemaliger Chef der ING ein Retail-Banker. Er versteht viel von der Digitalisierung des Bankgesch\u00e4fts und vom Verkehr mit den Kunden, aber nichts vom Investmentbanking und auch nichts vom Privatkundengesch\u00e4ft mit den Superreichen. Das aber muss er zwingend, denn die Credit Suisse hat ein grosses Investmentbanking mit riesigen Problemen. Ein weiteres Handicap f\u00fcr Hamers ist, dass gegen ihn in den Niederlanden immer noch ein Strafverfahren wegen Geldw\u00e4scherei l\u00e4uft. Es ist nicht ausgeschlossen, dass er in n\u00e4chster Zeit angeklagt wird. Colm Kelleher, heute Pr\u00e4sident der UBS. Ist er ab morgen der CEO der neuen Schweizer Super-Bank? Auch sonst gibt es im Management der UBS niemanden, der auf eine solche Monsterfusion vorbereitet w\u00e4re. Allerdings bringt UBS-Verwaltungsratspr\u00e4sident Colm Kelleher die n\u00f6tige Erfahrung mit. Der geb\u00fcrtige Ire, bis zu seinem R\u00fcckzug 2019 die Nummer zwei von Morgan Stanley, ist ein krisenerprobter Banker. Als Finanzchef der Wallstreet-Bank war der 65-J\u00e4hrige w\u00e4hrend der Finanzkrise f\u00fcr die drastische Verkleinerung ihrer Bilanz und die Verhandlung einer Finanzspritze in Milliardenh\u00f6he verantwortlich. Der studierte Historiker mit Abschluss der Universit\u00e4t Oxford zog einst als alternativen Karriereweg eine Professur in byzantinischer Geschichte in Betracht. Dieses Interesse k\u00f6nnte er in Zukunft noch brauchen. Spekuliert wird zudem \u00fcber eine Rolle von Philipp Hildebrand, dem ehemaligen Nationalbankchef. Gerangel um die Risiken. Die UBS hat in den letzten Jahren die meisten ihrer Rechtsrisiken bereinigt. Sie hat Milliardenbussen bezahlt, und ausser einem nach wie vor ungel\u00f6sten Rechtsfall in Frankreich, der sie wohl noch 2 Milliarden Franken kosten wird, gibt es keine Altlasten. Nicht so bei der Credit Suisse. Die hat offene Verfahren zuhauf. Das Debakel der Greensill-Fonds wird sie sicher eine Milliarde kosten, der Betrugsfall um den georgischen Oligarchen und Politiker Bidsina Iwanischwili wohl mehr als 500 Millionen. Hinzu kommen Skandale um Kredite an Mo\u00e7ambique und Dutzende weitere laufende Verfahren. Die Investmentbank ist das gr\u00f6sste Risiko. Damit hat die CS immer wieder Milliardenverluste eingefahren, etwa vor zwei Jahren, als sie bei Archegos 5 Milliarden Franken verlor. Was noch alles kommt, weiss niemand, laut der Revisionsstelle ist nicht einmal klar, ob im Gesch\u00e4ftsbericht alle Risiken richtig abgebildet sind. Eine m\u00f6gliche L\u00f6sung k\u00f6nnte der UBS-Rettungsplan von 2008 bieten. Damals hat die Nationalbank Ramschhypotheken in der H\u00f6he von \u00fcber 60 Milliarden Franken \u00fcbernommen. Diskutiert wird auch eine Staatsgarantie. Die Abzocker-Mentalit\u00e4t: Bank ist von innen ausgeh\u00f6hlt. Dass es der CS sehr schlecht geht, das liegt nicht zuletzt an der Mentalit\u00e4t des Managements. Nun sind die Managerl\u00f6hne, gerade bei den Banken, seit Jahren ein Thema. Nirgendwo sonst ist jedoch das Missverh\u00e4ltnis der ausbezahlten L\u00f6hne samt Boni und den Verlusten so gross wie bei der Credit Suisse. In der Summe wurden in den letzten zehn Jahren 32 Milliarden Franken Boni ausbezahlt, w\u00e4hrend die Bank in dieser Periode 3,2 Milliarden Franken Verlust schrieb. Die Bank leistete sich auch letztes Jahr noch 1557 sogenannte \u00abRisk Takers\u00bb, denen sie im Schnitt eine Million Franken auszahlte. Wof\u00fcr genau, ist nicht erkennbar, die Summe von 1,5 Milliarden Franken, die sie diesen \u00abRisk Takers\u00bb \u00fcberweist, ist seit Jahren konstant, egal, ob die Bank Gewinn oder Verlust schreibt. Was passiert mit Michael Klein und der alten CS-F\u00fchrung? Als die Credit-Suisse-F\u00fchrung letzten Sommer bekannt gab, sie wolle die Investmentbank verkleinern, gab sie auch bekannt, dass der damalige Verwaltungsrat Michael Klein diesen Teil in Zukunft f\u00fchren soll. Mittlerweile wurde bekannt, dass sich Michael Klein auch privat an der CSFB beteiligen will, genauso wie Investoren aus Saudiarabien. F\u00fcr 175 Millionen Franken hat die CS Klein seine Privatfirma abgekauft, und nochmals 10 Millionen Franken erhielt Klein, weil er die CS seit letztem Herbst ber\u00e4t. Nach der UBS-\u00dcbernahme braucht es diesen Deal nicht mehr. Weniger teuer, aber wohl mindestens f\u00fcr den Moment noch wichtig ist das \u00fcbrige F\u00fchrungspersonal der CS. Denn f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate m\u00fcssen die Banken noch getrennt gef\u00fchrt werden. Ulrich K\u00f6rner, der bisher die Sanierung der CS leitete, d\u00fcrfte also noch dabei bleiben. Axel Lehmann, der Verwaltungsratspr\u00e4sident, k\u00f6nnte in den neuen, fusionierten Verwaltungsrat kommen. Wie geht das mit dem Wettbewerbsrecht? Die Idee einer Fusion zwischen UBS und Credit Suisse ist nicht neu. Bereits 2008, als die UBS durch US-Ramschhypotheken ins Taumeln geraten war, wurde das zum Thema \u2013 allerdings in umgekehrter Rangordnung. Kurz vor dem damaligen Rettungspaket in der H\u00f6he von rund 60 Milliarden Franken pr\u00fcfte die Credit Suisse ein Zusammengehen mit der UBS. Aber: \u00abAls die beiden Banken uns ihren Fusionsplan pr\u00e4sentierten, wischten wir den innerhalb von zehn Minuten wieder vom Tisch\u00bb, sagt der ehemalige Bankenaufseher Daniel Zuberb\u00fchler. Angesichts der damaligen Turbulenzen in der Finanzkrise w\u00e4re ein Zusammenschluss der Credit Suisse mit einer todkranken UBS nicht vertrauensbildend gewesen. Ein Zusammenschluss der beiden Banken h\u00e4tte zudem einen Riesen geschaffen, der nicht h\u00e4tte scheitern d\u00fcrfen. Das gilt auch gut 15 Jahre sp\u00e4ter. Der Bankensektor hat in der Schweiz bereits heute im Verh\u00e4ltnis zur Wirtschaftsleistung ein viel gr\u00f6sseres Gewicht als in anderen L\u00e4ndern. Ein Zusammengehen der beiden Grossbanken w\u00fcrde das Problem versch\u00e4rfen. Gem\u00e4ss Kartellgesetz m\u00fcssen Fusionen der Wettbewerbskommission gemeldet werden, wenn die beteiligten Unternehmen einen Umsatz von insgesamt mindestens 2 Milliarden Franken erwirtschaften. Diesen Wert \u00fcbertreffen die beiden Grossbanken locker. Die Credit Suisse hat im vergangenen Jahr einen Ertrag von 14,9 Milliarden Franken erwirtschaftet, bei der UBS waren es 34,6 Milliarden Dollar. Ob die Wettbewerbskommission bereits eingebunden ist, kommentiert sie nicht. Rechtlich ist die Fusion zweier Banken ein Sonderfall. Laut Gesetz kann die Finanzmarktaufsicht bei Zusammenschl\u00fcssen von Banken, die sie zum Schutz von Gl\u00e4ubigern als notwendig erachtet, die Beurteilung an sich ziehen. Die Wettbewerbskommission w\u00fcrde dann nur zu einer Stellungnahme eingeladen. F\u00fcr die Schweizer Firmen sind zwei Grossbanken nicht zwingend n\u00f6tig, ein Konkurs ist aber undenkbar Ein Weiter wie bis jetzt scheint f\u00fcr die Credit Suisse ausgeschlossen. \u00abDie Credit Suisse kann man nicht sich selbst \u00fcberlassen\u00bb, sagt Daniel Zuberb\u00fchler. \u00abSie ist immer noch too big to fail.\u00bb Es sei jedoch nicht zwingend n\u00f6tig, dass es in der Schweiz zwei international t\u00e4tige Grossbanken gibt. Was es m\u00f6glichst zu vermeiden gelte, sei ein Schaden f\u00fcr das Finanzsystem und die Volkswirtschaft. Dem stimmt Ernst Baltensperger, emeritierter Wirtschaftsprofessor an der Universit\u00e4t Bern, zu: \u00abEs h\u00e4tte ein sehr grosses St\u00f6rpotenzial f\u00fcr die Finanzm\u00e4rkte, wenn man eine Bank wie die Credit Suisse untergehen l\u00e4sst \u2013 nicht nur f\u00fcr die Schweiz, sondern international.\u00bb Die Credit Suisse ist international stark vernetzt. W\u00fcrde sie untergehen, h\u00e4tte dies laut Baltensperger das Potenzial, eine grosse Finanzkrise auszul\u00f6sen. Die Schweizer Wirtschaft h\u00e4tte zwar lieber mehrere Grossbanken in der Schweiz. \u00abVor allem f\u00fcr mittelgrosse Unternehmen w\u00e4re dies wichtig\u00bb, sagt Christoph M\u00e4der, Pr\u00e4sident des Unternehmensdachverbands Economiesuisse. Dass Firmenkunden f\u00fcr ihre Bed\u00fcrfnisse aus mehr als einem Anbieter ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, sei wichtig. Bei den ganz grossen Konzernen sei das etwas weniger entscheidend, weil diese es gewohnt sind, mit internationalen Bankenkonsortien zu arbeiten. Kleinere Firmen f\u00e4nden bei Kantonal- und Regionalbanken gen\u00fcgend Alternativen. F\u00fcr das Schweizer Gewerbe bef\u00fcrchtet Hans-Ulrich Bigler, Direktor des Schweizerischen Gewerbeverbandes, aber kaum Schaden. Sorgen macht sich Bigler aber um die Arbeitspl\u00e4tze und Kundenbeziehungen der Bank. Angst um die Arbeitspl\u00e4tze, Hoffnung f\u00fcr die Aktion\u00e4re. Eine Fusion zwischen der UBS und der CS wird den Verlust von vielen Arbeitspl\u00e4tzen bedeuten. Allgemein wird von etwa 10\u2019000 Stellen gesprochen, die abgebaut werden. Ein Hoffnungsschimmer f\u00fcr sie w\u00e4re, wenn die Wettbewerbskommission darauf bestehen w\u00fcrde, dass die UBS die CS-Schweiz mittelfristig wieder verkauft oder an die B\u00f6rse bringt. Kurzfristig ist dies nicht m\u00f6glich, weil alle Kunden auf derselben IT-Plattform verbucht sind. L\u00e4ngerfristig k\u00f6nnten aber die Schweizer Kunden durchaus ausgegliedert werden, und rechtlich besteht bereits die CS-Schweiz AG, und die ist profitabel. Die bisherigen CS-Aktion\u00e4re k\u00f6nnen zwar von der UBS keinen hohen Preis erwarten, sechs CS-Aktien braucht es beim aktuellen Kurs f\u00fcr eine UBS-Aktie. Allerdings kann die UBS darauf hoffen, dass sie aus der Fusion einen Gewinn macht. Immerhin kauft sie sich f\u00fcr gerade mal 7 Milliarden Franken rund 40 Milliarden Eigenkapital. Da kann noch der eine oder andere Rechtsfall kommen, am Schluss k\u00f6nnten alle profitieren. ","title":"Wer f\u00fchrt die neue Schweizer Super-Bank?","titleheader":"M\u00f6glicher UBS-CS-Deal","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Credit Suisse steht vor m\u00f6glicher \u00dcbernahme durch UBS aufgrund von Vertrauensverlust und massiven Geldabfl\u00fcssen.\n- Die F\u00fchrung der neuen Super-Bank ist noch unklar, UBS-Verwaltungsratspr\u00e4sident Colm Kelleher wird als m\u00f6glicher Kandidat gehandelt.\n- Eine Fusion k\u00f6nnte den Verlust von 10.000 Arbeitspl\u00e4tzen bedeuten, aber auch Gewinnchancen f\u00fcr Aktion\u00e4re beider Banken bieten.","text_api_keynotes_07_256":"- Die Credit Suisse wurde vom Management \u00fcber Jahre ausgeh\u00f6hlt und bleibt nun nur noch die \u00dcbernahme durch die UBS.\n- F\u00fcr die Fusion muss schnell ein neuer Chef gefunden werden, wobei UBS-Verwaltungsratspr\u00e4sident Colm Kelleher als krisenerprobter Banker gelten k\u00f6nnte.\n- Die Wettbewerbskommission m\u00fcsste bei einer Fusion eingeschaltet werden, da die beiden Banken einen Umsatz von insgesamt mindestens 2 Milliarden Franken erwirtschaften.","qa_list_gpt4":["Wer wird voraussichtlich die neue Schweizer Super-Bank nach einer m\u00f6glichen \u00dcbernahme der Credit Suisse durch die UBS leiten?","Ralph Hamers, der aktuelle CEO der UBS","Michael Klein, der ehemalige Verwaltungsrat der Credit Suisse","Colm Kelleher, der aktuelle Pr\u00e4sident der UBS"],"flesch":[54.25,69.55,65.25,51.85,45.9,64.65]},{"_id":"6429805ea9d504ce92eb6423","aid":149334917538,"author":"Mischa Aebi","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":621.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/russischer-botschafter-man-kann-der-aussage-bersets-nur-zustimmen-149334917538","own":"Druck auf die Neutralit\u00e4t. Russischer Botschafter: \u00abMan kann der Aussage Bersets nur zustimmen\u00bb Nachdem der US-Botschafter die Schweiz \u00f6ffentlich aufforderte, die Wiederausfuhr von Waffen zuzulassen, schaltet sich nun auch der russische ein. Die Schweiz solle die Wiederausfuhr von Waffen erlauben, ungeachtet ihrer Neutralit\u00e4t. Jetzt schl\u00e4gt der russische Botschafter Sergei Garmonin zur\u00fcck. Die Schweiz sei nicht das einzige Land, das unter starkem Druck der USA stehe. Russischer Botschafter sieht sich durch Berset best\u00e4tigt. Garmonin sagt: \u00abMan kann der Aussage Bersets nur zustimmen. Russland anerkennt Schweiz weiterhin nicht als neutrales Land. Obwohl die Russen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Bersets Aussage haben und auch anerkennen, dass die Schweiz keine Waffenlieferungen in die Ukraine erlaubt, geben sie in einem Punkt nicht nach: F\u00fcr Russland ist die Schweiz weiterhin kein neutrales Land mehr. Daran habe sich nichts ge\u00e4ndert, sagt nun der russische Botschafter. ","lexrank_sumy":"Druck auf die Neutralit\u00e4t. Russischer Botschafter: \u00abMan kann der Aussage Bersets nur zustimmen\u00bb Nachdem der US-Botschafter die Schweiz \u00f6ffentlich aufforderte, die Wiederausfuhr von Waffen zuzulassen, schaltet sich nun auch der russische ein. Bundespr\u00e4sident Alain Berset und der russische Botschafter Sergei Garmonin bei der \u00dcberbringung der Neujahrsgr\u00fcsse durch das Diplomatische Corps im Januar 2023. Zuerst forderte US-Botschafter Scott Miller in einem Interview in der NZZ mehr Einsatz im Kampf gegen den von Russland angezettelten Krieg in der Ukraine. Er wirft den USA vor, die Schweiz zu erpressen. Er halte es f\u00fcr \u00abunangemessen\u00bb, dass der US-Botschafter die Schweiz \u00ab\u00f6ffentlich belehrt oder ihr sogar vorwirft, ihre Aussenpolitik, insbesondere die Sanktionspolitik, stimme nicht mit den Vorstellungen aus Washington \u00fcberein\u00bb. \u00abWashington klammert sich an seine Rolle als Hegemon und weigert sich, die multipolare Realit\u00e4t zu akzeptieren.\u00bb Nach Garmonins Interpretation versuchen die USA noch mehr: \u00abZwischen den Zeilen des Interviews liest man Erpressung und den Versuch, sich in die inneren Angelegenheiten einzumischen\u00bb, sagt er zu den Aussagen des US-Botschafters. In der Tat haben der Kriegsrausch und die Idee, Russland eine Niederlage auf dem Schlachtfeld zuzuf\u00fcgen, das Denken der Machteliten des sogenannten kollektiven Westens so sehr gepr\u00e4gt, dass es oft scheint, als h\u00e4tten sie keinen gesunden Menschenverstand mehr.\u00bb Unerw\u00e4hnt bleibt in Garmonins Stellungnahme, dass Russland als Angreifer verantwortlich f\u00fcr den Krieg in der Ukraine ist. Obwohl die Russen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Bersets Aussage haben und auch anerkennen, dass die Schweiz keine Waffenlieferungen in die Ukraine erlaubt, geben sie in einem Punkt nicht nach: F\u00fcr Russland ist die Schweiz weiterhin kein neutrales Land mehr. Deshalb schliesst Garmonin nach wie vor aus, dass die Schweiz die Ukraine in Russland diplomatisch vertritt. Daran habe sich nichts ge\u00e4ndert, sagt nun der russische Botschafter. ","text_api_simple_words_07_512":"Die USA und Russland versuchen, die Schweiz zu beeinflussen. Der US-Botschafter fordert, dass die Schweiz Waffen an Russland liefern soll, obwohl sie neutral sein muss. Der russische Botschafter beschuldigt die USA, die Schweiz zu erpressen und sich in ihre Angelegenheiten einzumischen. Er sagt, dass die Schweizer Politiker auch gegen die Einmischung der USA sind. Die Schweiz hat eine Vereinbarung mit der Ukraine getroffen, aber Russland erkennt die Schweiz nicht mehr als neutrales Land an.","text_api_normal_words_05_512":"Die USA und Russland versuchen, die Schweiz zu beeinflussen. Der US-Botschafter in der Schweiz hatte die Schweiz \u00f6ffentlich aufgefordert, die Wiederausfuhr von Waffen zuzulassen, um den von Russland angezettelten Krieg in der Ukraine zu bek\u00e4mpfen. Der russische Botschafter kritisiert nun die USA und wirft ihnen vor, die Schweiz zu erpressen. Er sieht in den \u00c4u\u00dferungen des US-Botschafters einen Versuch, sich in die inneren Angelegenheiten der Schweiz einzumischen. Der russische Botschafter sieht sich durch \u00c4u\u00dferungen des Schweizer Bundespr\u00e4sidenten best\u00e4tigt und betont, dass diverse Schweizer Politiker die Einmischung der USA ebenso kritisch sehen wie er. Die USA betonen, dass sie die Neutralit\u00e4t der Schweiz respektieren, aber Russland erkennt die Schweiz weiterhin nicht als neutrales Land an.","text_api_child_09_350":"Die USA und Russland versuchen die Schweiz zu beeinflussen. Der US-Botschafter forderte die Schweiz dazu auf, die Ausfuhr von Waffen in die Ukraine zuzulassen, was gegen die Neutralit\u00e4t der Schweiz versto\u00dfen w\u00fcrde. Der russische Botschafter wirft den USA nun vor, die Schweiz zu erpressen und sich in ihre Angelegenheiten einzumischen. Er ist der Meinung, dass die Schweiz nicht das einzige Land ist, das unter dem Druck der USA steht. Er sieht sich durch eine Aussage des Bundespr\u00e4sidenten Alain Berset best\u00e4tigt, der gewisse Kreise in einem Kriegsrausch sieht. Die Schweiz hat aber auch Unterst\u00fctzer in dieser Angelegenheit. Der russische Botschafter gibt jedoch an, dass Russland die Schweiz nicht mehr als neutrales Land anerkennt und sich auch nicht von ihr in der Ukraine diplomatisch vertreten lassen wird.","text_api_keynotes_07_350":"1. Der russische Botschafter hat auf die \u00c4u\u00dferungen des US-Botschafters reagiert und wirft den USA vor, die Schweiz zu erpressen.\n2. Der russische Botschafter sieht sich von der Aussage von Bundespr\u00e4sident Alain Berset best\u00e4tigt, dass gewisse Kreise sich in einem Kriegsrausch befinden.\n3. Auch in der SVP gibt es Kritik an den Druckversuchen des US-Botschafters.\n4. Die USA betonen, dass sie seit langem die Neutralit\u00e4t der Schweiz respektieren, auch nach dem Einmarsch Russlands in die Ukraine.\n5. Russland erkennt die Schweiz weiterhin nicht als neutrales Land an und schlie\u00dft aus, dass die Schweiz die Ukraine in Russland diplomatisch vertritt.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der russische Botschafter Sergei Garmonin sieht die USA als Hegemon, die versuchen die Schweiz zu beeinflussen und zu erpressen.\n2. Der US-Botschafter forderte die Schweiz auf, die Wiederausfuhr von Waffen zuzulassen, was der russische Botschafter als \"unangemessen\" bezeichnet. \n3. Russland wird die Schweiz weiterhin nicht als neutrales Land anerkennen und auf die Vereinbarung mit der Ukraine nicht eintreten.","five_letter_word_list":["druck","alain","durch","corps","scott","einem","kampf","gegen","krieg","solle","ihrer","jetzt","wirft","halte","sogar","nicht","seine","rolle","liest","unter","stehe","einer","schon","lange","hatte","hielt","zudem","m\u00fcsse","sagte","krise","sieht","sehen","deren","haben","ortet","herrn","franz","waren","daran","einen","keine","geben","punkt"],"qa_list":["Welche Aussage des russischen Botschafters wird von Bundespr\u00e4sident Alain Berset unterst\u00fctzt? \n","Der US-Botschafter kritisiert die Schweizer Aussenpolitik zu Recht.","Die Schweiz ist nicht neutral und unterst\u00fctzt indirekt Russland.","Gewisse Kreise befinden sich \"in einem Kriegsrausch\"."],"lead":"Nachdem der US-Botschafter die Schweiz \u00f6ffentlich aufforderte, die Wiederausfuhr von Waffen zuzulassen, schaltet sich nun auch der russische ein.\u00a0 ","originaltext":"Druck auf die Neutralit\u00e4t. Russischer Botschafter: \u00abMan kann der Aussage Bersets nur zustimmen\u00bb Nachdem der US-Botschafter die Schweiz \u00f6ffentlich aufforderte, die Wiederausfuhr von Waffen zuzulassen, schaltet sich nun auch der russische ein. Bundespr\u00e4sident Alain Berset und der russische Botschafter Sergei Garmonin bei der \u00dcberbringung der Neujahrsgr\u00fcsse durch das Diplomatische Corps im Januar 2023. Die Grossm\u00e4chte USA und Russland versuchen zunehmend, die Schweiz zu beeinflussen. Zuerst forderte US-Botschafter Scott Miller in einem Interview in der NZZ mehr Einsatz im Kampf gegen den von Russland angezettelten Krieg in der Ukraine. Die Schweiz solle die Wiederausfuhr von Waffen erlauben, ungeachtet ihrer Neutralit\u00e4t. Jetzt schl\u00e4gt der russische Botschafter Sergei Garmonin zur\u00fcck. Er wirft den USA vor, die Schweiz zu erpressen. F\u00fcr Garmonin ist Millers Angriff auf die Schweiz ein gefundenes Fressen. Er halte es f\u00fcr \u00abunangemessen\u00bb, dass der US-Botschafter die Schweiz \u00ab\u00f6ffentlich belehrt oder ihr sogar vorwirft, ihre Aussenpolitik, insbesondere die Sanktionspolitik, stimme nicht mit den Vorstellungen aus Washington \u00fcberein\u00bb. \u00abWashington klammert sich an seine Rolle als Hegemon und weigert sich, die multipolare Realit\u00e4t zu akzeptieren.\u00bb Nach Garmonins Interpretation versuchen die USA noch mehr: \u00abZwischen den Zeilen des Interviews liest man Erpressung und den Versuch, sich in die inneren Angelegenheiten einzumischen\u00bb, sagt er zu den Aussagen des US-Botschafters. Die Schweiz sei nicht das einzige Land, das unter starkem Druck der USA stehe. \u00abWashington klammert sich an seine Rolle als Hegemon in einer Welt, die es als unipolar ansieht, und weigert sich, die multipolare Realit\u00e4t zu akzeptieren, die es schon lange gibt\u00bb, sagt Garmonin. US-Botschafter Miller hatte der Schweiz vorgeworfen, durch das Ausfuhrverbot Russland indirekt zu unterst\u00fctzen: \u00abVom Wiederausfuhrverbot profitiert der Aggressor Russland, welcher alle Prinzipien des internationalen Rechts verletzt.\u00bb Miller hielt zudem fest, die Schweiz m\u00fcsse viel mehr als die rund 8 Milliarden Franken russischer Verm\u00f6gen einfrieren. \u00abSie k\u00f6nnte 50 bis 100 Milliarden zus\u00e4tzlich blockieren\u00bb, sagte er und befand, die Schweiz sei bez\u00fcglich Neutralit\u00e4t in ihrer \u00abgr\u00f6ssten Krise seit dem Zweiten Weltkrieg\u00bb. Russischer Botschafter sieht sich durch Berset best\u00e4tigt. Der russische Botschafter ist \u00fcberzeugt, dass diverse Schweizer Politiker die Einmischung der USA ebenso kritisch sehen wie er. Insbesondere die umstrittene \u00c4usserung von Bundespr\u00e4sident Alain Berset, gewisse Kreise bef\u00e4nden sich \u00abin einem Kriegsrausch\u00bb, interpretiert er als Kritik an den Amerikanern und deren Verb\u00fcndeten. Garmonin sagt: \u00abMan kann der Aussage Bersets nur zustimmen. In der Tat haben der Kriegsrausch und die Idee, Russland eine Niederlage auf dem Schlachtfeld zuzuf\u00fcgen, das Denken der Machteliten des sogenannten kollektiven Westens so sehr gepr\u00e4gt, dass es oft scheint, als h\u00e4tten sie keinen gesunden Menschenverstand mehr.\u00bb Unerw\u00e4hnt bleibt in Garmonins Stellungnahme, dass Russland als Angreifer verantwortlich f\u00fcr den Krieg in der Ukraine ist. Auch in der SVP ortet der russische Botschafter Mitstreiter in dieser Angelegenheit, weil sie die Druckversuche des US-Botschafters kritisierten: \u00abLaut den j\u00fcngsten Artikeln in der Schweizer Presse haben die \u00c4usserungen von Herrn Miller bei vielen eine negative Reaktion hervorgerufen. Insbesondere Nationalrat Thomas Aeschi und der Pr\u00e4sident der Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats Franz Gr\u00fcter haben sich ausdr\u00fccklich dazu ge\u00e4ussert\u00bb, sagt Garmonin. Russland anerkennt Schweiz weiterhin nicht als neutrales Land. Die US-Botschaft in Bern bekr\u00e4ftigt nun, dass die Kommentare Millers kein Sololauf waren. Miller habe die \u00abAnsichten der US-Regierung wiedergegeben\u00bb, heisst es auf Anfrage. Die Botschaft betont zudem, dass die USA \u00abseit langem\u00bb die Neutralit\u00e4t der Schweiz respektierten, und daran habe sich auch \u00abdurch den brutalen Einmarsch Russlands in die Ukraine nichts ge\u00e4ndert\u00bb. Schon vor dem Krieg h\u00e4tten die USA mit der Schweiz \u00abeinen konsequenten und offenen Dialog\u00bb \u00fcber die Bedeutung der Wahrung der europ\u00e4ischen Sicherheit und der Unterst\u00fctzung der Ukraine gef\u00fchrt. Obwohl die Russen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Bersets Aussage haben und auch anerkennen, dass die Schweiz keine Waffenlieferungen in die Ukraine erlaubt, geben sie in einem Punkt nicht nach: F\u00fcr Russland ist die Schweiz weiterhin kein neutrales Land mehr. Deshalb schliesst Garmonin nach wie vor aus, dass die Schweiz die Ukraine in Russland diplomatisch vertritt. Die Schweiz hat letztes Jahr eine entsprechende Vereinbarung mit der Ukraine getroffen. Russland ist jedoch nicht darauf eingetreten. Daran habe sich nichts ge\u00e4ndert, sagt nun der russische Botschafter. ","title":"Russischer Botschafter: \u00abMan kann der Aussage Bersets nur zustimmen\u00bb","titleheader":"Druck auf die Neutralit\u00e4t","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Russischer Botschafter Sergei Garmonin wirft den USA vor, die Schweiz zu erpressen und sich in ihre inneren Angelegenheiten einzumischen.\n- Garmonin stimmt der Aussage von Bundespr\u00e4sident Alain Berset zu, dass gewisse Kreise \"in einem Kriegsrausch\" sind.\n- Trotz Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Bersets Aussage und Anerkennung der Schweizer Waffenlieferungsverbote, betrachtet Russland die Schweiz weiterhin nicht als neutrales Land.","text_api_keynotes_07_256":"- Der russische Botschafter best\u00e4tigt die Aussage von Bundespr\u00e4sident Alain Berset, dass gewisse Kreise sich \"in einem Kriegsrausch\" bef\u00e4nden und interpretiert diese als Kritik an den USA und deren Verb\u00fcndeten.\n- Die Grossm\u00e4chte USA und Russland versuchen zunehmend, die Schweiz zu beeinflussen und die Schweiz steht bez\u00fcglich ihrer Neutralit\u00e4t in einer grossen Krise.\n- Der russische Botschafter wirft den USA vor, die Schweiz zu erpressen und sich in ihre inneren Angelegenheiten einzumischen. Russland erkennt die Schweiz weiterhin nicht als neutrales Land an und schliesst aus, dass sie die Ukraine in Russland diplomatisch vertritt.","qa_list_gpt4":["Was kritisiert der russische Botschafter Sergei Garmonin an den Aussagen des US-Botschafters Scott Miller zur Schweiz und ihrer Neutralit\u00e4t?","Garmonin lobt Millers Forderung nach mehr Engagement der Schweiz im Kampf gegen den Krieg in der Ukraine.","Garmonin unterst\u00fctzt die Idee, dass die Schweiz ihre Neutralit\u00e4t aufgeben und sich im Ukraine-Konflikt auf die Seite der USA stellen sollte.","Garmonin wirft den USA vor, die Schweiz zu erpressen und unangemessen \u00f6ffentlich zu belehren, weil ihre Aussenpolitik nicht mit den Vorstellungen aus Washington \u00fcbereinstimme."],"flesch":[49.95,61.1,47.25,65.75,49.85,62.65]},{"_id":"6429805fa9d504ce92eb645c","aid":514343360708,"author":"Sabrina Bundi","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":732.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/ich-habe-angst-um-meinen-job-514343360708","own":"Stimmungsbild bei der CS in Z\u00fcrich. \u00abIch habe Angst um meinen Job\u00bb Die K\u00f6pfe der CS-Angestellten am grossen Standort Uetlihof sind gesenkt, am Paradeplatz werden Erinnerungsfotos geknipst. Ein Augenschein am Tag 1 nach der historischen \u00dcbernahme. Auch wenn sie nicht viel sagen, die gemischten Gef\u00fchle der Mitarbeitenden am Uetlihof in Z\u00fcrich sind sp\u00fcrbar \u2013 von Gleichg\u00fcltigkeit und Wut bis hin zu Angst. So kommt es einem an diesem denkw\u00fcrdigen Montagmorgen vor dem Uetlihof vor. 5500 Personen arbeiten an diesem Standort f\u00fcr die Credit Suisse. Und er hat Angst, \u00abdass ich bald meinen Job verlieren k\u00f6nnte\u00bb. \u00abEs kann jetzt jeden erwischen\u00bb, sagt eine CS-Mitarbeiterin vor dem Uetlihof gegen\u00fcber SRF. \u00abSolange das Logo noch dran ist\u2026\u00bb Vor dem prunkvollen Hauptsitz der Credit Suisse am Paradeplatz ist die Stimmung anders. Sie machen ein Foto der CS, \u00absolange das Logo noch dran ist\u00bb, sagt ein junger Mann, der soeben die Handykamera gez\u00fcckt hat. Vor der CS-Filiale am Paradeplatz mischen sich Neugierige, Kundinnen und Mitarbeitende. Was passiert mit dem Arbeitsplatz Z\u00fcrich. (Lesen Sie dazu auch: Kanton und Stadt Z\u00fcrich \u00e4ussern sich zum Fall CS). \u00abMan ist auch etwas selber schuld, wenn man immer noch f\u00fcr die CS arbeitet\u00bb, oder: \u00abDie meisten, die bei einer Bank arbeiten, werden wohl nicht sofort arm werden, wenn sie jetzt ihren Job verlieren.\u00bb Die CS \u00abist f\u00fcr Sie da\u00bb Bis dahin werde die CS ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit wie gewohnt fortsetzen. ","lexrank_sumy":"Stimmungsbild bei der CS in Z\u00fcrich. \u00abIch habe Angst um meinen Job\u00bb Die K\u00f6pfe der CS-Angestellten am grossen Standort Uetlihof sind gesenkt, am Paradeplatz werden Erinnerungsfotos geknipst. Ein Augenschein am Tag 1 nach der historischen \u00dcbernahme. Auch wenn sie nicht viel sagen, die gemischten Gef\u00fchle der Mitarbeitenden am Uetlihof in Z\u00fcrich sind sp\u00fcrbar \u2013 von Gleichg\u00fcltigkeit und Wut bis hin zu Angst. \u00abKein Kommentar\u00bb ist oft die einzige Antwort. \u00dcbers Wochenende habe er von der Credit Suisse keine Informationen erhalten, auch mit seinen Arbeitskollegen habe er noch nicht pers\u00f6nlich gesprochen. Die hocken alle in ihren Villen und jetten herum, und wir, die 08\/15-Mitarbeiter, m\u00fcssen es jetzt ausb\u00fcgeln.\u00bb \u00abSolange das Logo noch dran ist\u2026\u00bb Vor dem prunkvollen Hauptsitz der Credit Suisse am Paradeplatz ist die Stimmung anders. Sie machen ein Foto der CS, \u00absolange das Logo noch dran ist\u00bb, sagt ein junger Mann, der soeben die Handykamera gez\u00fcckt hat. Kunde sei er zum Gl\u00fcck nicht. Vor der CS-Filiale am Paradeplatz mischen sich Neugierige, Kundinnen und Mitarbeitende. Er will wissen, \u00abwas jetzt mit meinen Batzen passiert, die ich mir mein Leben lang zusammengespart habe\u00bb. \u00abIch w\u00fcnschte mir schon, dass wir eine Konkurrenzsituation h\u00e4tten, das w\u00e4re aus Wettbewerbssicht besser.\u00bb Ein anderer Mann erg\u00e4nzt, dass der Verlust einer Grossbank gleichzeitig ein Gewinn f\u00fcr die kleineren Banken in Z\u00fcrich sein k\u00f6nnte. Er sagt: \u00abBei der Raiffeisen zum Beispiel stehen viele CS-Kunden jetzt schon Schlange.\u00bb Was passiert mit dem Arbeitsplatz Z\u00fcrich. Sorgen bereiten den Passanten auch die Folgen f\u00fcr den Arbeitsmarkt Z\u00fcrich. Ein Mann, der selber in der Finanzbranche t\u00e4tig ist, mutmasst: \u00abIch sch\u00e4tze, dass ungef\u00e4hr ein Viertel der CS-Belegschaft in Zukunft die Arbeit verlieren wird.\u00bb Ein zweiter Passant erwartet sogar, dass es die H\u00e4lfte der Arbeitenden treffen wird: \u00abDie haben ja jetzt durch die Fusion alles doppelt.\u00bb Und obwohl momentan einige freie Stellen in der Finanzbranche zu besetzen seien, \u00abso viele offene Stellen hat es dann doch nicht, dass alle wieder was finden\u00bb. Das Mitleid f\u00fcr die CS-Mitarbeitenden von den Personen am Paradeplatz am Montagmorgen h\u00e4lt sich allerdings in Grenzen. \u00abMan ist auch etwas selber schuld, wenn man immer noch f\u00fcr die CS arbeitet\u00bb, oder: \u00abDie meisten, die bei einer Bank arbeiten, werden wohl nicht sofort arm werden, wenn sie jetzt ihren Job verlieren.\u00bb In einem internen Schreiben, das Bloomberg vorliegt, schreibt die CS-Gesch\u00e4ftsleitung, dass Geh\u00e4lter und Boni, die noch ausst\u00e4nden, ausbezahlt w\u00fcrden. F\u00fcr die Kundinnen und Kunden bestehe kein Handlungsbedarf. ","text_api_simple_words_07_512":"Der Text beschreibt die Stimmung bei den Mitarbeitern der Credit Suisse in Z\u00fcrich nach der \u00dcbernahme durch die UBS. Viele Angestellte haben gemischte Gef\u00fchle, von Gleichg\u00fcltigkeit \u00fcber Wut bis hin zu Angst um ihren Job. Einige Mitarbeiter wollen nicht mit den Medien sprechen, andere \u00e4u\u00dfern ihren Frust \u00fcber die aktuelle und ehemalige F\u00fchrungsriege. Die Stimmung bei Kunden und Passanten am Paradeplatz ist anders, sie machen Fotos und \u00e4u\u00dfern sich teils kritisch zur Situation. Es wird spekuliert, dass viele Mitarbeiter ihren Job verlieren werden und dass dies Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt in Z\u00fcrich haben wird. Die Credit Suisse betont, dass sie weiterhin f\u00fcr ihre Kunden da sein wird und dass es f\u00fcr sie keinen Handlungsbedarf gibt.","text_api_normal_words_05_512":"Nach der historischen \u00dcbernahme der Credit Suisse durch die UBS sind die gemischten Gef\u00fchle der Mitarbeiter am Standort Uetlihof in Z\u00fcrich sp\u00fcrbar. Von Gleichg\u00fcltigkeit und Wut bis hin zu Angst reichen die Emotionen. Die Mitarbeiter sind besorgt um ihre Arbeitspl\u00e4tze, da sie bef\u00fcrchten, dass jede zweite Stelle gestrichen wird. Die Passanten am Paradeplatz sind hingegen gelassener, obwohl sie sich Sorgen um den Arbeitsmarkt machen. Die CS-Gesch\u00e4ftsleitung versichert, dass Geh\u00e4lter und Boni ausbezahlt werden und dass die Fusion f\u00fcr den Moment keine unmittelbaren Auswirkungen auf das Personal haben werde. Die CS selber publiziert ein Inserat, in dem sie ihre Kundinnen und Kunden dar\u00fcber informiert, dass die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit wie gewohnt fortgesetzt werde und kein Handlungsbedarf bestehe.","text_api_child_09_350":"Die Credit Suisse Bank hat eine andere Bank namens UBS gekauft und viele Leute in der Bank haben Angst um ihren Job. Am Hauptsitz der Bank in Z\u00fcrich gibt es viele Mitarbeiter, die traurig oder w\u00fctend sind oder sogar \"kein Kommentar\" sagen, wenn Reporter sie fragen, wie es ihnen geht. Einige Leute glauben, dass bis zu 50% der Mitarbeiter ihren Job verlieren k\u00f6nnten. Die Bank sagt jedoch, dass es im Moment keine Auswirkungen auf das Personal geben wird und dass sie weiterhin f\u00fcr ihre Kunden da sein wird. Viele Leute machen Fotos von der Bank, aber manche Kunden machen sich Sorgen um ihr Geld und fragen sich, was passieren wird. Es gibt auch Leute, die denken, dass andere Banken von der Situation profitieren k\u00f6nnten und dass es schwierig sein wird, einen neuen Job zu finden.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die Stimmung bei der Credit Suisse in Z\u00fcrich ist nach der \u00dcbernahme durch die UBS gemischt, von Gleichg\u00fcltigkeit und Wut bis hin zu Angst um den Job.\n2. Viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter weigern sich, \u00fcber ihre Arbeitssituation zu sprechen, w\u00e4hrend andere ihren Frust \u00fcber die aktuelle und ehemalige F\u00fchrungsriege ausdr\u00fccken.\n3. Die Passanten vor dem Hauptsitz der Credit Suisse am Paradeplatz sind vor allem neugierig, machen Fotos und \u00e4u\u00dfern sich unterschiedlich besorgt \u00fcber die Zukunft der Bank.\n4. Es wird erwartet, dass ein Viertel bis zu H\u00e4lfte der Belegschaft der Credit Suisse ihren Arbeitsplatz verlieren wird, wobei es nicht gen\u00fcgend offene Stellen in der Finanzbranche gibt, um alle wieder unterzubringen.\n5. Die Credit Suisse betont in einem Inserat, dass die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit wie gewohnt fortgesetzt wird und dass es f\u00fcr die Kundinnen und Kunden keinen Handlungsbedarf gibt.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Am Uetlihof in Z\u00fcrich ist die Stimmung gedr\u00fcckt: Von Gleichg\u00fcltigkeit und Wut bis hin zu Angst. \n2. Passanten, Kundinnen und Neugierige knipsen Erinnerungsfotos vor dem Credit Suisse Geb\u00e4ude am Paradeplatz. \n3. CS Kundinnen und Kunden werden in einem Inserat beruhigt, dass der Zusammenschluss voraussichtlich erst Ende 2023 vollzogen sein wird.","five_letter_word_list":["angst","k\u00f6pfe","nicht","sagen","kommt","einem","jedem","platz","reden","\u00f6fter","trotz","allem","ihrem","frust","rufen","geben","weiss","jetzt","\u00fcbers","keine","seine","jeden","ihren","herum","kunde","gl\u00fcck","schon","leben","werde","thema","konto","mache","einer","viele","t\u00e4tig","sogar","haben","durch","alles","freie","seien","lesen","stadt","etwas","immer","sowie","blick","titel","gegen","dahin"],"qa_list":["Wie ist die Stimmung bei den Mitarbeitenden der Credit Suisse am Uetlihof in Z\u00fcrich nach der \u00dcbernahme?","Die Mitarbeitenden sind vor allem gl\u00fccklich und erleichtert.","Die Mitarbeitenden sind voller Vorfreude auf die Zukunft der Bank.","Die Mitarbeitenden haben gemischte Gef\u00fchle, von Gleichg\u00fcltigkeit und Wut bis hin zu Angst."],"lead":"Die K\u00f6pfe der CS-Angestellten am grossen Standort Uetlihof sind gesenkt, am Paradeplatz werden Erinnerungsfotos geknipst. Ein Augenschein am Tag 1 nach der historischen \u00dcbernahme.","originaltext":"Stimmungsbild bei der CS in Z\u00fcrich. \u00abIch habe Angst um meinen Job\u00bb Die K\u00f6pfe der CS-Angestellten am grossen Standort Uetlihof sind gesenkt, am Paradeplatz werden Erinnerungsfotos geknipst. Ein Augenschein am Tag 1 nach der historischen \u00dcbernahme. Auch wenn sie nicht viel sagen, die gemischten Gef\u00fchle der Mitarbeitenden am Uetlihof in Z\u00fcrich sind sp\u00fcrbar \u2013 von Gleichg\u00fcltigkeit und Wut bis hin zu Angst. Die Blicke sind starrer, die Mienen ernster, die Kopfh\u00f6rer, die Schutz vor unangenehmen Fragen bieten, zahlreicher. So kommt es einem an diesem denkw\u00fcrdigen Montagmorgen vor dem Uetlihof vor. 5500 Personen arbeiten an diesem Standort f\u00fcr die Credit Suisse. Mit jedem 13er-Tram, das ankommt, ergiesst sich eine Traube Mitarbeitender \u00fcber den Platz in Richtung Haupteingang. Verschiedene Medien versuchen, die Mitarbeitenden auf ihre Arbeitssituation anzusprechen. Wirklich reden m\u00f6chte aber niemand. \u00abKein Kommentar\u00bb ist oft die einzige Antwort. Noch \u00f6fter aber wollen die Mitarbeitenden gar nichts sagen und laufen schnell weiter. Einige wenige verpacken ihr \u00abkein Kommentar\u00bb trotz allem in ein charmantes oder verkniffenes L\u00e4cheln. Andere wiederum lassen ihrem Frust freien Lauf und rufen den Medien zu: \u00abHaut ab!\u00bb Rund 5500 Mitarbeitende arbeiten im CS-Geb\u00e4ude am Uetlihof oberhalb der Z\u00fcrcher Allmend. Nur ein junger Mann ist bereit, Auskunft zu geben. Doch auch er weiss selber nicht, \u00abwas mich jetzt erwartet, wenn ich gleich ins B\u00fcro gehe\u00bb. \u00dcbers Wochenende habe er von der Credit Suisse keine Informationen erhalten, auch mit seinen Arbeitskollegen habe er noch nicht pers\u00f6nlich gesprochen. Seine Managerin, die er gestern kontaktiert habe, habe ihm geraten, Ruhe zu bewahren und weiterhin sein Bestes zu geben. Jetzt aber vor den ersten Schritten ins B\u00fcro sei er \u00abtraurig und auch von den Ereignissen der letzten Tage \u00fcberrumpelt\u00bb. Und er hat Angst, \u00abdass ich bald meinen Job verlieren k\u00f6nnte\u00bb. \u00abEs kann jetzt jeden erwischen\u00bb, sagt eine CS-Mitarbeiterin vor dem Uetlihof gegen\u00fcber SRF. Sie geht vom Szenario aus, dass \u00abjede zweite Stelle gestrichen wird\u00bb, ist deshalb frustriert und w\u00fctend. W\u00fctend auf die aktuelle und ehemalige F\u00fchrungsriege: \u00abWo sind die jetzt? Die hocken alle in ihren Villen und jetten herum, und wir, die 08\/15-Mitarbeiter, m\u00fcssen es jetzt ausb\u00fcgeln.\u00bb \u00abSolange das Logo noch dran ist\u2026\u00bb Vor dem prunkvollen Hauptsitz der Credit Suisse am Paradeplatz ist die Stimmung anders. Hier sind keine Mitarbeitenden anzutreffen, sondern vor allem Passanten, Kundinnen, aber auch Neugierige. Sie machen ein Foto der CS, \u00absolange das Logo noch dran ist\u00bb, sagt ein junger Mann, der soeben die Handykamera gez\u00fcckt hat. Kunde sei er zum Gl\u00fcck nicht. Vor der CS-Filiale am Paradeplatz mischen sich Neugierige, Kundinnen und Mitarbeitende. Andere hingegen schon: Ein \u00e4lterer Herr ist gerade auf dem Weg zum Beratungsgespr\u00e4ch. Er will wissen, \u00abwas jetzt mit meinen Batzen passiert, die ich mir mein Leben lang zusammengespart habe\u00bb. Von dem Gespr\u00e4ch mit der CS erhoffe er sich Sicherheit, ansonsten werde er sein Geld woanders hinbringen m\u00fcssen. (Mehr zum Thema in unserem aktuellen \u00abApropos\u00bb-Podcast zum Thema). Ein anderer CS-Kunde bleibt gelassener. \u00abNein, um mein Konto mache ich mir keine Sorgen. Ich hab zwar ein paar CS-Aktien, die ich mir jetzt wohl abschminken kann, aber mein pers\u00f6nlicher Verlust ist minimal.\u00bb Mehr k\u00fcmmert ihn den Verlust einer Grossbank auf dem Finanzplatz Z\u00fcrich. \u00abIch w\u00fcnschte mir schon, dass wir eine Konkurrenzsituation h\u00e4tten, das w\u00e4re aus Wettbewerbssicht besser.\u00bb Ein anderer Mann erg\u00e4nzt, dass der Verlust einer Grossbank gleichzeitig ein Gewinn f\u00fcr die kleineren Banken in Z\u00fcrich sein k\u00f6nnte. Er sagt: \u00abBei der Raiffeisen zum Beispiel stehen viele CS-Kunden jetzt schon Schlange.\u00bb Was passiert mit dem Arbeitsplatz Z\u00fcrich. Sorgen bereiten den Passanten auch die Folgen f\u00fcr den Arbeitsmarkt Z\u00fcrich. Ein Mann, der selber in der Finanzbranche t\u00e4tig ist, mutmasst: \u00abIch sch\u00e4tze, dass ungef\u00e4hr ein Viertel der CS-Belegschaft in Zukunft die Arbeit verlieren wird.\u00bb Ein zweiter Passant erwartet sogar, dass es die H\u00e4lfte der Arbeitenden treffen wird: \u00abDie haben ja jetzt durch die Fusion alles doppelt.\u00bb Und obwohl momentan einige freie Stellen in der Finanzbranche zu besetzen seien, \u00abso viele offene Stellen hat es dann doch nicht, dass alle wieder was finden\u00bb. (Lesen Sie dazu auch: Kanton und Stadt Z\u00fcrich \u00e4ussern sich zum Fall CS). Das Mitleid f\u00fcr die CS-Mitarbeitenden von den Personen am Paradeplatz am Montagmorgen h\u00e4lt sich allerdings in Grenzen. \u00abMan ist auch etwas selber schuld, wenn man immer noch f\u00fcr die CS arbeitet\u00bb, oder: \u00abDie meisten, die bei einer Bank arbeiten, werden wohl nicht sofort arm werden, wenn sie jetzt ihren Job verlieren.\u00bb In einem internen Schreiben, das Bloomberg vorliegt, schreibt die CS-Gesch\u00e4ftsleitung, dass Geh\u00e4lter und Boni, die noch ausst\u00e4nden, ausbezahlt w\u00fcrden. Sie schreibt auch, dass die Fusion f\u00fcr den Moment keine unmittelbaren Auswirkungen auf das Personal haben werde. Wenn sich etwas \u00e4ndere, werde das Personal dar\u00fcber informiert. (Lesen Sie auch: Die neue XXL-Bank \u2013 alle Details zum Deal). Die CS \u00abist f\u00fcr Sie da\u00bb Die CS selber publizierte am Montag in der \u00abNZZ\u00bb sowie im \u00abBlick\u00bb ein einseitiges Inserat mit dem Titel \u00abWir sind f\u00fcr Sie da\u00bb. Die Bank informiert ihre Kundinnen und Kunden \u00fcber den Zusammenschluss, der \u00abvoraussichtlich gegen Ende 2023 vollzogen sein wird\u00bb. Bis dahin werde die CS ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit wie gewohnt fortsetzen. F\u00fcr die Kundinnen und Kunden bestehe kein Handlungsbedarf. ","title":"\u00abIch habe Angst um meinen Job\u00bb\u00a0","titleheader":"Stimmungsbild bei der CS in Z\u00fcrich","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Gemischte Gef\u00fchle bei CS-Mitarbeitenden in Z\u00fcrich: Gleichg\u00fcltigkeit, Wut und Angst um den Arbeitsplatz\n- Passanten und Kunden am Paradeplatz zeigen wenig Mitleid f\u00fcr CS-Mitarbeitende\n- Credit Suisse versichert in Inseraten, dass sie f\u00fcr ihre Kunden da ist und keine unmittelbaren Auswirkungen auf das Personal erwartet","text_api_keynotes_07_256":"- Die Stimmung bei der Credit Suisse in Z\u00fcrich ist gepr\u00e4gt von gemischten Gef\u00fchlen der Mitarbeitenden, von Gleichg\u00fcltigkeit und Wut bis hin zu Angst um den eigenen Job.\n- W\u00e4hrend am Hauptsitz am Paradeplatz vor allem Passanten anzutreffen sind, macht sich vor dem Uetlihof die Sorge um den Arbeitsplatz breit.\n- Die Credit Suisse versichert in einem Inserat, dass sie f\u00fcr ihre Kundinnen und Kunden da ist und die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit wie gewohnt fortsetzt, w\u00e4hrend die Mitarbeitenden noch im Unklaren \u00fcber ihre Zukunft sind.","qa_list_gpt4":["Welche Stimmungen und \u00c4ngste haben die Mitarbeitenden der Credit Suisse am Uetlihof in Z\u00fcrich nach der historischen \u00dcbernahme?","Sie sind alle sehr gl\u00fccklich und zuversichtlich.","Sie haben keine Bedenken und gehen zur Tagesordnung \u00fcber.","Sie haben gemischte Gef\u00fchle, von Gleichg\u00fcltigkeit und Wut bis hin zu Angst um ihren Arbeitsplatz."],"flesch":[60.1,65.35,58.2,55.5,44.0,63.9]},{"_id":"6429805fa9d504ce92eb646f","aid":432912340233,"author":"Jorgos Brouzos","categoryName":"Wirtschaft","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":360.0,"wordCount":1298.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/so-entsteht-die-neue-mega-bank-432912340233","own":"Die UBS schluckt die CS. So entsteht die neue Mega-Bank. Sorgen beim Personal, Bedauern bei den Grosskunden, Schweigen bei den Investoren. Was bedeutet das Ende der Credit Suisse f\u00fcr den Finanzplatz? Die ersten Reaktionen am Finanzplatz sind Entt\u00e4uschung, Trauer und Ratlosigkeit. Kaum jemand kann absch\u00e4tzen, welche Auswirkungen die \u00dcbernahme der CS durch die UBS hat. Bei der Credit Suisse finden derzeit zahlreiche Mitarbeiter- und Kundeninformationen statt. Die Mitarbeiter w\u00fcrden sich Sorgen machen. F\u00fcr viele sei das Ende v\u00f6llig unerwartet gekommen. Die Auswirkungen auf das Personal sind daher noch v\u00f6llig unklar. Die CS besch\u00e4ftigt in der Schweiz 16\u2019700 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, bei der UBS sind es 20\u2019000. Weiter teilt er mit: \u00abF\u00fcr die Mitarbeitenden vor allem der Credit Suisse ist die Situation dramatisch: Sie sehen einen Sturm aufziehen, wissen aber noch nicht, ob und wie er sie pers\u00f6nlich trifft. Bis zum Zusammenschluss sind es Konkurrenten. Bei der UBS werden Kundinnen, Investoren sowie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter informiert. Sicher ist: Bis zur vollst\u00e4ndigen Integration der CS bleiben die Banken Konkurrenten. Darin heisst es: \u00abBitte denken Sie daran, dass die Credit Suisse bis zum Abschluss der Transaktion immer noch unser Konkurrent ist.\u00bb Es werde eine Herkulesaufgabe, die beiden Banken zusammenzuf\u00fchren, heisst es aus dem Inneren der UBS. Einige Kunden werden ihr Geld von der Megabank abziehen. Auch wenn die UBS wohl nicht alle Verm\u00f6gen der CS-Kunden \u00fcbernehmen will. Weil es wohl auch Kunden darunter haben wird, die f\u00fcr die UBS zu \u00abheiss\u00bb sind. Auch im Heimmarkt rechnet sich die neue Megabank noch bessere Chancen aus. Das ist etwas mehr als der Preis, den die Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re von der UBS erhalten. Anlagestiftung Ethos erw\u00e4gt rechtliche Schritte. Kritisch sieht die Anlagestiftung Ethos die \u00dcbernahme der CS durch die UBS. Sie kaufte die Aktien der Credit Suisse zum Preis von 3.82 Schweizer Franken pro Aktie, also deutlich mehr als die 76 Rappen pro Aktie, welche jetzt die UBS bezahlt. Der saudischen Bank entsteht dadurch ein Verlust von rund 1 Milliarde Franken. Dem US-Sender CNBC teilt die Bank aus Saudiarabien mit: \u00ab\u00c4nderungen in der Bewertung der SNB-Beteiligung an der Credit Suisse haben keinen Einfluss auf die Wachstumspl\u00e4ne der SNB und die Prognosen f\u00fcr 2023\u00bb. Offen bleibt, ob die saudische Bank UBS-Aktion\u00e4r wird. Das gilt auch f\u00fcr die saudische Olayan-Gruppe. Offen bleibt, ob die saudische Bank das Angebot der UBS annimmt und zum UBS-Aktion\u00e4r wird. Denn die Firma ist sowohl bei der UBS als auch bei der Credit Suisse investiert. ","lexrank_sumy":"Was bedeutet das Ende der Credit Suisse f\u00fcr den Finanzplatz? F\u00fcr viele sei das Ende v\u00f6llig unerwartet gekommen. Es sei wichtig, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in dieser Zeit informiert w\u00fcrden, heisst es aus dem Inneren der CS. Das liegt auch daran, dass ein solcher Zusammenschluss normalerweise Monate braucht, nun ging es ein paar Tage. \u00abF\u00fcr die Mitarbeitenden ist die Situation dramatisch: Sie sehen einen Sturm aufziehen, wissen aber noch nicht, ob und wie er sie pers\u00f6nlich trifft.\u00bb Die Auswirkungen auf das Personal sind daher noch v\u00f6llig unklar. Die CS besch\u00e4ftigt in der Schweiz 16\u2019700 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, bei der UBS sind es 20\u2019000. Bis zum Zusammenschluss sind es Konkurrenten. Bei der UBS werden Kundinnen, Investoren sowie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter informiert. Es werde eine Herkulesaufgabe, die beiden Banken zusammenzuf\u00fchren, heisst es aus dem Inneren der UBS. \u00abDie m\u00fcssen sich anpassen, sie sind die Bittsteller\u00bb, sagt ein UBS-Mitarbeiter. Was dieser mit sich bringt, ging bislang unter. Vielleicht wird die Bankspitze um UBS-Verwaltungsratspr\u00e4sident Colm Kelleher dann mehr sagen k\u00f6nnen. Sicher ist heute bereits, dass die UBS ihre internationale Spitzenstellung mit der \u00dcbernahme ausbaut. Laut den von der UBS am Sonntagabend ver\u00f6ffentlichten Unterlagen wird sie im weltweiten Verm\u00f6gensverwaltungsgesch\u00e4ft zur globalen Nummer 2, im Gesch\u00e4ft mit professionellen Kunden zur Nummer 3. Weil es wohl auch Kunden darunter haben wird, die f\u00fcr die UBS zu \u00abheiss\u00bb sind. Sie hatten bislang zwei Hausbanken, um ihre Verm\u00f6gen zu diversifizieren. Martin Hirzel, Pr\u00e4sident des Wirtschaftsverbands Swissmem, sagt: \u00abDie Firmen, die vor allem mit der CS und der UBS gearbeitet haben, m\u00fcssen nun aktiv werden und geeignete Alternativen suchen.\u00bb Profitieren d\u00fcrften die Kantonalbanken sowie ausl\u00e4ndische Grossbanken, die bereits in der Schweiz t\u00e4tig sind. Es sei derzeit noch nicht klar, wie sich die Konditionen f\u00fcr die Bankdienstleistungen \u00e4ndern werden. Dennoch ist bei der Konkurrenz noch keine Angst vor dem neuen Riesen auf dem Finanzplatz zu sp\u00fcren. Es sei eine herausfordernde Situation f\u00fcr den Schweizer Finanzplatz, schreibt Raiffeisen Schweiz in einer Stellungnahme. Der Direktor des Schweizerischen Gewerbeverbands sagt: \u00abDie hohe Marktmacht bei der UBS ist skeptisch zu beurteilen.\u00bb Doch es wird auch Bereiche geben, die schrumpfen m\u00fcssen. Wobei die ersten 5 Milliarden Franken Abschreiber bei der UBS anfallen. Sollte der Abschreibebedarf noch gr\u00f6sser werden, werden die n\u00e4chsten 9 Milliarden vom Bund \u00fcbernommen. (Lesen Sie hier mehr zur Staatshilfe.). An den B\u00f6rsen kam die Nachricht nach einem ersten Schock gut an. Ein Zeichen daf\u00fcr, dass der Markt die Chancen der \u00dcbernahme als gr\u00f6sser erachtet als die Risiken. Das ist etwas mehr als der Preis, den die Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re von der UBS erhalten. Kritisch sieht die Anlagestiftung Ethos die \u00dcbernahme der CS durch die UBS. Brisant: \u00c4usserungen von Ammar Al Khudairy, Pr\u00e4sident der Saudi National Bank, hatten in der letzten Woche zum Kurssturz der CS-Aktie beigetragen, der letztlich das Ende der Bank besiegelte. Offen bleibt, ob die saudische Bank das Angebot der UBS annimmt und zum UBS-Aktion\u00e4r wird. Denn die Firma ist sowohl bei der UBS als auch bei der Credit Suisse investiert. ","text_api_simple_words_07_512":"Die UBS hat die Credit Suisse \u00fcbernommen und wird damit zur gr\u00f6\u00dften Bank der Schweiz. Die Mitarbeiter und Kunden der Credit Suisse sind besorgt und wissen noch nicht, wie sich die \u00dcbernahme auf sie auswirken wird. Es wird erwartet, dass es viele Doppelspurigkeiten gibt und Stellen bedroht sind. Auch Kunden werden ihr Geld teilweise abziehen. Die UBS wird ihre internationale Spitzenstellung ausbauen, aber es gibt auch Kritik wegen der hohen Marktmacht. Die \u00dcbernahme hat auch Auswirkungen auf den Schweizer Finanzplatz. An den B\u00f6rsen kam die Nachricht gut an, aber die Anlagestiftung Ethos erw\u00e4gt rechtliche Schritte. Die meisten Gro\u00dfaktion\u00e4re der beiden Banken haben sich noch nicht ge\u00e4u\u00dfert.","text_api_normal_words_05_512":"Die UBS hat die Credit Suisse \u00fcbernommen, was zu Entt\u00e4uschung, Trauer und Ratlosigkeit am Finanzplatz gef\u00fchrt hat. Die Auswirkungen auf das Personal sind noch unklar, da es viele Doppelspurigkeiten geben wird und gro\u00dfe Kunden ihre Gelder abziehen k\u00f6nnten. Die UBS wird ihre internationale Spitzenstellung mit der \u00dcbernahme ausbauen und zur globalen Nummer 2 im Verm\u00f6gensverwaltungsgesch\u00e4ft und zur Nummer 3 im Gesch\u00e4ft mit professionellen Kunden werden. Die Anlagestiftung Ethos erw\u00e4gt rechtliche Schritte gegen die \u00dcbernahme und die meisten Grossaktion\u00e4re der beiden Grossbanken haben sich noch nicht zum Deal ge\u00e4u\u00dfert. Die UBS-Aktie stand zum Handelsstart im Minus, danach notierte sie jedoch im Plus.","text_api_child_09_350":"Die Banken UBS und Credit Suisse fusionieren zu einer neuen Mega-Bank. Viele Mitarbeiter und Kunden der Credit Suisse machen sich Sorgen um ihre Zukunft. Es k\u00f6nnten viele Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen. Auch die Auswirkungen auf den Finanzplatz sind noch unklar. Die \u00dcbernahme wurde in nur wenigen Tagen beschlossen, normalerweise dauert dies Monate. Es wird erwartet, dass einige Kunden ihr Geld abziehen werden. Die neue Bank wird die gr\u00f6\u00dfte in der Schweiz sein. An den B\u00f6rsen kam die Nachricht gut an, aber einige Investoren sind kritisch und erw\u00e4gen rechtliche Schritte.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die \u00dcbernahme der Credit Suisse durch die UBS sorgt f\u00fcr Entt\u00e4uschung und Trauer am Finanzplatz.\n2. Die Auswirkungen auf das Personal sind noch unklar, es k\u00f6nnten viele Stellen bedroht sein.\n3. Die UBS wird durch die \u00dcbernahme zur globalen Nummer 2 im Verm\u00f6gensverwaltungsgesch\u00e4ft.\n4. Es ist unklar, wie sich die Konditionen f\u00fcr Bankdienstleistungen \u00e4ndern werden und wer davon profitieren wird.\n5. An den B\u00f6rsen wurde die \u00dcbernahme nach einem ersten Schock gut aufgenommen, die Anlagestiftung Ethos erw\u00e4gt jedoch rechtliche Schritte.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der Zusammenschluss der UBS und der Credit Suisse ist besiegelt: Entt\u00e4uschung, Trauer und Ratlosigkeit sind die Reaktionen am Finanzplatz. \n2. Der Kaufm\u00e4nnische Verband Schweiz fordert eine Einbeziehung der Sozialpartner in den bevorstehenden Integrationsprozess. \n3. Die UBS-Aktie notierte nach einem ersten Schock im Plus, da der Markt die Chancen der \u00dcbernahme als gr\u00f6sser erachtet als die Risiken.","five_letter_word_list":["sp\u00fcrt","durch","statt","wenig","viele","seien","liegt","daran","sehen","einen","sturm","nicht","daher","geben","seine","einer","m\u00fcsse","teilt","allem","sowie","ralph","einem","darin","bitte","immer","unser","keine","ihren","sagte","werde","schon","tagen","darum","b\u00fchne","unter","april","sagen","heute","haben","heiss","wurde","sonst","davon","aktiv","t\u00e4tig","f\u00fchre","regel","m\u00e4der","sogar","angst","neuen","sieht","abbau","jahre","daf\u00fcr","wobei","diese","lesen","stand","minus","markt","etwas","preis","ethos","fokus","steht","saudi","aktie","jetzt","offen","ammar","woche","katar","rolle","kommt","firma"],"qa_list":["Was fordert der Bankenpersonalverband von der CS bei einer Fusion mit der UBS?","Die CS soll mehr Stellen abbauen als bei der Neuausrichtung im letzten Oktober angek\u00fcndigt.","Die CS soll keine Taskforce zur Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze in der Schweiz einrichten.","Die CS soll eine Taskforce zur Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze in der Schweiz einrichten."],"lead":"Sorgen beim Personal, Bedauern bei den Grosskunden, Schweigen bei den Investoren. Was bedeutet das Ende der Credit Suisse f\u00fcr den Finanzplatz?","originaltext":"Die UBS schluckt die CS So entsteht die neue Mega-Bank. Sorgen beim Personal, Bedauern bei den Grosskunden, Schweigen bei den Investoren. Was bedeutet das Ende der Credit Suisse f\u00fcr den Finanzplatz? Der Zusammenschluss ist besiegelt: UBS-Eingang am Paradeplatz Z\u00fcrich, aufgenommen am 20. M\u00e4rz 2023. Die ersten Reaktionen am Finanzplatz sind Entt\u00e4uschung, Trauer und Ratlosigkeit. Wer sich bei den betroffenen Banken oder auf dem Finanzplatz umh\u00f6rt, sp\u00fcrt, wie \u00fcberrascht alle Beteiligten sind. Kaum jemand kann absch\u00e4tzen, welche Auswirkungen die \u00dcbernahme der CS durch die UBS hat. Bei der Credit Suisse finden derzeit zahlreiche Mitarbeiter- und Kundeninformationen statt. \u00abWir wissen noch sehr wenig\u00bb, heisst es aus dem Inneren der Bank. Die Mitarbeiter w\u00fcrden sich Sorgen machen. F\u00fcr viele sei das Ende v\u00f6llig unerwartet gekommen. Sie seien schockiert. Es sei wichtig, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in dieser Zeit informiert w\u00fcrden, heisst es aus dem Inneren der CS. Es sei aber noch sehr wenig bekannt. Das liegt auch daran, dass ein solcher Zusammenschluss normalerweise Monate braucht, nun ging es ein paar Tage. Da bleibe kaum Zeit, um Antworten auf die dr\u00e4ngendsten Fragen vorbereiten zu k\u00f6nnen. \u00abF\u00fcr die Mitarbeitenden ist die Situation dramatisch: Sie sehen einen Sturm aufziehen, wissen aber noch nicht, ob und wie er sie pers\u00f6nlich trifft.\u00bb Die Auswirkungen auf das Personal sind daher noch v\u00f6llig unklar. Die CS besch\u00e4ftigt in der Schweiz 16\u2019700 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, bei der UBS sind es 20\u2019000. Es liegt auf der Hand, dass es viele Doppelspurigkeiten geben wird. Der Bankenpersonalverband hat am Sonntag seine Forderung an die CS gerichtet, dass bei einer Fusion der Banken eine Taskforce zur Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze in der Schweiz eingerichtet werden m\u00fcsse. Es k\u00f6nnten bei der CS deutlich mehr Stellen bedroht sein als bei der Neuausrichtung im letzten Oktober angek\u00fcndigt. Damals ging es um die Gr\u00f6ssenordnung von rund 2000 Stellen. \u00abWir bef\u00fcrchten, dass deutlich mehr Stellen gef\u00e4hrdet sind als damals in Aussicht gestellt\u00bb, so der Bankenpersonalverband. Weiter teilt er mit: \u00abF\u00fcr die Mitarbeitenden vor allem der Credit Suisse ist die Situation dramatisch: Sie sehen einen Sturm aufziehen, wissen aber noch nicht, ob und wie er sie pers\u00f6nlich trifft. Aber auch viele UBS-Angestellte fragen sich, was auf sie zukommt.\u00bb Der Kaufm\u00e4nnische Verband Schweiz fordert ebenfalls einen Einbezug der Sozialpartner in den bevorstehenden Integrationsprozess. Und, dass die bestehenden Sozialpl\u00e4ne zwingend eingehalten werden m\u00fcssen. Bis zum Zusammenschluss sind es Konkurrenten. Bei der UBS werden Kundinnen, Investoren sowie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter informiert. Doch auch hier sind die Informationen sp\u00e4rlich, zu vieles ist noch unklar. Sicher ist: Bis zur vollst\u00e4ndigen Integration der CS bleiben die Banken Konkurrenten. Darauf wies UBS-Chef Ralph Hamers in einem internen Memo an die Belegschaft hin, die Bloomberg vorliegt. Darin heisst es: \u00abBitte denken Sie daran, dass die Credit Suisse bis zum Abschluss der Transaktion immer noch unser Konkurrent ist.\u00bb Auch soll der \u00dcbernahme nicht vorgegriffen werden: \u00abWir k\u00f6nnen keine gesch\u00e4ftlichen Angelegenheiten mit ihren Mitarbeitern besprechen oder Massnahmen ergreifen, die als ein Schritt in Richtung einer Zusammenlegung von Unternehmen interpretiert werden k\u00f6nnten\u00bb, sagte Hamers. Es werde eine Herkulesaufgabe, die beiden Banken zusammenzuf\u00fchren, heisst es aus dem Inneren der UBS. Nur schon weil die Unternehmenskulturen v\u00f6llig unterschiedlich seien. Die zur\u00fcckhaltende UBS-Art trifft auf eine unternehmerische CS-Kultur. \u00abDie m\u00fcssen sich anpassen, sie sind die Bittsteller\u00bb, sagt ein UBS-Mitarbeiter. In den Gespr\u00e4chen ging es in den letzten Tagen nur darum, den Deal \u00fcber die B\u00fchne zu bringen. Was dieser mit sich bringt, ging bislang unter. Nun wird die Planung vorangetrieben. Bis wann die UBS weitere Details bekannt gibt, ist daher ebenfalls noch unklar. Am 25. April legt die Bank ihr Quartalsergebnis vor. Vielleicht wird die Bankspitze um UBS-Verwaltungsratspr\u00e4sident Colm Kelleher dann mehr sagen k\u00f6nnen. UBS-Verwaltungsratspr\u00e4sident Colm Kelleher. Sicher ist heute bereits, dass die UBS ihre internationale Spitzenstellung mit der \u00dcbernahme ausbaut. Laut den von der UBS am Sonntagabend ver\u00f6ffentlichten Unterlagen wird sie im weltweiten Verm\u00f6gensverwaltungsgesch\u00e4ft zur globalen Nummer 2, im Gesch\u00e4ft mit professionellen Kunden zur Nummer 3. Einige Kunden werden ihr Geld von der Megabank abziehen. Auch wenn die UBS wohl nicht alle Verm\u00f6gen der CS-Kunden \u00fcbernehmen will. Weil es wohl auch Kunden darunter haben wird, die f\u00fcr die UBS zu \u00abheiss\u00bb sind. Die Due Diligence wurde innerhalb von 72 Stunden gemacht, das dauere sonst Monate, sagt ein Kenner der Verh\u00e4ltnisse. Es ist auch davon auszugehen, dass grosse Kunden ihre Gelder zu einem gewissen Teil abziehen werden. Sie hatten bislang zwei Hausbanken, um ihre Verm\u00f6gen zu diversifizieren. Martin Hirzel, Pr\u00e4sident des Wirtschaftsverbands Swissmem, sagt: \u00abDie Firmen, die vor allem mit der CS und der UBS gearbeitet haben, m\u00fcssen nun aktiv werden und geeignete Alternativen suchen.\u00bb Profitieren d\u00fcrften die Kantonalbanken sowie ausl\u00e4ndische Grossbanken, die bereits in der Schweiz t\u00e4tig sind. Grosse Industrieunternehmen sind es bereits heute gewohnt, mit ausl\u00e4ndischen Banken zusammenzuarbeiten. \u00abF\u00fcr KMU ist es eher Neuland\u00bb, so Hirzel. Es sei derzeit noch nicht klar, wie sich die Konditionen f\u00fcr die Bankdienstleistungen \u00e4ndern werden. Weniger Konkurrenz f\u00fchre in der Regel nicht zu besseren und kosteng\u00fcnstigeren Leistungen. Christoph M\u00e4der, Pr\u00e4sident des Wirtschaftsverbands Economiesuisse, sagt: \u00abF\u00fcr Unternehmen in der Schweiz war es unbestreitbar ein Vorteil, sogar die Wahl zwischen zwei weltweit aktiven Grossbanken zu haben.\u00bb Auch im Heimmarkt rechnet sich die neue Megabank noch bessere Chancen aus. Sie wird nach Kundeneinlagen und Krediten zum gr\u00f6ssten Anbieter in der Schweiz. Dennoch ist bei der Konkurrenz noch keine Angst vor dem neuen Riesen auf dem Finanzplatz zu sp\u00fcren. Es sei eine herausfordernde Situation f\u00fcr den Schweizer Finanzplatz, schreibt Raiffeisen Schweiz in einer Stellungnahme. Die Finanzm\u00e4rkte sind derzeit unberechenbar. \u00abVor diesem Hintergrund sind alle Massnahmen zu begr\u00fcssen, welche die Stabilit\u00e4t sicherstellen und die aktuelle Lage zu beruhigen helfen\u00bb, so eine Raiffeisen-Sprecherin. Kritischer sieht das Hans-Ulrich Bigler. Der Direktor des Schweizerischen Gewerbeverbands sagt: \u00abDie hohe Marktmacht bei der UBS ist skeptisch zu beurteilen.\u00bb Doch es wird auch Bereiche geben, die schrumpfen m\u00fcssen. UBS-Pr\u00e4sident Colm Kelleher hat bereits angek\u00fcndigt, dass die Investmentbank viel kleiner ausfallen wird. Das Herunterfahren der langfristigen Derivatekontrakte wird Milliarden verschlingen. \u00abDer Abbau wird \u00fcber Jahre hinweg grosse Verluste verursachen\u00bb, so ein Insider. Daf\u00fcr ist die Sicherheitsgarantie des Bundes vorgesehen. Wobei die ersten 5 Milliarden Franken Abschreiber bei der UBS anfallen. Sollte der Abschreibebedarf noch gr\u00f6sser werden, werden die n\u00e4chsten 9 Milliarden vom Bund \u00fcbernommen. Entstehen sodann noch mehr Verluste, werden diese jeweils zur H\u00e4lfte zwischen dem Bund und der UBS geteilt. (Lesen Sie hier mehr zur Staatshilfe.). An den B\u00f6rsen kam die Nachricht nach einem ersten Schock gut an. Die UBS-Aktie stand zum Handelsstart mit 13 Prozent im Minus, danach notierte sie Plus. Ein Zeichen daf\u00fcr, dass der Markt die Chancen der \u00dcbernahme als gr\u00f6sser erachtet als die Risiken. Die CS-Aktie sackte auf 80 Rappen ab. Das ist etwas mehr als der Preis, den die Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re von der UBS erhalten. Anlagestiftung Ethos erw\u00e4gt rechtliche Schritte Kritisch sieht die Anlagestiftung Ethos die \u00dcbernahme der CS durch die UBS. Man bedauere die \u00abungeheure Verschwendung\u00bb, die diese f\u00fcr die Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re sowie die gesamte Schweizer Wirtschaft darstelle. \u00abIn den n\u00e4chsten Tagen werden alle Optionen, auch juristische, gepr\u00fcft, um die Verantwortlichkeiten f\u00fcr dieses Debakel zu kl\u00e4ren\u00bb, heisst es in einer Mitteilung. Die meisten Grossaktion\u00e4re der beiden Grossbanken haben sich noch nicht zum Deal ge\u00e4ussert. Besonders im Fokus steht die Saudi National Bank. Sie kaufte die Aktien der Credit Suisse zum Preis von 3.82 Schweizer Franken pro Aktie, also deutlich mehr als die 76 Rappen pro Aktie, welche jetzt die UBS bezahlt. Der saudischen Bank entsteht dadurch ein Verlust von rund 1 Milliarde Franken. Dem US-Sender CNBC teilt die Bank aus Saudiarabien mit: \u00ab\u00c4nderungen in der Bewertung der SNB-Beteiligung an der Credit Suisse haben keinen Einfluss auf die Wachstumspl\u00e4ne der SNB und die Prognosen f\u00fcr 2023\u00bb. Offen bleibt, ob die saudische Bank UBS-Aktion\u00e4r wird. Brisant: \u00c4usserungen von Ammar Al Khudairy, Pr\u00e4sident der Saudi National Bank, hatten in der letzten Woche zum Kurssturz der CS-Aktie beigetragen, der letztlich das Ende der Bank besiegelte. Andere CS-Investoren liessen sich bislang nicht vernehmen. Der Staatsfonds von Katar (QIA) kommentierte eine Anfrage dieser Zeitung bis zum Erscheinen des Artikels nicht. Das gilt auch f\u00fcr die saudische Olayan-Gruppe. Offen bleibt, ob die saudische Bank das Angebot der UBS annimmt und zum UBS-Aktion\u00e4r wird. Eine interessante Rolle kommt dem grossen US-Verm\u00f6gensverwalter Blackrock zu. Denn die Firma ist sowohl bei der UBS als auch bei der Credit Suisse investiert. Auch dieses Unternehmen kommentiert eine Anfrage dieser Zeitung nicht. ","title":"So entsteht die neue Mega-Bank","titleheader":"Die UBS schluckt die CS\u00a0","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die UBS \u00fcbernimmt die Credit Suisse, was zur Entstehung einer neuen Mega-Bank f\u00fchrt.\n- Mitarbeiter und Kunden sind besorgt und \u00fcberrascht \u00fcber die Entscheidung.\n- Die Auswirkungen auf den Finanzplatz und Arbeitspl\u00e4tze sind noch unklar.","text_api_keynotes_07_256":"1. Die \u00dcbernahme der CS durch die UBS sorgt f\u00fcr Entt\u00e4uschung, Trauer und Ratlosigkeit am Finanzplatz.\n2. Die Auswirkungen auf das Personal sind noch v\u00f6llig unklar, doch es k\u00f6nnten viele Stellen bedroht sein.\n3. Die UBS baut mit der \u00dcbernahme ihre internationale Spitzenstellung aus, doch einige Kunden werden ihr Geld abziehen und es entstehen m\u00f6glicherweise Verluste.","qa_list_gpt4":["Welche Position wird die UBS im weltweiten Verm\u00f6gensverwaltungsgesch\u00e4ft und im Gesch\u00e4ft mit professionellen Kunden nach der \u00dcbernahme der Credit Suisse einnehmen?","UBS wird zur globalen Nummer 1 im Verm\u00f6gensverwaltungsgesch\u00e4ft und zur Nummer 2 im Gesch\u00e4ft mit professionellen Kunden.","UBS wird zur globalen Nummer 3 im Verm\u00f6gensverwaltungsgesch\u00e4ft und zur Nummer 1 im Gesch\u00e4ft mit professionellen Kunden.","UBS wird zur globalen Nummer 2 im Verm\u00f6gensverwaltungsgesch\u00e4ft und zur Nummer 3 im Gesch\u00e4ft mit professionellen Kunden."],"flesch":[55.25,62.1,60.3,67.25,42.8,63.7]},{"_id":"6429805fa9d504ce92eb64a5","aid":930432781463,"author":"Stephan Israel","categoryName":"International","premium":true,"isInterview":true,"readingTime":360.0,"wordCount":1483.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/die-schweiz-koennte-mithelfen-in-der-ukraine-leben-zu-retten-930432781463","own":"Interview mit Nato-Chef Jens Stoltenberg. \u00abDie Schweiz k\u00f6nnte mithelfen, in der Ukraine Leben zu retten\u00bb Der Generalsekret\u00e4r der Nato hat beim Treffen mit Viola Amherd darauf gedr\u00e4ngt, dass die Schweiz Wiederausfuhrbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t erteilt. \u00abWir sch\u00e4tzen auch die Unterst\u00fctzung der Schweiz\u00bb: Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg empfing Bundesr\u00e4tin und Verteidigungsministerin Viola Amherd am Hauptsitz der Milit\u00e4rallianz bei Br\u00fcssel. Sie kommen vom Treffen mit Verteidigungsministerin Viola Amherd, wie war die Stimmung? Das war ein sehr gutes Treffen. Es widerspiegelt die starke Partnerschaft zwischen der Schweiz und der Nato. Wir respektieren die Neutralit\u00e4t der Schweiz voll und ganz.  In der Ukraine werden auch Werte verteidigt, die f\u00fcr die Schweiz wichtig sind. Wollen Sie damit sagen, dass auch die Schweiz in der Ukraine verteidigt wird? Wir sind uns einig, dass dies eine Verletzung des V\u00f6lkerrechts ist und die Ukraine das Recht auf Selbstverteidigung hat. In der Ukraine werden auch Werte verteidigt, die f\u00fcr die Schweiz wichtig sind. Jens Stoltenberg ist seit bald zehn Jahren Nato-Generalsekret\u00e4r. Haben Sie das Verteidigungsministerin Amherd so auch gesagt? Die Schweiz k\u00f6nnte mithelfen, Leben in der Ukraine zu retten und das internationale Recht zu verteidigen. In der Ukraine werden unschuldige Menschen durch brutale russische Luftangriffe get\u00f6tet. Der US-Botschafter in der Schweiz sagt, die Nato sei wie ein Donut und das Loch mittendrin die Schweiz, die von der Zusammenarbeit profitiere. Sehen auch Sie die Schweiz als Trittbrettfahrerin? Aber ich fordere den Bundesrat auf, den Nato-Verb\u00fcndeten, die von der Schweiz Ausr\u00fcstung und Munition gekauft haben, die M\u00f6glichkeit zu geben, diese zur Unterst\u00fctzung der Ukraine einzusetzen. \u00abEs geht auch um die Grundprinzipien der europ\u00e4ischen Sicherheit, also das Recht jeden Landes, \u00fcber seinen Weg zu entscheiden\u00bb: Jens Stoltenberg und Viola Amherd am WEF 2022. Die Nato ist in der Schweiz beliebter denn je. Die Schweiz tut schon viel und kann nat\u00fcrlich noch mehr tun. Bei Cyber hat die Schweiz Erfahrung und Kenntnisse, die sie teilt. Wenn die Schweiz sich da noch mehr engagieren will, ist das immer willkommen. Mehrere Verb\u00fcndete haben Vorbehalte, weil die Schweiz ihnen nicht erlaubt hat, Munition an die Ukraine weiterzugeben. Kommen wir zur Ukraine: Wie sehen Sie die aktuelle Lage? Tun die westlichen Unterst\u00fctzer der Ukraine genug? Es ist Sache der Ukraine, zu entscheiden, was eine akzeptable L\u00f6sung ist. Heisst das, dass die Ukraine am Ende doch Territorium abgeben muss? Das entscheidet allein die Ukraine. Was wir aber jetzt gesehen haben, ist die Einigkeit und das Engagement aller Nato-Verb\u00fcndeten, die Ukraine zu unterst\u00fctzen. Hat die Allianz mit Putins Krieg gegen die Ukraine ihre Rolle wiedergefunden? Die Nato ist das erfolgreichste B\u00fcndnis der Geschichte. Wir leben in einer gef\u00e4hrlichen Welt, und die Nato passt sich dem an. Was heisst das f\u00fcr die Nato? China hat Russlands illegale Invasion in der Ukraine nie verurteilt. Das wird die Nato, aber auch Finnland und Schweden st\u00e4rken. Wir demonstrieren, dass die T\u00fcr der Nato offen ist. Sehen Sie die Schweiz eines Tages auf diesem Weg? Das muss die Schweiz ganz allein entscheiden. ","lexrank_sumy":"\u00abDie Schweiz k\u00f6nnte mithelfen, in der Ukraine Leben zu retten\u00bb Der Generalsekret\u00e4r der Nato hat beim Treffen mit Viola Amherd darauf gedr\u00e4ngt, dass die Schweiz Wiederausfuhrbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t erteilt. \u00abWir sch\u00e4tzen auch die Unterst\u00fctzung der Schweiz\u00bb: Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg empfing Bundesr\u00e4tin und Verteidigungsministerin Viola Amherd am Hauptsitz der Milit\u00e4rallianz bei Br\u00fcssel. Wir sch\u00e4tzen auch die Unterst\u00fctzung der Schweiz f\u00fcr unsere Mission in Kosovo, die zur Stabilisierung des westlichen Balkans beitr\u00e4gt. Und trotzdem sind einige Nato-Staaten ver\u00e4rgert, weil der Bundesrat die Wiederausfuhr von Schweizer R\u00fcstungsg\u00fctern nicht erlaubt hat. Ja, dar\u00fcber haben wir gesprochen. Jedes Land hat das Recht, sich f\u00fcr einen Weg zu entscheiden. Aber das ist genau das, was Pr\u00e4sident Putin der Ukraine untersagen will, er will das Land unter seine Kontrolle bringen. Es geht auch um die Grundprinzipien der europ\u00e4ischen Sicherheit, also das Recht jeden Landes, \u00fcber seinen Weg zu entscheiden. In der Ukraine werden auch Werte verteidigt, die f\u00fcr die Schweiz wichtig sind. Wollen Sie damit sagen, dass auch die Schweiz in der Ukraine verteidigt wird? Wir sind uns einig, dass dies eine Verletzung des V\u00f6lkerrechts ist und die Ukraine das Recht auf Selbstverteidigung hat. In der Ukraine werden auch Werte verteidigt, die f\u00fcr die Schweiz wichtig sind. Es geht um das V\u00f6lkerrecht und das Recht auf Selbstverteidigung, wie es in der UNO-Charta verankert ist. Nun wird er wegen des Krieges in der Ukraine seine Amtszeit m\u00f6glicherweise noch einmal verl\u00e4ngern, die eigentlich Ende September abl\u00e4uft. Haben Sie das Verteidigungsministerin Amherd so auch gesagt? Die Schweiz k\u00f6nnte mithelfen, Leben in der Ukraine zu retten und das internationale Recht zu verteidigen. Der US-Botschafter in der Schweiz sagt, die Nato sei wie ein Donut und das Loch mittendrin die Schweiz, die von der Zusammenarbeit profitiere. Sehen auch Sie die Schweiz als Trittbrettfahrerin? Aber ich fordere den Bundesrat auf, den Nato-Verb\u00fcndeten, die von der Schweiz Ausr\u00fcstung und Munition gekauft haben, die M\u00f6glichkeit zu geben, diese zur Unterst\u00fctzung der Ukraine einzusetzen. \u00abEs geht auch um die Grundprinzipien der europ\u00e4ischen Sicherheit, also das Recht jeden Landes, \u00fcber seinen Weg zu entscheiden\u00bb: Jens Stoltenberg und Viola Amherd am WEF 2022. Die Schweiz tut schon viel und kann nat\u00fcrlich noch mehr tun. In der Ukraine besteht ein dringender Bedarf an medizinischer Ausr\u00fcstung, an Treibstoff, an Kommunikationsmitteln, an humanit\u00e4rer Hilfe aller Art. \u00abEinige Mitgliedsstaaten tun sich schwer mit Blick auf mehrere \u00dcbungen, an denen die Schweiz teilnehmen wollte.\u00bb Die Schweizer Milit\u00e4rs w\u00fcrden sich gerne noch mehr an \u00dcbungen der Nato beteiligen. Es ist m\u00f6glich, aber wir haben hier ein Problem. Kommen wir zur Ukraine: Wie sehen Sie die aktuelle Lage? Es ist ein Zerm\u00fcrbungskrieg. Jetzt versetzen wir die Ukraine in die Lage, neue Offensiven zu starten, damit sie noch mehr Gebiete befreien kann. Aber da es sich jetzt um einen Zerm\u00fcrbungskrieg handelt, ist es nat\u00fcrlich dringend notwendig, die Unterst\u00fctzung fortzusetzen und noch mehr zu leisten. Es ist Sache der Ukraine, zu entscheiden, was eine akzeptable L\u00f6sung ist. Klar, die meisten Kriege enden am Verhandlungstisch. Wenn Sie also eine Verhandlungsl\u00f6sung wollen, bei der die Ukraine als souver\u00e4ne und unabh\u00e4ngige Nation in Europa bestehen bleibt, m\u00fcssen Sie das Land so weit unterst\u00fctzen, bis Putin \u00fcberzeugt ist, dass er Kompromisse eingehen und die Ukraine respektieren muss. Aber der Gerichtshof macht es praktisch unm\u00f6glich, dass man irgendwann mit Putin am Verhandlungstisch sitzt, oder? Nat\u00fcrlich wird es in einem B\u00fcndnis von 30 Verb\u00fcndeten immer einige Unterschiede geben. Deutschland zum Beispiel ist eine f\u00fchrende Nation bei der Unterst\u00fctzung der Ukraine mit Artillerie, mit Luftverteidigungssystemen, mit Kampfpanzern. Die Nato ist das erfolgreichste B\u00fcndnis der Geschichte. Was heisst das f\u00fcr die Nato? Ist das eine Herausforderung? Wir sehen, dass Russland und China sich ann\u00e4hern. Es ist nicht an Putin, zu entscheiden, wer bei uns Mitglied wird. Wir werden nie ein Land dr\u00e4ngen, Mitglied der Nato zu werden. ","text_api_simple_words_07_512":"In einem Interview mit dem Nato-Chef Jens Stoltenberg wird diskutiert, wie die Schweiz in der Ukraine-Krise helfen kann. Stoltenberg dr\u00e4ngt die Schweiz, Waffen und Munition an Nato-Verb\u00fcndete zu liefern, um Leben in der Ukraine zu retten und das internationale Recht zu verteidigen. Er betont, dass die Ukraine das Recht auf Selbstverteidigung hat und dass die Verteidigung der Ukraine auch f\u00fcr die Grundprinzipien der europ\u00e4ischen Sicherheit und f\u00fcr die Schweiz wichtig ist. Stoltenberg fordert auch, dass die Schweiz mehr medizinische Ausr\u00fcstung, Treibstoff und humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die Ukraine bereitstellt. Er betont die Wichtigkeit der Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und der Nato, insbesondere im Cyber-Bereich, und dass die Nato die Schweiz als Partner sch\u00e4tzt. Stoltenberg spricht auch \u00fcber die Einigkeit und das Engagement aller Nato-Verb\u00fcndeten, die Ukraine zu unterst\u00fctzen, und betont, dass die Nato das erfolgreichste B\u00fcndnis der Geschichte ist. Er diskutiert auch die Herausforderungen durch Russland und China und den Beitrittswunsch von Finnland und Schweden zur Nato.","text_api_normal_words_05_512":"Der Generalsekret\u00e4r der NATO, Jens Stoltenberg, hat bei einem Treffen mit der Schweizer Verteidigungsministerin Viola Amherd darauf gedr\u00e4ngt, dass die Schweiz Wiederausfuhrbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t erteilt. Er betonte, dass die Schweiz helfen k\u00f6nne, Leben in der Ukraine zu retten und das internationale Recht zu verteidigen, indem sie den NATO-Verb\u00fcndeten erlaubt, Waffen und Munition zu liefern. Stoltenberg sprach auch \u00fcber die starke Partnerschaft zwischen der Schweiz und der NATO und die Unterst\u00fctzung der Schweiz f\u00fcr die NATO-Mission im Kosovo. Er betonte, dass es in der Ukraine nicht nur um die Ukrainerinnen und Ukrainer geht, sondern auch um die Grundprinzipien der europ\u00e4ischen Sicherheit, n\u00e4mlich das Recht jedes Landes, \u00fcber seinen Weg zu entscheiden. Stoltenberg forderte den Bundesrat auf, den NATO-Verb\u00fcndeten, die von der Schweiz Ausr\u00fcstung und Munition gekauft haben, die M\u00f6glichkeit zu geben, diese zur Unterst\u00fctzung der Ukraine einzusetzen.","text_api_child_09_350":"Jens Stoltenberg, der Chef des Milit\u00e4rb\u00fcndnisses NATO, hat bei einem Treffen mit der Schweizer Verteidigungsministerin Viola Amherd betont, wie wichtig die Zusammenarbeit mit der Schweiz ist. Er hat auch darauf gedr\u00e4ngt, dass die Schweiz anderen NATO-L\u00e4ndern erlaubt, Kriegsger\u00e4t aus der Schweiz in die Ukraine zu exportieren und damit Leben zu retten. Stoltenberg hat betont, dass die Ukraine das Recht hat, sich zu verteidigen und dass die NATO das unterst\u00fctzt. Er hat auch gesagt, dass die NATO gerne mehr mit der Schweiz zusammenarbeiten w\u00fcrde, zum Beispiel beim Thema Cyber-Sicherheit. Stoltenberg hat jedoch darauf hingewiesen, dass einige NATO-L\u00e4nder Schwierigkeiten haben, mit der Schweiz zusammenzuarbeiten, da die Schweiz die Wiederausfuhr von Kriegsmaterial nicht erlaubt hat. In Bezug auf den Konflikt in der Ukraine betonte Stoltenberg, dass es wichtig ist, das V\u00f6lkerrecht und das Recht auf Selbstverteidigung zu respektieren. Er sagte auch, dass die NATO bereit ist, der Ukraine weiterhin zu helfen und zu unterst\u00fctzen.","text_api_keynotes_07_350":"1. Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg dr\u00e4ngt darauf, dass die Schweiz Wiederausfuhrbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t erteilt, um in der Ukraine Leben zu retten und das internationale Recht zu verteidigen.\n2. Bei einem Treffen mit Verteidigungsministerin Viola Amherd betonte Stoltenberg die starke Partnerschaft zwischen der Schweiz und der Nato, die auch im Cyber-Bereich zusammenarbeiten.\n3. Die Neutralit\u00e4t der Schweiz wird respektiert, aber es geht um das V\u00f6lkerrecht und das Recht auf Selbstverteidigung, wie es in der UNO-Charta verankert ist.\n4. Stoltenberg fordert die Schweiz auf, Waffen- und Munitionslieferungen zu erlauben, um die Ukraine zu unterst\u00fctzen und Leben zu retten.\n5. Die Nato ist offen f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Zusammenarbeit mit der Schweiz, aber einige Mitgliedsstaaten haben Vorbehalte aufgrund der Wiederausfuhr von Schweizer R\u00fcstungsg\u00fctern.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Schweiz kann einen Beitrag leisten, um Leben in der Ukraine zu retten und das V\u00f6lkerrecht zu sch\u00fctzen: Medizinische Ausr\u00fcstung, Treibstoff, Kommunikationsmittel und humanit\u00e4re Hilfe liefern. \n2. Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg fordert den Bundesrat auf, Wiederausfuhrbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t an Verb\u00fcndete zu erteilen, die die Ukraine unterst\u00fctzen. \n3. Um eine Verhandlungsl\u00f6sung zu erreichen, ist es notwendig, die Ukraine ausreichend zu unterst\u00fctzen, bis Putin \u00fcberzeugt ist, dass er Kompromisse eingehen und die Ukraine respektieren muss.","five_letter_word_list":["leben","viola","gutes","nicht","haben","jedes","recht","einen","genau","putin","unter","seine","jeden","werte","damit","sagen","einig","keine","frage","heute","schon","trump","wegen","meine","indem","durch","donut","sehen","geben","diese","einer","einem","hilfe","aller","cyber","teilt","immer","blick","denen","gerne","daf\u00fcr","offen","ihnen","setzt","nimmt","jetzt","genug","daran","ihrer","sache","enden","opfer","gegen","krieg","macht","sitzt","neuen","rolle","waren","passt","china","h\u00e4tte","hatte","neuer","block","unser","allen","eines","tages"],"qa_list":["Was ist die Meinung von Jens Stoltenberg zur Wiederausfuhrbewilligung von Kriegsger\u00e4t aus der Schweiz?","Die Schweiz sollte keine Wiederausfuhrbewilligungen erteilen.","Die Schweiz sollte nur bestimmten Nato-Staaten die Wiederausfuhr von Kriegsmaterial erlauben.","Die Schweiz sollte Wiederausfuhrbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t erteilen, um in der Ukraine Leben zu retten."],"lead":"Der Generalsekret\u00e4r der Nato hat beim Treffen mit Viola Amherd darauf gedr\u00e4ngt, dass die Schweiz Wiederausfuhr\u00adbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t erteilt.\u00a0","originaltext":"Interview mit Nato-Chef Jens Stoltenberg \u00abDie Schweiz k\u00f6nnte mithelfen, in der Ukraine Leben zu retten\u00bb Der Generalsekret\u00e4r der Nato hat beim Treffen mit Viola Amherd darauf gedr\u00e4ngt, dass die Schweiz Wiederausfuhrbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t erteilt. \u00abWir sch\u00e4tzen auch die Unterst\u00fctzung der Schweiz\u00bb: Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg empfing Bundesr\u00e4tin und Verteidigungsministerin Viola Amherd am Hauptsitz der Milit\u00e4rallianz bei Br\u00fcssel. Sie kommen vom Treffen mit Verteidigungsministerin Viola Amherd, wie war die Stimmung? Das war ein sehr gutes Treffen. Es widerspiegelt die starke Partnerschaft zwischen der Schweiz und der Nato. Wir arbeiten in verschiedenen Bereichen zusammen, wie zum Beispiel im Cyber-Bereich. Wir sch\u00e4tzen auch die Unterst\u00fctzung der Schweiz f\u00fcr unsere Mission in Kosovo, die zur Stabilisierung des westlichen Balkans beitr\u00e4gt. Und trotzdem sind einige Nato-Staaten ver\u00e4rgert, weil der Bundesrat die Wiederausfuhr von Schweizer R\u00fcstungsg\u00fctern nicht erlaubt hat. Haben Sie diesen Konflikt angesprochen? Ja, dar\u00fcber haben wir gesprochen. Wir respektieren die Neutralit\u00e4t der Schweiz voll und ganz. Jedes Land hat das Recht, sich f\u00fcr einen Weg zu entscheiden. Aber das ist genau das, was Pr\u00e4sident Putin der Ukraine untersagen will, er will das Land unter seine Kontrolle bringen. Es sind also nicht nur die Ukrainerinnen und Ukrainer, die angegriffen werden. Es geht auch um die Grundprinzipien der europ\u00e4ischen Sicherheit, also das Recht jeden Landes, \u00fcber seinen Weg zu entscheiden.  In der Ukraine werden auch Werte verteidigt, die f\u00fcr die Schweiz wichtig sind. Wollen Sie damit sagen, dass auch die Schweiz in der Ukraine verteidigt wird? Pr\u00e4sident Putin hat seinen Nachbarn \u00fcberfallen. Wir sind uns einig, dass dies eine Verletzung des V\u00f6lkerrechts ist und die Ukraine das Recht auf Selbstverteidigung hat. In der Ukraine werden auch Werte verteidigt, die f\u00fcr die Schweiz wichtig sind. N\u00e4mlich das Recht auf Unabh\u00e4ngigkeit und Souver\u00e4nit\u00e4t. Noch einmal, verstehen Sie die schweizerische Neutralit\u00e4t nicht? Es ist keine Frage der Neutralit\u00e4t. Es geht um das V\u00f6lkerrecht und das Recht auf Selbstverteidigung, wie es in der UNO-Charta verankert ist. Die Ukraine versucht, die UNO-Charta aufrechtzuerhalten und sich absolut im Einklang mit dem V\u00f6lkerrecht zu verteidigen. Jens Stoltenberg ist seit bald zehn Jahren Nato-Generalsekret\u00e4r. An der Spitze des B\u00fcndnisses musste der heute 64-J\u00e4hrige schon mit US-Pr\u00e4sident Donald Trump fertigwerden. Nun wird er wegen des Krieges in der Ukraine seine Amtszeit m\u00f6glicherweise noch einmal verl\u00e4ngern, die eigentlich Ende September abl\u00e4uft. Der Sozialdemokrat aus Norwegen war vor seinem Wechsel nach Br\u00fcssel unter anderem Regierungschef seines Landes. (sti). Sollte die Schweiz also Nato-Staaten wie Deutschland, D\u00e4nemark und Spanien die Wiederausfuhr von Kriegsmaterial erlauben? Ja, unbedingt. Haben Sie das Verteidigungsministerin Amherd so auch gesagt? Meine Botschaft ist klar. Die Schweiz k\u00f6nnte mithelfen, Leben in der Ukraine zu retten und das internationale Recht zu verteidigen. Und zwar, indem sie den Verb\u00fcndeten erlaubt, Waffen und Munition zu liefern. In der Ukraine werden unschuldige Menschen durch brutale russische Luftangriffe get\u00f6tet. Der US-Botschafter in der Schweiz sagt, die Nato sei wie ein Donut und das Loch mittendrin die Schweiz, die von der Zusammenarbeit profitiere. Sehen auch Sie die Schweiz als Trittbrettfahrerin? Ich will neutrale L\u00e4nder nicht als Trittbrettfahrer bezeichnen. Das sind nationale Entscheidungen. Aber ich fordere den Bundesrat auf, den Nato-Verb\u00fcndeten, die von der Schweiz Ausr\u00fcstung und Munition gekauft haben, die M\u00f6glichkeit zu geben, diese zur Unterst\u00fctzung der Ukraine einzusetzen. \u00abEs geht auch um die Grundprinzipien der europ\u00e4ischen Sicherheit, also das Recht jeden Landes, \u00fcber seinen Weg zu entscheiden\u00bb: Jens Stoltenberg und Viola Amherd am WEF 2022. Die Nato ist in der Schweiz beliebter denn je. Aber ist das B\u00fcndnis \u00fcberhaupt interessiert an einer verst\u00e4rkten Zusammenarbeit mit einem neutralen Land? Die Schweiz tut schon viel und kann nat\u00fcrlich noch mehr tun. In der Ukraine besteht ein dringender Bedarf an medizinischer Ausr\u00fcstung, an Treibstoff, an Kommunikationsmitteln, an humanit\u00e4rer Hilfe aller Art. Bei Cyber hat die Schweiz Erfahrung und Kenntnisse, die sie teilt. Aber wir k\u00f6nnten noch mehr zusammenarbeiten. Der Balkan hat grosse Bedeutung f\u00fcr unsere Sicherheit. Wenn die Schweiz sich da noch mehr engagieren will, ist das immer willkommen. \u00abEinige Mitgliedsstaaten tun sich schwer mit Blick auf mehrere \u00dcbungen, an denen die Schweiz teilnehmen wollte.\u00bb Die Schweizer Milit\u00e4rs w\u00fcrden sich gerne noch mehr an \u00dcbungen der Nato beteiligen. Sind Sie daf\u00fcr offen? Es ist m\u00f6glich, aber wir haben hier ein Problem. Mehrere Verb\u00fcndete haben Vorbehalte, weil die Schweiz ihnen nicht erlaubt hat, Munition an die Ukraine weiterzugeben. Einige Mitgliedsstaaten tun sich schwer mit Blick auf mehrere \u00dcbungen, an denen die Schweiz teilnehmen wollte. Das ist die Situation. Kommen wir zur Ukraine: Wie sehen Sie die aktuelle Lage? Es ist ein Zerm\u00fcrbungskrieg. Russland setzt Zehntausende Soldaten ein und nimmt hohe Verluste in Kauf. Und wir sehen die Tapferkeit der ukrainischen Streitkr\u00e4fte, die Russland zur\u00fcckdr\u00e4ngen konnten. Jetzt versetzen wir die Ukraine in die Lage, neue Offensiven zu starten, damit sie noch mehr Gebiete befreien kann. Tun die westlichen Unterst\u00fctzer der Ukraine genug? Oft scheint Hilfe zu sp\u00e4t und in zu geringem Umfang einzutreffen. Es ist beispiellos, was die Verb\u00fcndeten bereitstellen. Aber da es sich jetzt um einen Zerm\u00fcrbungskrieg handelt, ist es nat\u00fcrlich dringend notwendig, die Unterst\u00fctzung fortzusetzen und noch mehr zu leisten. Und genau daran arbeiten wir jeden Tag. Wie k\u00f6nnte ein Ende des Krieges Ihrer Meinung nach aussehen? Es ist Sache der Ukraine, zu entscheiden, was eine akzeptable L\u00f6sung ist. Klar, die meisten Kriege enden am Verhandlungstisch. Aber wir wissen auch, dass der Ausgang am Verhandlungstisch von der Lage auf dem Schlachtfeld abh\u00e4ngt. Wenn Sie also eine Verhandlungsl\u00f6sung wollen, bei der die Ukraine als souver\u00e4ne und unabh\u00e4ngige Nation in Europa bestehen bleibt, m\u00fcssen Sie das Land so weit unterst\u00fctzen, bis Putin \u00fcberzeugt ist, dass er Kompromisse eingehen und die Ukraine respektieren muss. \u00abWir m\u00fcssen immer wieder daran erinnern, dass wir einen Aggressor und ein Opfer haben. Es geht hier nicht um zwei beliebige Kriegsparteien.\u00bb Heisst das, dass die Ukraine am Ende doch Territorium abgeben muss? Das entscheidet allein die Ukraine. Unsere Verantwortung ist es, dem Land zu helfen, sich gegen diese Aggression zu verteidigen. Putin hat diesen Krieg begonnen und kann ihn jederzeit beenden, indem er seine Truppen abzieht. Wir m\u00fcssen immer wieder daran erinnern, dass wir einen Aggressor und ein Opfer haben. Es geht hier nicht um zwei beliebige Kriegsparteien. Wenn Pr\u00e4sident Putin aufh\u00f6rt zu k\u00e4mpfen, dann haben wir Frieden. Wenn Pr\u00e4sident Selenski aufh\u00f6rt zu k\u00e4mpfen, dann hat die Ukraine aufgeh\u00f6rt, als unabh\u00e4ngiges Land zu existieren. Macht der Internationale Gerichtshof mit seinem Haftbefehl gegen Putin eine L\u00f6sung schwieriger? Das ist eine wichtige und bedeutende Entscheidung. Die Nato-Verb\u00fcndeten haben von Anfang an deutlich gemacht, dass die Verantwortlichen f\u00fcr Kriegsverbrechen zur Rechenschaft gezogen werden m\u00fcssen. Wir haben Experten geschickt und die Bem\u00fchungen unterst\u00fctzt, Beweise zu sammeln. Aber der Gerichtshof macht es praktisch unm\u00f6glich, dass man irgendwann mit Putin am Verhandlungstisch sitzt, oder? Es kann nicht sein, dass wir uns nur an internationale Vereinbarungen halten, wenn uns das Ergebnis gef\u00e4llt. Die meisten Verb\u00fcndeten haben das Statut des Internationalen Strafgerichtshofs unterzeichnet. Nat\u00fcrlich respektieren wir die Entscheidung des Gerichtshofs. Die osteurop\u00e4ischen Staaten, Norwegen oder die Niederlande sind sehr entschlossen, wenn es um die Unterst\u00fctzung der Ukraine geht, andere weniger. Gibt es einen neuen Graben im B\u00fcndnis? Nat\u00fcrlich wird es in einem B\u00fcndnis von 30 Verb\u00fcndeten immer einige Unterschiede geben. Was wir aber jetzt gesehen haben, ist die Einigkeit und das Engagement aller Nato-Verb\u00fcndeten, die Ukraine zu unterst\u00fctzen. Deutschland zum Beispiel ist eine f\u00fchrende Nation bei der Unterst\u00fctzung der Ukraine mit Artillerie, mit Luftverteidigungssystemen, mit Kampfpanzern. Aber Sie haben nat\u00fcrlich recht, dass die USA als gr\u00f6sster Mitgliedsstaat eine Schl\u00fcsselrolle spielen. Emmanuel Macron hat die Nato vor nicht langer Zeit als \u00abhirntot\u00bb erkl\u00e4rt. Hat die Allianz mit Putins Krieg gegen die Ukraine ihre Rolle wiedergefunden? Der Weckruf kam schon 2014, als Russland illegal die Krim annektierte. Die Nato hat seither erstmals seit dem Ende des Kalten Krieges ihre kollektive Verteidigung gest\u00e4rkt und eine Trendumkehr bei den R\u00fcstungsausgaben erreicht. Wir waren also vorbereitet. Die Nato ist das erfolgreichste B\u00fcndnis der Geschichte. Wir sind in der Lage, zusammenzuhalten. Wir leben in einer gef\u00e4hrlichen Welt, und die Nato passt sich dem an. \u00abWir brauchen keinen Waffenstillstand, der den Konflikt einfriert.\u00bb Xi Jinping hat einen Friedensplan f\u00fcr die Ukraine pr\u00e4sentiert, \u00fcbt aber gleichzeitig beim Staatsbesuch in Moskau mit Putin den Schulterschluss. Was heisst das f\u00fcr die Nato? China hat Russlands illegale Invasion in der Ukraine nie verurteilt. Dennoch begr\u00fcsse ich nat\u00fcrlich jede Initiative, die zu einem gerechten und dauerhaften Frieden f\u00fchren kann. Und der chinesische Plan enth\u00e4lt einige positive Elemente, wie den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, nukleare Sicherheit und nicht zuletzt die Achtung der Souver\u00e4nit\u00e4t, der territorialen Integrit\u00e4t. Aber wir brauchen zum Beispiel keinen Waffenstillstand, der den Konflikt einfriert. Dann h\u00e4tte Russland Zeit, sich neu zu formieren und erneut anzugreifen. Aber man hatte eher den Eindruck, dass sich in Moskau ein neuer Block bildet. Ist das eine Herausforderung? Wir sehen, dass Russland und China sich ann\u00e4hern. Deshalb haben wir ja auch unser strategisches Konzept angepasst. Die beiden L\u00e4nder f\u00fchren gemeinsame Marine- und Luftpatrouillen\u00fcbungen durch. Es ist nat\u00fcrlich besorgniserregend, dass sich zwei autorit\u00e4re M\u00e4chte einander ann\u00e4hern. Zum Beitrittswunsch von Finnland und Schweden: Die T\u00fcrkei scheint hier ein Vetorecht zu haben. Welche Konzessionen m\u00fcssen die k\u00fcnftigen Mitglieder noch machen? Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass dies der schnellste Beitrittsprozess in der modernen Geschichte ist. Ich habe mit Pr\u00e4sident Erdogan gesprochen, und er hat angek\u00fcndigt, dass die Nationalversammlung nun den Ratifizierungsprozess f\u00fcr Finnland einleiten wird. Ich bin zuversichtlich, dass auch der Beitritt Schwedens von allen Nato-Verb\u00fcndeten ratifiziert werden wird. Das wird die Nato, aber auch Finnland und Schweden st\u00e4rken. Wir demonstrieren, dass die T\u00fcr der Nato offen ist. Es ist nicht an Putin, zu entscheiden, wer bei uns Mitglied wird. Sehen Sie die Schweiz eines Tages auf diesem Weg? Das muss die Schweiz ganz allein entscheiden. Wir werden nie ein Land dr\u00e4ngen, Mitglied der Nato zu werden. ","title":"\u00abDie Schweiz k\u00f6nnte mit\u00adhelfen, in der Ukraine Leben zu retten\u00bb","titleheader":"Interview mit Nato-Chef Jens Stoltenberg\u00a0","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Nato-Chef Jens Stoltenberg dr\u00e4ngt die Schweiz, Wiederausfuhrbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t zu erteilen.\n- Stoltenberg betont, dass die Ukraine auch Werte verteidigt, die f\u00fcr die Schweiz wichtig sind, wie Unabh\u00e4ngigkeit und Souver\u00e4nit\u00e4t.\n- Trotz schweizerischer Neutralit\u00e4t fordert Stoltenberg die Schweiz auf, Nato-Verb\u00fcndeten die Wiederausfuhr von Kriegsmaterial zu erlauben, um Leben in der Ukraine zu retten und das internationale Recht zu verteidigen.","text_api_keynotes_07_256":"1. Nato-Chef Jens Stoltenberg dr\u00e4ngt die Schweiz, Wiederausfuhrbewilligungen f\u00fcr Kriegsger\u00e4t zu erteilen, um in der Ukraine Leben zu retten und das internationale Recht zu verteidigen.\n2. Die starke Partnerschaft zwischen der Schweiz und der Nato wird in verschiedenen Bereichen, wie im Cyber-Bereich und bei der Mission in Kosovo, gesch\u00e4tzt.\n3. Die Nato fordert von der Schweiz eine engere Zusammenarbeit und Unterst\u00fctzung in der Ukraine, um gemeinsam f\u00fcr das Recht auf Unabh\u00e4ngigkeit und Souver\u00e4nit\u00e4t zu k\u00e4mpfen.","qa_list_gpt4":["Welche Rolle k\u00f6nnte die Schweiz laut Nato-Chef Jens Stoltenberg in der Ukraine spielen?","Die Schweiz k\u00f6nnte sich st\u00e4rker im Balkan engagieren.","Die Schweiz sollte der Ukraine Waffen liefern.","Die Schweiz k\u00f6nnte mithelfen, Leben in der Ukraine zu retten und das internationale Recht zu verteidigen, indem sie den Verb\u00fcndeten erlaubt, Waffen und Munition zu liefern."],"flesch":[56.35,62.2,59.5,46.55,35.8,47.25]},{"_id":"64298060a9d504ce92eb651c","aid":864134097067,"author":"Kai Strittmatter","categoryName":"International","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":990.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/fuer-tiktok-geht-es-jetzt-um-die-existenz-864134097067","own":"Widerstand in mehreren L\u00e4ndern. F\u00fcr Tiktok geht es jetzt um die Existenz. Keine App ist je so schnell gewachsen. Keine l\u00f6st bei Politikern und Nachrichtendiensten des Westens solches Misstrauen aus. Denn Tiktok ist die erste chinesische App, die den Westen erobert. Tiktok k\u00e4mpft ums \u00dcberleben in seiner jetzigen Form. Wovor hat der Westen Angst? Ausschussvorsitzende Cathy Rogers kam aber schnell zum Kern der Sache: \u00abTiktok \u00fcberwacht uns alle\u00bb, sagte sie. Tiktok als Gefahr f\u00fcr die nationale Sicherheit also. Was macht Tiktok so besonders? Keine App ist je so schnell gewachsen wie Tiktok. Tiktok ist f\u00fcr viele j\u00fcngere Leute mittlerweile zu einer wichtigen Informationsquelle geworden. Wie verteidigt sich Tiktok? Wie sehen Tiktoks Bande zu China wirklich aus? Tiktok ist in China selbst nicht erlaubt, dort unterh\u00e4lt Bytedance den Tiktok-Zwilling Douyin. Was machen Europa und der Rest der Welt? Indien ist bislang das einzige Land, das Tiktok komplett verboten hat. \u00dcbersehen wir \u00fcber der Tiktok-Debatte die Risiken der anderen Apps? Mit dieser Sammelwut ist Tiktok aber nicht allein. Auch bei der angeblichen Suchtgefahr unterscheidet sich Tiktok kaum von der Konkurrenz. ","lexrank_sumy":"F\u00fcr Tiktok geht es jetzt um die Existenz. Keine App ist je so schnell gewachsen. Die App fasziniert aber nicht nur Hunderte Millionen Menschen und beeinflusst die Popkultur \u2013 sie besch\u00e4ftigt auch die Politik. Denn Tiktok ist die erste chinesische App, die den Westen erobert. Das sch\u00fcrt \u00c4ngste vor Spionage und Manipulation. Am Donnerstag wurde Tiktok-Chef Shou Zi Chew im US-Kongress einbestellt, um bei einer Anh\u00f6rung vor dem Handelsausschuss des Repr\u00e4sentantenhauses Red und Antwort zu stehen, ein eisiges Spektakel. Keine App ist je so schnell gewachsen wie Tiktok. Allein in den USA lassen sich rund 150 Millionen Menschen, also fast die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung, regelm\u00e4ssig von Tiktok berieseln. Tiktoks Antworten auf die Kritik in den USA und Europa heissen \u00abProject Texas\u00bb und \u00abProject Clover\u00bb. Beide Initiativen sollen sicherstellen, dass die chinesische Regierung nicht auf Tiktok-Daten zugreifen kann. Selbst wenn die Kommunistische Partei Chinas wolle, k\u00f6nne sie die Algorithmen der App nicht mehr unbemerkt ver\u00e4ndern. Tiktok-Chef Shou Zi Chew, ein geb\u00fcrtiger Singapurianer, wiederholt zudem gebetsm\u00fchlenartig, seine Firma sei eine unabh\u00e4ngige, private, global operierende Firma, die keinerlei Einfluss vonseiten des offiziellen Chinas ausgesetzt sei. Wie sehen Tiktoks Bande zu China wirklich aus? Tiktoks Mutterkonzern Bytedance wurde 2012 in Peking vom heute 39-j\u00e4hrigen Zhang Yiming gegr\u00fcndet. Bytedance ist auf den Cayman Islands registriert, sein Hauptquartier aber ist weiter in Peking. Der Chefredaktor bei Bytedance in Peking, Zhang Fuping, ist gleichzeitig der Vorsitzende der KP-Zelle der Firma. Chinas Handelsministerium schien Tiktok-Chef Chew zudem in den R\u00fccken zu fallen bei seinem Argument, Tiktok habe mit China praktisch nichts mehr zu tun: Stunden vor der Anh\u00f6rung in Washington am Donnerstag verk\u00fcndete das Ministerium, Peking werde ein Veto einlegen gegen einen m\u00f6glichen Verkauf von Tiktok. In Europa steht ein solches Verbot bislang nicht zur Debatte. Handynummer, IP-Adresse, installierte Apps, Standort und der Inhalt der Zwischenablage: Das ist nur ein kleiner Teil der Informationen, die Tiktok erfasst. Und falls die chinesische Regierung sensible Informationen von US-Amerikanerinnen ben\u00f6tigt, ist sie daf\u00fcr nicht unbedingt auf Tiktok angewiesen. ","text_api_simple_words_07_512":"In mehreren L\u00e4ndern gibt es Widerstand gegen die App Tiktok. Politiker und Nachrichtendienste im Westen haben Angst vor Spionage und Manipulation durch die chinesische Regierung. Tiktok ist die erste chinesische App, die den Westen erobert hat und hat eine enorme Anzahl an Nutzern. Tiktok k\u00e4mpft ums \u00dcberleben in seiner jetzigen Form. Tiktok hat zwei Initiativen gestartet, um sicherzustellen, dass die chinesische Regierung nicht auf Tiktok-Daten zugreifen kann. Tiktoks Mutterkonzern Bytedance wurde 2012 in Peking gegr\u00fcndet und ist auf den Cayman Islands registriert. In Europa steht ein Verbot von Tiktok bislang nicht zur Debatte, aber immer mehr Regierungen verbieten ihren Angestellten die Nutzung der App auf Diensthandys. Andere Apps wie Facebook oder Google sammeln genauso viele Daten wie Tiktok. Der Handel mit Daten \u00fcber fast alle Menschen in den USA ist legal und Peking kann einfach shoppen gehen.","text_api_normal_words_05_512":"Der chinesische Social-Media-Dienst TikTok steht in mehreren L\u00e4ndern, insbesondere in den USA, aufgrund von Bedenken hinsichtlich Spionage und Manipulation unter Druck. TikTok-Chef Shou Zi Chew wurde vor dem US-Kongress einbestellt, um Fragen zu den Algorithmen und dem Suchtfaktor bei Jugendlichen zu beantworten. Die beiden gro\u00dfen Sorgen im Westen sind ein m\u00f6glicher Abfluss privater Daten nach China und der Verdacht, dass die Regierung in Peking Einfluss auf die Algorithmen nehmen k\u00f6nnte. TikTok hat mit \"Project Texas\" und \"Project Clover\" Initiativen gestartet, um sicherzustellen, dass die chinesische Regierung nicht auf TikTok-Daten zugreifen kann. TikTok-Chef Chew behauptet, es gebe l\u00e4ngst eine \"Brandmauer\" zwischen TikTok und der Bytedance-Operation in Peking, aber ein Bericht f\u00fcr den australischen Senat kommt zum Schluss, dass TikTok und Douyin weiterhin \"Personal und technologische Ressourcen teilen\" und dass bis heute \"ein Datenaustausch zwischen ihnen stattfindet\". Obwohl TikTok in Europa nicht verboten ist, verbieten immer mehr Regierungen ihren Angestellten, die App auf Diensthandys zu nutzen.","text_api_child_09_350":"Tiktok ist eine App, die von vielen Menschen genutzt wird, besonders von jungen Leuten. Sie zeigt viele kurze Videos zu verschiedenen Themen wie Musik, Tanz oder auch Wissenschaft. Es gibt aber auch Bedenken, weil Tiktok aus China kommt und manche f\u00fcrchten, dass China damit Daten sammeln oder die Inhalte kontrollieren k\u00f6nnte. In den USA fordern einige Politiker sogar ein Verbot von Tiktok. Tiktok sagt aber, dass sie unabh\u00e4ngig von China sind und dass ihre Daten sicher sind. Andere Apps, wie Facebook oder Google, sammeln aber auch Daten und manche Firmen verkaufen sogar Informationen \u00fcber Menschen.","text_api_keynotes_07_350":"- Tiktok ist die am schnellsten gewachsene App und l\u00f6st bei Politikern und Nachrichtendiensten im Westen Misstrauen aus.\n- Tiktok wird als m\u00f6gliche Spionage- und Manipulationsgefahr f\u00fcr den Westen betrachtet.\n- Tiktok-CEO Shou Zi Chew musste vor dem US-Kongress zu Tiktoks Algorithmen und m\u00f6glichen Abfluss privater Daten nach China Stellung nehmen.\n- Tiktok hat Projekte gestartet, um sicherzustellen, dass die chinesische Regierung nicht auf Tiktok-Daten zugreifen kann.\n- Auch andere Apps wie Facebook, Instagram oder Youtube sammeln Daten \u00fcber ihre Nutzer und der Handel mit Daten ist in den USA legal.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Tiktok ist der erste chinesische App-Dienst, der den Westen erobert und l\u00f6st bei Politikern und Nachrichtendiensten Misstrauen aus.\n2. Tiktok muss mit verschiedenen Vorw\u00fcrfen k\u00e4mpfen und versucht durch Projekte wie \"Project Texas\" und \"Project Clover\" eine Datensicherheit zu gew\u00e4hrleisten. \n3. Neben Tiktok sammeln auch andere Apps wie Facebook, Instagram oder Youtube gro\u00dfe Mengen an Daten, die auch an die chinesische Regierung weiterverkauft werden k\u00f6nnen.","five_letter_word_list":["jetzt","keine","hatte","einen","stand","nicht","erste","biden","wovor","angst","wurde","einer","cathy","sache","sagte","daten","china","k\u00f6nne","warnt","macht","durch","strom","ihnen","daf\u00fcr","likes","neben","musik","krieg","viele","leute","texas","beide","pr\u00fcfe","wolle","sieht","zudem","dsgvo","seine","firma","sehen","bande","heute","zhang","staat","leibe","senat","kommt","times","zuvor","werde","gegen","steht","immer","ihren","sogar","falls","indem","teils","legal","gehen"],"qa_list":["Was sind die beiden grossen Sorgen im Westen bez\u00fcglich Tiktok?","Tiktok als Konkurrenz f\u00fcr andere Apps","Tiktok als Werkzeug der Popkultur","ein m\u00f6glicher Abfluss privater Daten nach China und der Verdacht, die Regierung in Peking k\u00f6nne Einfluss auf die Algorithmen nehmen."],"lead":"Keine App ist je so schnell gewachsen. Keine l\u00f6st bei Politikern und Nachrichtendiensten des Westens solches Misstrauen aus.\u00a0","originaltext":"Widerstand in mehreren L\u00e4ndern. F\u00fcr Tiktok geht es jetzt um die Existenz. Keine App ist je so schnell gewachsen. Keine l\u00f6st bei Politikern und Nachrichtendiensten des Westens solches Misstrauen aus. Hatte einen harten Stand: Tiktok-CEO Shou Zi Chew vor der Anh\u00f6rung in Washington. Tiktoks Aufstieg ist spektakul\u00e4r. Die App fasziniert aber nicht nur Hunderte Millionen Menschen und beeinflusst die Popkultur \u2013 sie besch\u00e4ftigt auch die Politik. Denn Tiktok ist die erste chinesische App, die den Westen erobert. Das sch\u00fcrt \u00c4ngste vor Spionage und Manipulation. In den USA fordern Abgeordnete ein Verbot, die Regierung von Joe Biden m\u00f6chte Tiktoks Mutterkonzern Bytedance zwingen, die App an eine US-Firma zu verkaufen. Tiktok k\u00e4mpft ums \u00dcberleben in seiner jetzigen Form. Wovor hat der Westen Angst? Am Donnerstag wurde Tiktok-Chef Shou Zi Chew im US-Kongress einbestellt, um bei einer Anh\u00f6rung vor dem Handelsausschuss des Repr\u00e4sentantenhauses Red und Antwort zu stehen, ein eisiges Spektakel. Ein Teil der Fragen widmete sich Tiktoks Algorithmen und dem Suchtfaktor bei Jugendlichen. Ausschussvorsitzende Cathy Rogers kam aber schnell zum Kern der Sache: \u00abTiktok \u00fcberwacht uns alle\u00bb, sagte sie. \u00abUnd die Kommunistische Partei Chinas kann es als Werkzeug ben\u00fctzen, um Amerika als Ganzes zu manipulieren.\u00bb Tiktok als Gefahr f\u00fcr die nationale Sicherheit also. Tats\u00e4chlich sind das die beiden grossen Sorgen im Westen: ein m\u00f6glicher Abfluss privater Daten nach China und der Verdacht, die Regierung in Peking k\u00f6nne Einfluss auf die Algorithmen nehmen. FBI-Direktor Christopher A. Wray etwa warnt vor \u00abEinflussoperationen\u00bb Pekings \u00fcber Tiktok. Was macht Tiktok so besonders? Keine App ist je so schnell gewachsen wie Tiktok. Allein in den USA lassen sich rund 150 Millionen Menschen, also fast die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung, regelm\u00e4ssig von Tiktok berieseln. Zwei Drittel der US-Jugendlichen verbringen dort Zeit, im Schnitt mehr als anderthalb Stunden pro Tag. Sie wischen sie sich durch einen endlosen Strom aus kurzen Videos, die ihnen im sogenannten F\u00fcr-Dich-Feed vorgesetzt werden. Anders als bei Facebook oder Instagram muss man daf\u00fcr niemandem folgen, die Empfehlungen werden von der ersten Minute an personalisiert. Tiktok wertet aus, welche Videos man l\u00e4nger betrachtet, wo man kommentiert oder Likes verteilt, und schl\u00e4gt auf dieser Grundlage neue Inhalte vor. So erzeugt die App einen Sog, dem sich Hunderte Millionen Menschen nicht entziehen k\u00f6nnen oder wollen. Neben Musik, Tanz und Comedy findet man auch Videos zu LGBTQ-Themen, Quantenphysik, Depressionen oder den Krieg in der Ukraine. Tiktok ist f\u00fcr viele j\u00fcngere Leute mittlerweile zu einer wichtigen Informationsquelle geworden. Wie verteidigt sich Tiktok? Tiktoks Antworten auf die Kritik in den USA und Europa heissen \u00abProject Texas\u00bb und \u00abProject Clover\u00bb. Beide Initiativen sollen sicherstellen, dass die chinesische Regierung nicht auf Tiktok-Daten zugreifen kann. K\u00fcnftig w\u00fcrden Informationen \u00fcber US-Nutzer ausschliesslich auf Servern des texanischen Unternehmens Oracle gespeichert, versichert Tiktok. Zus\u00e4tzlich pr\u00fcfe Oracle den Quellcode der Tiktok-App und k\u00f6nne die Schnittstellen einsehen, \u00fcber die Tiktok-Angestellte ausserhalb der USA \u2013 darunter auch in China \u2013 auf angeblich streng limitierte und anonymisierte Daten zugreifen. Glaubt man Tiktoks Beteuerungen, verhindert das Programm sowohl Spionage als auch externe Einflussnahme. Selbst wenn die Kommunistische Partei Chinas wolle, k\u00f6nne sie die Algorithmen der App nicht mehr unbemerkt ver\u00e4ndern. Das europ\u00e4ische Pendant Project Clover sieht Datenzentren in Dublin und Norwegen vor. Auch hier gibt es einen externen europ\u00e4ischen Partner f\u00fcr Datensicherheit, der das Projekt \u00fcberwacht. Zudem sollen alle Auflagen der DSGVO erf\u00fcllt sein. Tiktok-Chef Shou Zi Chew, ein geb\u00fcrtiger Singapurianer, wiederholt zudem gebetsm\u00fchlenartig, seine Firma sei eine unabh\u00e4ngige, private, global operierende Firma, die keinerlei Einfluss vonseiten des offiziellen Chinas ausgesetzt sei. Wie sehen Tiktoks Bande zu China wirklich aus? Tiktoks Mutterkonzern Bytedance wurde 2012 in Peking vom heute 39-j\u00e4hrigen Zhang Yiming gegr\u00fcndet. Bytedance ist auf den Cayman Islands registriert, sein Hauptquartier aber ist weiter in Peking. Privatunternehmen in China sind anderen Zw\u00e4ngen ausgesetzt als im Westen: Chinas Nationale-Sicherheits-Gesetzgebung zwingt sie zur Kooperation mit Staat und Partei. Bytedance-Gr\u00fcnder Zhang Yiming durfte das am eigenen Leibe erfahren. Der Chefredaktor bei Bytedance in Peking, Zhang Fuping, ist gleichzeitig der Vorsitzende der KP-Zelle der Firma. Tiktok-Chef Chew behauptet, es gebe l\u00e4ngst eine \u00abBrandmauer\u00bb zwischen Tiktok und der Bytedance-Operation in Peking. Tiktok ist in China selbst nicht erlaubt, dort unterh\u00e4lt Bytedance den Tiktok-Zwilling Douyin. Ein eben erschienener Bericht f\u00fcr den australischen Senat \u00fcber Tiktok kommt allerdings zum Schluss, dass Tiktok und Douyin weiter \u00abPersonal und technologische Ressourcen teilen\u00bb und dass ausserdem bis heute \u00abein Datenaustausch zwischen ihnen stattfindet\u00bb. Kurz vor Weihnachten war bekannt geworden, dass sich interne Ermittler von Bytedance Zugang zu Tiktok-Nutzerdaten verschafft hatten \u2013 um zwei US-Journalistinnen von \u00abBuzzfeed\u00bb und der \u00abFinancial Times\u00bb auszusp\u00e4hen, die zuvor zu Tiktok recherchiert hatten. Bytedance feuerte die Ermittler hernach. Chinas Handelsministerium schien Tiktok-Chef Chew zudem in den R\u00fccken zu fallen bei seinem Argument, Tiktok habe mit China praktisch nichts mehr zu tun: Stunden vor der Anh\u00f6rung in Washington am Donnerstag verk\u00fcndete das Ministerium, Peking werde ein Veto einlegen gegen einen m\u00f6glichen Verkauf von Tiktok. Was machen Europa und der Rest der Welt? Indien ist bislang das einzige Land, das Tiktok komplett verboten hat. In Europa steht ein solches Verbot bislang nicht zur Debatte. Immer mehr Regierungen verbieten ihren Angestellten jedoch, die App auf Diensthandys zu nutzen, in Europa etwa Belgien, die Niederlande, Grossbritannien und bald auch Frankreich. \u00dcbersehen wir \u00fcber der Tiktok-Debatte die Risiken der anderen Apps? Handynummer, IP-Adresse, installierte Apps, Standort und der Inhalt der Zwischenablage: Das ist nur ein kleiner Teil der Informationen, die Tiktok erfasst. Mit dieser Sammelwut ist Tiktok aber nicht allein. Apps wie Facebook, Instagram oder Youtube durchleuchten ihre Nutzer genauso, der von Meta oder Google angeh\u00e4ufte Datenschatz ist sogar noch gr\u00f6sser als der von Tiktok. Auch bei der angeblichen Suchtgefahr unterscheidet sich Tiktok kaum von der Konkurrenz. Und falls die chinesische Regierung sensible Informationen von US-Amerikanerinnen ben\u00f6tigt, ist sie daf\u00fcr nicht unbedingt auf Tiktok angewiesen. Unternehmen wie Acxiom, Epsilon oder Equifax verdienen Milliarden, indem sie Daten \u00fcber fast alle Menschen in den USA kaufen, sammeln und in grossen Paketen weitervermarkten. Teils befinden sich darunter Gesundheitsdaten, Angaben \u00fcber die sexuelle Orientierung oder andere sensible Informationen. Der Handel ist legal, weil es in den USA seit Jahrzehnten keine politische Mehrheit f\u00fcr bundesweite Datenschutzgesetze gibt. Peking kann einfach shoppen gehen. ","title":"F\u00fcr Tiktok geht es jetzt um die Existenz","titleheader":"Widerstand in mehreren L\u00e4ndern","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Tiktok steht vor Existenzkampf aufgrund von Spionage- und Manipulations\u00e4ngsten im Westen.\n- Die App ist die erste chinesische App, die den Westen erobert hat und hat eine enorme Reichweite.\n- Tiktok versucht sich mit \"Project Texas\" und \"Project Clover\" gegen Kritik zu verteidigen und Datenzugriff der chinesischen Regierung zu verhindern.","text_api_keynotes_07_256":"- Tiktok ist die am schnellsten gewachsene App aller Zeiten und l\u00f6st bei Politikern und Nachrichtendiensten des Westens Misstrauen aus.\n- Der Westen bef\u00fcrchtet, dass Tiktok ein Werkzeug der Kommunistischen Partei Chinas sein k\u00f6nnte, um Amerika zu manipulieren und private Daten nach China abzuf\u00fchren.\n- Tiktok k\u00e4mpft ums \u00dcberleben und hat Initiativen gestartet, um sicherzustellen, dass die chinesische Regierung nicht auf Tiktok-Daten zugreifen kann, aber es gibt Bedenken, dass Tiktok und Douyin weiterhin Personal und Technologien teilen und ein Datenaustausch stattfindet.","qa_list_gpt4":["Wof\u00fcr stehen Tiktoks Initiativen \"Project Texas\" und \"Project Clover\"?\n","Sie sollen das Wachstum von Tiktok f\u00f6rdern und neue Funktionen einf\u00fchren.","Sie sollen die Zusammenarbeit mit anderen sozialen Medienplattformen verbessern.","Sie sollen sicherstellen, dass die chinesische Regierung nicht auf Tiktok-Daten zugreifen kann."],"flesch":[48.1,65.8,46.7,53.65,37.3,58.9]},{"_id":"64298060a9d504ce92eb6527","aid":613522576357,"author":"Philippe Reichen","categoryName":"Schweiz","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":657.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/die-millionen-der-regierung-stimmen-das-staatspersonal-nicht-um-613522576357","own":"Streik in der Waadt. Die Millionen der Regierung stimmen das Staatspersonal nicht um. Der Konflikt zwischen der b\u00fcrgerlichen Waadtl\u00e4nder Regierung und den Kantonsangestellten spitzt sich zu. W\u00e4hrend Erstere ein letztes Angebot macht, organisieren die Gewerkschaften den n\u00e4chsten Streiktag. Tausende auf der Strasse. F\u00fcr die Gewerkschaften bedeutet der Entscheid aber auch: Sie m\u00fcssen noch mehr mobilisieren als bisher, um ihren Willen gegen\u00fcber der Regierung durchzusetzen. Auch die Gewerkschaften sp\u00fcren Druck. \u00ab10 Millionen Franken, die sie aber erst im Jahr 2024 auszahlen. Vor langem abgegebene Versprechen. Zum Thema werden jene 20 Millionen Franken, die die Regierung jetzt f\u00fcr Lohnerh\u00f6hungen f\u00fcr Angestellte in der Pflege und im Sozialsektor bereitstellen will. Auch die von der Regierung pr\u00e4sentierten mehrere Millionen schweren Massnahmen gegen sexuelle Bel\u00e4stigung und Mobbing bezeichnen Gewerkschafter als \u00abschon vor langem abgegebenes Versprechen\u00bb. \u00abDas ist unser letztes Angebot.\u00bb Das von ihrer Regierung pr\u00e4sentierte Paket sei 47 Millionen Franken wert. Doch zugreifen wollen die Gewerkschaften nicht. ","lexrank_sumy":"Die Millionen der Regierung stimmen das Staatspersonal nicht um. Das ist die Stimmung bei den rund 200 Waadtl\u00e4nder Staatsangestellten, die sich am Mittwochabend auf Einladung ihrer Gewerkschaften in der Aula eines Lausanner Schulhauses versammeln. Am Ende der Versammlung ist die Haltung klar. Die Gewerkschafter erkl\u00e4ren den 28. M\u00e4rz einstimmig zum neuen Aktions- und Streiktag, den f\u00fcnften seit Anfang Jahr. Ein anderer sagt: \u00abDer Kanton hat \u00fcber 5,5 Milliarden Franken Verm\u00f6gen und wird auch f\u00fcr 2022 einen \u00dcberschuss ausweisen.\u00bb Am Ende betont jemand: \u00abWir sind zum Streiken verdammt.\u00bb Applaus im Saal. Tausende auf der Strasse. F\u00fcr die Gewerkschaften bedeutet der Entscheid aber auch: Sie m\u00fcssen noch mehr mobilisieren als bisher, um ihren Willen gegen\u00fcber der Regierung durchzusetzen. \u00abF\u00fcnf Millionen in f\u00fcnf Minuten, daran sieht man, wie ernst sie uns nehmen.\u00bb Deren Sekret\u00e4re rapportierten an der abendlichen Zusammenkunft auch \u00fcber ihr Treffen mit einer Delegation der Kantonsregierung wenige Stunden zuvor. \u00ab10 Millionen Franken, die sie aber erst im Jahr 2024 auszahlen. F\u00fcnf Millionen in f\u00fcnf Minuten, daran sieht man, wie ernst sie uns nehmen.\u00bb Auch das 15-Millionen-Geschenk ist den Gewerkschaftern und Arbeitnehmern zu wenig, weil es sich dabei nicht um eine Lohnerh\u00f6hung, sondern um eine einmalige Pr\u00e4mie handelt, die 2024 ausbezahlt wird. \u00abWeil f\u00fcr den Kanton Waadt und in den staatsnahen Betrieben wie Spit\u00e4ler und Heime insgesamt 70\u2019000 Personen arbeiten, macht das pro Person und Monat nur 15 Franken zus\u00e4tzlich\u00bb, kalkuliert ein Gewerkschafter. Diese Lohnerh\u00f6hungen seien eine l\u00e4ngst f\u00e4llige Massnahme, um im Vergleich zum Lohnniveau der Nachbarkantone nicht noch st\u00e4rker abzufallen, heisst es an der Versammlung. Doch zugreifen wollen die Gewerkschaften nicht. Sie wollen mehr und sehen sich im Recht. ","text_api_simple_words_07_512":"Im Kanton Waadt gibt es einen Konflikt zwischen der Regierung und den Kantonsangestellten. Die Angestellten wollen eine Lohnerh\u00f6hung von 3 Prozent, w\u00e4hrend die Regierung nur 1,4 Prozent geben will. Es gab bereits mehrere Streiktage und die Gewerkschaften organisieren einen weiteren. Die Angestellten wollen, dass ihre L\u00f6hne automatisch der Teuerung angepasst werden. Die Regierung hat ein Angebot gemacht, aber die Gewerkschaften finden es nicht ausreichend. Es wird erwartet, dass Hunderte von Angestellten ihre Arbeit niederlegen und es wird auch eine Protestaktion geben. Die Regierung hat auch Lohnerh\u00f6hungen f\u00fcr Angestellte in der Pflege und im Sozialsektor angek\u00fcndigt, aber die Gewerkschaften finden dies nicht ausreichend und wollen mehr.","text_api_normal_words_05_512":"Im Kanton Waadt versch\u00e4rft sich der Konflikt zwischen der b\u00fcrgerlichen Regierung und den Kantonsangestellten. Die Gewerkschaften organisieren den f\u00fcnften Streiktag seit Anfang Jahr, um f\u00fcr einen Teuerungsausgleich von 3 Prozent zu k\u00e4mpfen, w\u00e4hrend die Regierung nur 1,4 Prozent anbietet. Auch das Personal des Universit\u00e4tsspitals in Lausanne fordert eine Lohnerh\u00f6hung und sp\u00fcrt grossen Druck, den Arbeitskampf weiterzuf\u00fchren. Die Regierung hat ein letztes Angebot von 47 Millionen Franken vorgelegt, das die Gewerkschaften jedoch ablehnen, da es sich um eine einmalige Pr\u00e4mie handelt, die erst 2024 ausbezahlt wird. Der Streiktag am 28. M\u00e4rz wird Hunderte Lehrer, Sozialarbeiter und Spitalangestellte betreffen. Die Gewerkschaften m\u00fcssen noch mehr mobilisieren als bisher, um ihren Willen gegen\u00fcber der Regierung durchzusetzen.","text_api_child_09_350":"In der Waadt gibt es einen Streik zwischen der b\u00fcrgerlichen Regierung und Kantonsangestellten. Auch am Universit\u00e4tsspital in Lausanne sind die Leute unzufrieden und fordern eine Lohnerh\u00f6hung. Die Gewerkschaften organisieren einen neuen Streiktag, weil sie f\u00fcr ihr Recht k\u00e4mpfen m\u00f6chten, dass ihre L\u00f6hne automatisch der Teuerung angepasst werden. Die Regierung hat ein Angebot gemacht, aber die Gewerkschaften haben es abgelehnt. Viele Menschen werden am Streiktag ihre Arbeit niederlegen und auf die Strasse gehen, um zu protestieren. Die Gewerkschaften wollen mehr erreichen und f\u00fchlen sich im Recht.","text_api_keynotes_07_350":"1. Der Streit zwischen der Waadtl\u00e4nder Regierung und den Kantonsangestellten spitzt sich zu.\n2. Die Gewerkschaften organisieren den n\u00e4chsten Streiktag, da das Staatspersonal mit den angebotenen L\u00f6hnen nicht zufrieden ist.\n3. Auch das Personal am Universit\u00e4tsspital in Lausanne fordert eine Lohnerh\u00f6hung und will ihren Arbeitskampf fortsetzen.\n4. Die Gewerkschaften rufen zum gr\u00f6ssten Protesttag seit Jahren auf und mobilisieren noch st\u00e4rker als zuvor.\n5. Die Regierung bietet eine einmalige Ausgleichspr\u00e4mie von 15 Millionen Franken an, die jedoch erst 2024 ausbezahlt wird, was von den Gewerkschaften als ungen\u00fcgend abgelehnt wird.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Am 28. M\u00e4rz findet in der Waadt ein neuer Aktions- und Streiktag statt, an dem Hunderte Lehrer, Sozialarbeiter und Spitalangestellte ihre Arbeit niederlegen. \n2. Die Gewerkschaften verlangen einen Teuerungsausgleich von 3 Prozent, w\u00e4hrend die Regierung 1,4 Prozent geben will. \n3. Trotz des von der Regierung pr\u00e4sentierten Paketes mit 47 Millionen Franken, wollen die Gewerkschaften nicht zugreifen und fordern mehr Lohn.","five_letter_word_list":["waadt","nicht","macht","druck","sehen","einen","ihren","recht","l\u00f6hne","ihrer","eines","geben","neuen","dinge","abend","durch","kamen","leute","daran","sieht","ernst","deren","einer","zuvor","haben","tisch","waren","wenig","dabei","heime","monat","reden","thema","jetzt","diese","seien","gegen","schon","genau","hohem","unser","paket","liege","m\u00fcsse","mitte","werde","rasch","w\u00fcrde"],"qa_list":["Was ist der Grund f\u00fcr den Streik in der Waadt?","Die Regierung will den staatlichen Angestellten weniger Urlaub geben.","Die Regierung will den staatlichen Angestellten weniger Geld geben.","Die Regierung will den staatlichen Angestellten eine einmalige Pr\u00e4mie anbieten."],"lead":"Der Konflikt zwischen der b\u00fcrgerlichen Waadtl\u00e4nder Regierung und den Kantonsangestellten spitzt sich zu. W\u00e4hrend Erstere ein letztes Angebot macht, organisieren die Gewerkschaften den n\u00e4chsten Streiktag.","originaltext":"Streik in der Waadt. Die Millionen der Regierung stimmen das Staatspersonal nicht um. Der Konflikt zwischen der b\u00fcrgerlichen Waadtl\u00e4nder Regierung und den Kantonsangestellten spitzt sich zu. W\u00e4hrend Erstere ein letztes Angebot macht, organisieren die Gewerkschaften den n\u00e4chsten Streiktag. Auch am Universit\u00e4tsspital in Lausanne ist das Personal unzufrieden und fordert eine Lohnerh\u00f6hung. Sie sp\u00fcren grossen Druck, sehen aber nur einen Weg: ihren Arbeitskampf weiterf\u00fchren. Sie wollen f\u00fcr ihr Recht k\u00e4mpfen, dass ihre L\u00f6hne gem\u00e4ss kantonalem Recht automatisch der Teuerung angepasst werden. Das ist die Stimmung bei den rund 200 Waadtl\u00e4nder Staatsangestellten, die sich am Mittwochabend auf Einladung ihrer Gewerkschaften in der Aula eines Lausanner Schulhauses versammeln. Seit letztem Herbst verlangen sie einen Teuerungsausgleich von 3 Prozent, w\u00e4hrend die Regierung 1,4 Prozent geben will. Am Ende der Versammlung ist die Haltung klar. Die Gewerkschafter erkl\u00e4ren den 28. M\u00e4rz einstimmig zum neuen Aktions- und Streiktag, den f\u00fcnften seit Anfang Jahr. \u00abNat\u00fcrlich sind wir nach den letzten Wochen m\u00fcde und wollen lieber andere Dinge tun, aber der kommende Dienstag muss der gr\u00f6sste Protesttag werden, den die Waadt seit Jahren erlebt hat\u00bb, ruft jemand ins Mikrofon. Ein anderer sagt: \u00abDer Kanton hat \u00fcber 5,5 Milliarden Franken Verm\u00f6gen und wird auch f\u00fcr 2022 einen \u00dcberschuss ausweisen.\u00bb Am Ende betont jemand: \u00abWir sind zum Streiken verdammt.\u00bb Applaus im Saal. Tausende auf der Strasse. F\u00fcr die Waadt und ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bedeutet dies: Am Dienstag werden Hunderte Lehrerinnen und Lehrer, Sozialarbeiter und Spitalangestellte ihre Arbeit niederlegen. Am Abend werden Tausende Staatsangestellte, darunter auch Polizisten, ihren Protest pfeifend und l\u00e4rmend durch die Lausanner Innenstadt tragen. F\u00fcr die Gewerkschaften bedeutet der Entscheid aber auch: Sie m\u00fcssen noch mehr mobilisieren als bisher, um ihren Willen gegen\u00fcber der Regierung durchzusetzen. Am letzten Aktionstag Anfang M\u00e4rz kamen viel weniger Leute als erwartet. Auch die Gewerkschaften sp\u00fcren Druck. \u00abF\u00fcnf Millionen in f\u00fcnf Minuten, daran sieht man, wie ernst sie uns nehmen.\u00bb Deren Sekret\u00e4re rapportierten an der abendlichen Zusammenkunft auch \u00fcber ihr Treffen mit einer Delegation der Kantonsregierung wenige Stunden zuvor. \u00abSie wollten grossz\u00fcgig sein und haben uns eine einmalige Ausgleichspr\u00e4mie von 10 Millionen Franken angeboten\u00bb, sagt ein Gewerkschafter ins Mikrofon. \u00ab10 Millionen Franken, die sie aber erst im Jahr 2024 auszahlen. Da sind wir aufgestanden und haben den Verhandlungstisch verlassen. F\u00fcnf Minuten sp\u00e4ter sassen wir wieder am Tisch und es waren f\u00fcnf Millionen Franken mehr. F\u00fcnf Millionen in f\u00fcnf Minuten, daran sieht man, wie ernst sie uns nehmen.\u00bb Auch das 15-Millionen-Geschenk ist den Gewerkschaftern und Arbeitnehmern zu wenig, weil es sich dabei nicht um eine Lohnerh\u00f6hung, sondern um eine einmalige Pr\u00e4mie handelt, die 2024 ausbezahlt wird. \u00abWeil f\u00fcr den Kanton Waadt und in den staatsnahen Betrieben wie Spit\u00e4ler und Heime insgesamt 70\u2019000 Personen arbeiten, macht das pro Person und Monat nur 15 Franken zus\u00e4tzlich\u00bb, kalkuliert ein Gewerkschafter. Vor langem abgegebene Versprechen. \u00dcber den von der Kantonsregierung l\u00e4ngst beschlossenen Teuerungsausgleich von 1,4 Prozent f\u00fcrs aktuelle Jahr will an diesem Abend niemand mehr reden. Zum Thema werden jene 20 Millionen Franken, die die Regierung jetzt f\u00fcr Lohnerh\u00f6hungen f\u00fcr Angestellte in der Pflege und im Sozialsektor bereitstellen will. Diese Lohnerh\u00f6hungen seien eine l\u00e4ngst f\u00e4llige Massnahme, um im Vergleich zum Lohnniveau der Nachbarkantone nicht noch st\u00e4rker abzufallen, heisst es an der Versammlung. Auch die von der Regierung pr\u00e4sentierten mehrere Millionen schweren Massnahmen gegen sexuelle Bel\u00e4stigung und Mobbing bezeichnen Gewerkschafter als \u00abschon vor langem abgegebenes Versprechen\u00bb. Genau gleich wie jene zus\u00e4tzlichen 80 Stellen f\u00fcr schulische Hilfskr\u00e4fte, die den Lehrerinnen und Lehrern helfen sollen, den Umgang mit Kindern mit hohem Betreuungsaufwand zu meistern. \u00abDas ist unser letztes Angebot.\u00bb \u00abDas ist unser letztes Angebot\u00bb, stellt Regierungspr\u00e4sidentin Christelle Luisier (FDP) an einer Medienkonferenz am Mittwochnachmittag klar. Das von ihrer Regierung pr\u00e4sentierte Paket sei 47 Millionen Franken wert. Dass die Regierung die Einmalpr\u00e4mien erst 2024 auszahlen will, liege daran, dass man beim diesj\u00e4hrigen Budget keinen Spielraum habe, sondern es rigoros einhalten m\u00fcsse, so Luisier. Finanzdirektorin Val\u00e9rie Dittli (Die Mitte) betont, dem Kanton br\u00e4chen konjunkturbedingt Einnahmen weg und daran werde sich so rasch auch nichts \u00e4ndern. \u00abWenn vor mir 47 Millionen Franken auf dem Tisch liegen, w\u00fcrde ich sofort zugreifen\u00bb, sagt der freisinnige Bildungsdirektor Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz an die Adresse der Gewerkschaften. Doch zugreifen wollen die Gewerkschaften nicht. Sie geben sich unbeeindruckt. Sie wollen mehr und sehen sich im Recht. ","title":"Die Millionen der Regierung stimmen das Staatspersonal nicht\u00a0um","titleheader":"Streik in der Waadt","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Streik in der Waadt: Kantonsangestellte und Gewerkschaften fordern h\u00f6here L\u00f6hne und Teuerungsausgleich\n- Regierung bietet einmalige Ausgleichspr\u00e4mie von 15 Millionen Franken, Gewerkschaften lehnen ab\n- Neuer Aktions- und Streiktag am 28. M\u00e4rz geplant","text_api_keynotes_07_256":"- Konflikt zwischen b\u00fcrgerlicher Waadtl\u00e4nder Regierung und Kantonsangestellten spitzt sich zu\n- Gewerkschaften organisieren n\u00e4chsten Streiktag f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne und automatische Teuerungsanpassungen\n- Regierung macht letztes Angebot von 47 Millionen Franken, Gewerkschaften fordern jedoch mehr und sehen sich im Recht","qa_list_gpt4":["Was fordern die Waadtl\u00e4nder Staatsangestellten in Bezug auf Lohnerh\u00f6hungen und Teuerungsausgleich?","Sie fordern einen Teuerungsausgleich von 1,4 Prozent und eine Lohnerh\u00f6hung von 5 Millionen Franken.","Sie verlangen einen Teuerungsausgleich von 2 Prozent und eine Lohnerh\u00f6hung von 10 Millionen Franken.","Sie verlangen einen Teuerungsausgleich von 3 Prozent, w\u00e4hrend die Regierung 1,4 Prozent geben will."],"flesch":[53.75,52.1,60.6,48.0,41.15,48.8]},{"_id":"64298060a9d504ce92eb654a","aid":425765975203,"author":"Ren\u00e9 Laglstorfer","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":924.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/antifa-und-junge-tat-pruegeln-sich-nach-rechtsextremismus-debatte-425765975203","own":"Schl\u00e4gerei in Z\u00fcrcher Innenstadt. Antifa und Junge Tat pr\u00fcgeln sich nach Rechtsextremismus-Debatte. Ein Dutzend Linksradikale und f\u00fcnf Rechtsextreme lieferten sich am Mittwochabend nach einer Podiumsdiskussion eine Auseinandersetzung. Eine Expertin kritisiert die Antifa, ein Nationalrat die Stadtpolizei. Am Mittwochabend fand im Debattierhaus Karl der Grosse in Z\u00fcrich eine Podiumsdiskussion zu Rechtsextremismus statt. \u00abGegen Verweis entschieden\u00bb Als die Podiumsdiskussion gegen 19 Uhr begann, standen die \u2013 zun\u00e4chst unerkannt gebliebenen \u2013 Mitglieder der Jungen Tat noch hinter dem sitzenden Publikum. \u00abProvokante und wirre Frage\u00bb der Jungen Tat. Erst gegen Ende stellte ein Mitglied der Jungen Tat eine laut Teilnehmern \u00abprovokante\u00bb und \u00abwirre\u00bb Frage: Weshalb es keine Diskussion \u00fcber die \u00abTerrororganisation Antifa\u00bb gebe, die rechte Aktivisten \u00f6ffentlich brandmarke? \u00abNazis sind auch Menschen mit Grundrechten\u00bb Kein Sicherheitsdienst im Einsatz. !\u00bb Dazu postete sie ein Foto, das Mitglieder der Jungen Tat zeigt, wie sie den Veranstaltungsort betreten. Mitglieder der Jungen Tat betreten den Debattierclub Karl der Grosse in der Z\u00fcrcher Innenstadt. Die Veranstalter der Podiumsdiskussion wehren sich gegen die Darstellung der Antifa. Strategie \u00abstubenrein\u00bb F\u00fcr die Extremismusexpertin Eser Davolio geh\u00f6rt es zur Strategie der Jungen Tat, \u00abstubenrein\u00bb in der \u00d6ffentlichkeit aufzutreten. Dass es nach der Podiumsdiskussion zu einer Schl\u00e4gerei gekommen ist, bedauert sie. ","lexrank_sumy":"Ein Dutzend Linksradikale und f\u00fcnf Rechtsextreme lieferten sich am Mittwochabend nach einer Podiumsdiskussion eine Auseinandersetzung. Am Mittwochabend fand im Debattierhaus Karl der Grosse in Z\u00fcrich eine Podiumsdiskussion zu Rechtsextremismus statt. Dort erkannte die Extremismusexpertin Mirjam Eser Davolio von der ZHAW das Junge-Tat-F\u00fchrungsduo Manuel C. und Tobias L. \u00abIch habe die Veranstalter darauf aufmerksam gemacht, dass Mitglieder der Jungen Tat im Saal sind. Gleichzeitig haben wir umgehend Kontakt mit der Stadtpolizei Z\u00fcrich aufgenommen\u00bb, sagt ein Vertreter des Veranstalters Fachverein Polito der Universit\u00e4t Z\u00fcrich. Das best\u00e4tigt auch ein Polizeisprecher: \u00abWir haben eine Meldung des Veranstalters bekommen, dass Personen vor Ort sind, die die Diskussion st\u00f6ren k\u00f6nnten, und haben deshalb kurz nach 19 Uhr eine Patrouille hingeschickt.\u00bb \u00abProvokante und wirre Frage\u00bb der Jungen Tat. \u00abNazis sind auch Menschen mit Grundrechten\u00bb \u00abIch antwortete, dass ich die Vorgehensweise der Antifa mit dem Blaming und Ver\u00f6ffentlichen von Namen und Telefonnummern von Rechtsextremen problematisch finde und dass dies nicht mit dem Rechtsstaat vereinbar ist, weil es gegen Pers\u00f6nlichkeitsrechte verst\u00f6sst\u00bb, sagt Extremismusforscherin Eser Davolio. SP-Nationalrat Molina antwortete, dass auch Nazis Menschen seien und Grundrechte h\u00e4tten. Gegen 20.15 Uhr endete die Podiumsdiskussion \u00fcber Rechtsextremismus, und der Streifenwagen verliess in Absprache mit dem Veranstalter den Ort. Einen Tag sp\u00e4ter fragte die Antifa in einem sozialen Netzwerk: \u00abStell dir vor, alle reden auf dem Podium von Rechtsextremismus \u2013 Nazis der Jungen Tat sitzen dabei in der ersten Reihe, und niemand macht was im Saal? Mitglieder der Jungen Tat betreten den Debattierclub Karl der Grosse in der Z\u00fcrcher Innenstadt. Die Veranstalter der Podiumsdiskussion wehren sich gegen die Darstellung der Antifa. Wir hatten schon bei der Planung der Podiumsdiskussion Sicherheitsbedenken gehabt und vor zwei Wochen die Stadtpolizei informiert\u00bb, sagt ein Vertreter des Fachvereins Polito. Zusammen mit der Polizei habe man die Situation so eingesch\u00e4tzt, dass es keinen Sicherheitsdienst brauche. \u00abZudem wollten wir der Jungen Tat keine Eskalationsm\u00f6glichkeiten bieten und keine zus\u00e4tzliche Aufmerksamkeit verschaffen.\u00bb Strategie \u00abstubenrein\u00bb SP-Nationalrat Molina lobt das \u00abprofessionelle Verhalten\u00bb des Veranstalters, der sich nicht provozieren liess, kritisiert aber die Stadtpolizei: \u00abEs ist logisch, dass bei so einer Podiumsdiskussion \u00fcber Rechtsextremismus viel passieren kann, die Polizei hat das offenbar v\u00f6llig untersch\u00e4tzt.\u00bb Die Stadtpolizei weist den Vorwurf zur\u00fcck. \u00abWie gewaltbereit sie wirklich sind, kann ich wenig einsch\u00e4tzen\u00bb, sagt sie. Dass es nach der Podiumsdiskussion zu einer Schl\u00e4gerei gekommen ist, bedauert sie. ","text_api_simple_words_07_512":"Nach einer Podiumsdiskussion zum Thema Rechtsextremismus in Z\u00fcrich haben sich etwa ein Dutzend Linksradikale und f\u00fcnf Rechtsextreme gepr\u00fcgelt. Die rechtsextreme Gruppierung Junge Tat war bei der Diskussion anwesend und hat am Ende eine provokante Frage gestellt. Die Antifa hat die Junge Tat daraufhin \u00f6ffentlich angeprangert. Die Veranstalter der Podiumsdiskussion hatten Sicherheitsbedenken und haben die Stadtpolizei informiert, aber keinen Sicherheitsdienst eingesetzt. Die Experten sind sich nicht sicher, wie gewaltbereit die Junge Tat wirklich ist.","text_api_normal_words_05_512":"Nach einer Podiumsdiskussion zum Thema Rechtsextremismus im Debattierhaus Karl der Grosse in Z\u00fcrich kam es zu einer Schl\u00e4gerei zwischen Mitgliedern der linksextremen Gruppierung Antifa und der rechtsextremen Gruppierung Junge Tat. Etwa ein Dutzend Linksradikale und f\u00fcnf Rechtsextreme waren an der Auseinandersetzung beteiligt. Die Diskussion hatte reges Interesse geweckt, da in der Schweiz und einigen Nachbarl\u00e4ndern rechtsextreme Bewegungen im Aufschwung sind. Die Veranstalter hatten vor der Veranstaltung Sicherheitsbedenken ge\u00e4u\u00dfert und die Stadtpolizei informiert. Die Podiumsdiskussion verlief ruhig und friedlich, bis gegen Ende ein Mitglied der Jungen Tat eine provokante Frage stellte. Die Veranstalter und die Polizei waren darauf vorbereitet und beobachteten die Lage konstant. Die Schl\u00e4gerei ereignete sich etwa 15 Minuten nach Ende der Veranstaltung in der Uraniastra\u00dfe. Die Veranstalter wehren sich gegen die Darstellung der Antifa, dass sie nichts unternommen h\u00e4tten, und betonen, dass sie schon bei der Planung der Podiumsdiskussion Sicherheitsbedenken hatten.","text_api_child_09_350":"Es gab in der Stadt Z\u00fcrich eine Podiumsdiskussion zum Thema Rechtsextremismus. Dabei gab es auch einige Mitglieder der rechtsextremen Gruppierung \"Junge Tat\". Nach der Diskussion kam es zu einer Schl\u00e4gerei zwischen der \"Jungen Tat\" und Mitgliedern der Antifa. Es gab ein paar Verletzte. Eine Expertin kritisiert die Antifa und ein Nationalrat kritisiert die Stadtpolizei. Rechtsextreme Bewegungen sind in der Schweiz und einigen Nachbarl\u00e4ndern im Aufschwung.","text_api_keynotes_07_350":"- Am Mittwochabend fand in Z\u00fcrich eine Podiumsdiskussion zum Thema Rechtsextremismus statt.\n- Dabei kam es zu einer Auseinandersetzung zwischen Linksradikalen und Rechtsextremen.\n- Experten kritisieren die Antifa und ein Nationalrat kritisiert die Stadtpolizei.\n- Rechtsextreme Bewegungen sind in der Schweiz und einigen Nachbarl\u00e4ndern im Aufschwung.\n- Die Veranstalter hatten Sicherheitsbedenken und informierten die Stadtpolizei, es wurde jedoch kein Sicherheitsdienst eingesetzt.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Rechtsextremismus-Debatte im Debattierhaus Karl der Grosse in Z\u00fcrich: Antifa-Mitglieder und Junge Tat pr\u00fcgelten sich nach der Diskussion;\n2. Expertin kritisierte die Antifa, ein Nationalrat die Stadtpolizei;\n3. Veranstalter hatten Sicherheitsbedenken und informierten die Polizei, aber es kam zu einer Schl\u00e4gerei.","five_letter_word_list":["junge","einer","reges","statt","dabei","darum","unter","deren","kommt","neuen","immer","aarau","pyros","gegen","g\u00e4ste","reihe","taten","haben","schon","gange","einen","wirre","frage","waren","n\u00f6tig","susan","marko","kovic","links","ruhig","keine","nazis","namen","finde","nicht","seien","allen","ihnen","sagte","wurde","abend","einem","stell","reden","macht","zeigt","zudem","liess","weist","wenig"],"qa_list":["Was war das Thema der Podiumsdiskussion im Debattierhaus Karl der Grosse in Z\u00fcrich?","Genderfragen in der Politik","Klimawandel und Umweltschutz","Rechtsextremismus"],"lead":"Ein Dutzend Linksradikale und f\u00fcnf Rechtsextreme lieferten sich am Mittwochabend nach einer Podiumsdiskussion eine Auseinandersetzung. Eine Expertin kritisiert die Antifa, ein Nationalrat die Stadtpolizei.\u00a0","originaltext":"Schl\u00e4gerei in Z\u00fcrcher Innenstadt. Antifa und Junge Tat pr\u00fcgeln sich nach Rechtsextremismus-Debatte. Ein Dutzend Linksradikale und f\u00fcnf Rechtsextreme lieferten sich am Mittwochabend nach einer Podiumsdiskussion eine Auseinandersetzung. Eine Expertin kritisiert die Antifa, ein Nationalrat die Stadtpolizei. In der Schweiz und in einigen Nachbarl\u00e4ndern sind rechtsextreme Bewegungen im Aufschwung. Die Diskussion im Debattierhaus Karl der Grosse stiess auf reges Interesse. Am Mittwochabend fand im Debattierhaus Karl der Grosse in Z\u00fcrich eine Podiumsdiskussion zu Rechtsextremismus statt. Dabei ging es darum, ob Neonazis unbeobachtet salonf\u00e4hig und Teil des Alltags in den Medien und auf den Strassen geworden sind und wie die Politik darauf reagieren k\u00f6nnte. Unter die etwa 120 Zuschauerinnen und Zuschauer im fast vollen Saal mischten sich auch mehrere Aktivisten der rechtsextremen Gruppierung Junge Tat, deren F\u00fchrungsriege aus der waffenaffinen Schweizer Neonaziszene kommt. Mit politischen Aktionen versuchten die neuen Rechten zuletzt immer wieder, Aufmerksamkeit f\u00fcr ihre ausl\u00e4nder- und genderfeindlichen Themen zu erregen. Erst Anfang M\u00e4rz z\u00fcndeten etwa zwanzig vermummte Mitglieder der Jungen Tat beim Regierungsgeb\u00e4ude in Aarau Pyros und k\u00fcndigten auf Transparenten der Kantonsregierung, deren Amtssitz sie in ein \u00abRe-Migrationszentrum\u00bb verwandeln wollten. \u00abGegen Verweis entschieden\u00bb Als die Podiumsdiskussion gegen 19 Uhr begann, standen die \u2013 zun\u00e4chst unerkannt gebliebenen \u2013 Mitglieder der Jungen Tat noch hinter dem sitzenden Publikum. Die Moderatorin bat die stehenden G\u00e4ste, die freien Pl\u00e4tze in der ersten Reihe direkt vor dem Podium einzunehmen, was f\u00fcnf Aktivisten auch taten. Dort erkannte die Extremismusexpertin Mirjam Eser Davolio von der ZHAW das Junge-Tat-F\u00fchrungsduo Manuel C. und Tobias L. \u00abIch habe die Veranstalter darauf aufmerksam gemacht, dass Mitglieder der Jungen Tat im Saal sind. Wir haben gewusst, dass es explosiv werden k\u00f6nnte\u00bb, sagt die Wissenschaftlerin dieser Zeitung. \u00abDa die Veranstaltung schon im Gange war und um eine m\u00f6gliche Eskalation zu verhindern, haben wir uns gegen einen Verweis entschieden. Gleichzeitig haben wir umgehend Kontakt mit der Stadtpolizei Z\u00fcrich aufgenommen\u00bb, sagt ein Vertreter des Veranstalters Fachverein Polito der Universit\u00e4t Z\u00fcrich. Das best\u00e4tigt auch ein Polizeisprecher: \u00abWir haben eine Meldung des Veranstalters bekommen, dass Personen vor Ort sind, die die Diskussion st\u00f6ren k\u00f6nnten, und haben deshalb kurz nach 19 Uhr eine Patrouille hingeschickt.\u00bb \u00abProvokante und wirre Frage\u00bb der Jungen Tat. Laut SP-Nationalrat Molina, der auch auf dem Podium sass, und den Veranstaltern waren jedoch mehrere Anrufe und massives Insistieren n\u00f6tig, bis die Stadtpolizei einen Streifenwagen schickte. \u00abWir beobachteten die Lage konstant, waren in stetem telefonischem Kontakt mit der Polizei und hatten die Situation unter Kontrolle\u00bb, sagt ein Vertreter des Fachvereins Polito. Die Protagonisten der Podiumsdiskussion: Mirjam Eser Davolio, Fabian Molina, Lia Bl\u00e4ttler, Susan Boos und Marko Kovic (von links). Die Podiumsdiskussion sei ruhig und friedlich verlaufen. Erst gegen Ende stellte ein Mitglied der Jungen Tat eine laut Teilnehmern \u00abprovokante\u00bb und \u00abwirre\u00bb Frage: Weshalb es keine Diskussion \u00fcber die \u00abTerrororganisation Antifa\u00bb gebe, die rechte Aktivisten \u00f6ffentlich brandmarke? \u00abNazis sind auch Menschen mit Grundrechten\u00bb \u00abIch antwortete, dass ich die Vorgehensweise der Antifa mit dem Blaming und Ver\u00f6ffentlichen von Namen und Telefonnummern von Rechtsextremen problematisch finde und dass dies nicht mit dem Rechtsstaat vereinbar ist, weil es gegen Pers\u00f6nlichkeitsrechte verst\u00f6sst\u00bb, sagt Extremismusforscherin Eser Davolio. SP-Nationalrat Molina antwortete, dass auch Nazis Menschen seien und Grundrechte h\u00e4tten. \u00abWenn sich Nazis politisch bet\u00e4tigen, ist es die Aufgabe von allen Demokratinnen und Demokraten, sich ihnen im Rahmen der rechtsstaatlichen Ordnung vehement in den Weg zu stellen\u00bb, sagte der Politiker. Gegen 20.15 Uhr endete die Podiumsdiskussion \u00fcber Rechtsextremismus, und der Streifenwagen verliess in Absprache mit dem Veranstalter den Ort. Etwa 15 Minuten sp\u00e4ter gingen bei der Stadtpolizei fast zeitgleich zwei Anrufe ein, die eine \u00abAuseinandersetzung zwischen mehreren Personen\u00bb in der Uraniastrasse beim Heimatwerk meldeten. \u00abWir sind ausger\u00fcckt, haben aber niemanden mehr angetroffen\u00bb, sagt ein Polizeisprecher. Ob jemand verletzt wurde, ist nicht bekannt. Die beiden Junge-Tat-Anf\u00fchrer Manuel C. und Tobias L. schrieben noch am selben Abend in einem sozialen Netzwerk, sie seien nach einer \u00ababsurden, aber interessanten Diskussion\u00bb \u00fcber Rechtsextremismus von etwa einem Dutzend Linksextremen angegriffen worden. \u00abNat\u00fcrlich haben wir von unserem Notwehrrecht gebrauch gemacht\u00bb, schrieb Tobias L. Ein weiterer rechtsextremer Aktivist schrieb von einem \u00ab\u00dcberfall im Stil von 1 zu 10\u00bb. Kein Sicherheitsdienst im Einsatz. Einen Tag sp\u00e4ter fragte die Antifa in einem sozialen Netzwerk: \u00abStell dir vor, alle reden auf dem Podium von Rechtsextremismus \u2013 Nazis der Jungen Tat sitzen dabei in der ersten Reihe, und niemand macht was im Saal?!\u00bb Dazu postete sie ein Foto, das Mitglieder der Jungen Tat zeigt, wie sie den Veranstaltungsort betreten. Es sei doch noch \u00abungem\u00fctlich f\u00fcr die Nazis auf Z\u00fcrichs Strassen\u00bb geworden \u2013 \u00abdenn Antifa bleibt letztlich doch Handarbeit\u00bb. Mitglieder der Jungen Tat betreten den Debattierclub Karl der Grosse in der Z\u00fcrcher Innenstadt. Die Veranstalter der Podiumsdiskussion wehren sich gegen die Darstellung der Antifa. \u00abDer Eindruck, wir h\u00e4tten nichts unternommen, ist falsch. Wir hatten schon bei der Planung der Podiumsdiskussion Sicherheitsbedenken gehabt und vor zwei Wochen die Stadtpolizei informiert\u00bb, sagt ein Vertreter des Fachvereins Polito. Zusammen mit der Polizei habe man die Situation so eingesch\u00e4tzt, dass es keinen Sicherheitsdienst brauche. \u00abZudem wollten wir der Jungen Tat keine Eskalationsm\u00f6glichkeiten bieten und keine zus\u00e4tzliche Aufmerksamkeit verschaffen.\u00bb Strategie \u00abstubenrein\u00bb SP-Nationalrat Molina lobt das \u00abprofessionelle Verhalten\u00bb des Veranstalters, der sich nicht provozieren liess, kritisiert aber die Stadtpolizei: \u00abEs ist logisch, dass bei so einer Podiumsdiskussion \u00fcber Rechtsextremismus viel passieren kann, die Polizei hat das offenbar v\u00f6llig untersch\u00e4tzt.\u00bb Die Stadtpolizei weist den Vorwurf zur\u00fcck. Es habe keine unmittelbare Gef\u00e4hrdung bestanden. Schon kurz nach der Abkl\u00e4rung sei eine Patrouille losgeschickt worden, sagt ein Sprecher. F\u00fcr die Extremismusexpertin Eser Davolio geh\u00f6rt es zur Strategie der Jungen Tat, \u00abstubenrein\u00bb in der \u00d6ffentlichkeit aufzutreten. \u00abWie gewaltbereit sie wirklich sind, kann ich wenig einsch\u00e4tzen\u00bb, sagt sie. Die Pr\u00e4senz der rechtsextremen Aktivisten bei der Diskussion habe sie nicht als Provokation empfunden. \u00abIch habe schon ganz andere Veranstaltungen erlebt, wo Rechtsextreme bedrohlich aufgetreten sind und die Veranstaltung wiederholt st\u00f6rten \u2013 das war hier nicht der Fall\u00bb, sagt die Forscherin. Dass es nach der Podiumsdiskussion zu einer Schl\u00e4gerei gekommen ist, bedauert sie. \u00abDas war so nach der Veranstaltung nicht zu erwarten.\u00bb ","title":"Antifa und Junge Tat pr\u00fcgeln sich nach Rechtsextremismus-Debatte","titleheader":"Schl\u00e4gerei in Z\u00fcrcher Innenstadt","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Schl\u00e4gerei zwischen Antifa und Junger Tat nach Rechtsextremismus-Debatte in Z\u00fcrich\n- Diskussion im Debattierhaus Karl der Grosse verlief ruhig, Auseinandersetzung ereignete sich sp\u00e4ter\n- Expertin kritisiert Antifa, Nationalrat kritisiert Stadtpolizei","text_api_keynotes_07_256":"- Eine Podiumsdiskussion zum Thema Rechtsextremismus fand im Debattierhaus Karl der Grosse in Z\u00fcrich statt.\n- Aktivisten der rechtsextremen Gruppierung Junge Tat mischten sich unter die Zuschauer.\n- Nach der Diskussion kam es zu einer Schl\u00e4gerei zwischen Links- und Rechtsextremen in der Z\u00fcrcher Innenstadt.","qa_list_gpt4":["Was war das Ergebnis der Podiumsdiskussion \u00fcber Rechtsextremismus im Debattierhaus Karl der Grosse in Z\u00fcrich?\n","Die Diskussion f\u00fchrte zu einer Einigung zwischen den verschiedenen politischen Gruppierungen.","Die Diskussion f\u00fchrte zu einer friedlichen Demonstration gegen Rechtsextremismus.","Die Diskussion f\u00fchrte zu einer Auseinandersetzung zwischen Linksradikalen und Rechtsextremen nach der Veranstaltung."],"flesch":[40.35,37.4,39.15,36.7,33.4,52.2]},{"_id":"64298060a9d504ce92eb657e","aid":839248370062,"author":"Martin Suter","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":718.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/trumps-grossangriff-auf-seinen-herausforderer-desantis-839248370062","own":"Duell der Republikaner. Trumps Grossangriff auf seinen Herausforderer DeSantis. Kaum muss Floridas Gouverneur in den verbalen Nahkampf mit dem Ex-Pr\u00e4sidenten, f\u00e4llt er in den Umfragen zur\u00fcck. Nicht ein Schlag, eine ganze Serie von Schl\u00e4gen, Hieben und Uppercuts brachten Floridas Gouverneur aus dem Tritt. Ergebnis: Die Zweifel an DeSantis Stehverm\u00f6gen wachsen dramatisch. Distanziert sich von Trumps Charakter: Trumps republikanischer Herausforderer Ron DeSantis. DeSantis konnte die Salven nicht unerwidert lassen. Einen riskanten Mitte-Kurs steuert DeSantis auch in der zunehmend wichtigen Aussenpolitik. DeSantis zugeneigte Kommentatoren lobten dessen Versuch einer Gratwanderung. Seit einigen Wochen sackt DeSantis in Umfragen kontinuierlich ab. Das Ergebnis letzten Montag: Trump 41 Prozent, DeSantis 27. Zweifel an DeSantis\u2019 Kampfkraft. Derweil wachsen die Zweifel an DeSantis\u2019 Kampfkraft. Der vorschnelle Medienkonsens \u2013 DeSantis will fr\u00fchestens im Mai ins Rennen steigen \u2013 dr\u00fcckt wom\u00f6glich Parteilichkeit aus, denn die Demokraten halten den Gouverneur f\u00fcr viel gef\u00e4hrlicher als den Ex-Pr\u00e4sidenten. ","lexrank_sumy":"Duell der Republikaner. Schiesst gegen seinen Parteikollegen Ron DeSantis: Der fr\u00fchere US-Pr\u00e4sident Donald Trump. Noch bevor er offiziell zum US-Pr\u00e4sidenten kandidiert, macht Ron DeSantis eine Erfahrung, die niemand besser beschrieb als der Boxer Mike Tyson: \u00abJeder hat einen Plan \u2013 bis er einen Schlag in die Fresse kriegt.\u00bb Nicht ein Schlag, eine ganze Serie von Schl\u00e4gen, Hieben und Uppercuts brachten Floridas Gouverneur aus dem Tritt. Ergebnis: Die Zweifel an DeSantis Stehverm\u00f6gen wachsen dramatisch. Seit Anfang M\u00e4rz, als DeSantis in Umfragen noch standfest schien, drischt der Ex-Pr\u00e4sident auf den St\u00e4rksten unter seinen m\u00f6glichen republikanischen Rivalen ein. Trump verschickte ein Foto des jungen Lehrers DeSantis, um ihm zu unterstellen, er habe einst minderj\u00e4hrige M\u00e4dchen verf\u00fchrt. \u00abRon DeSanctimonius\u00bb \u2013 der scheinheilige Ron \u2013, wie ihn Trump sp\u00f6ttisch nennt, sei \u00abein bloss durchschnittlicher republikanischer Gouverneur mit guten Public Relations\u00bb. In einem Interview mit dem britischen TV-Mann Piers Morgan auf Fox Nation distanzierte er sich von Trumps Charakter. Der Staatsanwalt Alvin Bragg, sagte DeSantis, \u00abverfolgt eine politische Agenda und ben\u00fctzt sein Amt als Waffe.\u00bb Die Sowohl-als-auch-Antwort spiegelt ein Dilemma, das schon fr\u00fcheren Trump-Widersachern zum Verh\u00e4ngnis wurde: Gleicht er sich ihm zu sehr an, erh\u00e4lt er das Etikett des billigen Imitats; greift er ihn zu heftig an, wird er zum Verr\u00e4ter der von ihm repr\u00e4sentierten Bewegung. Das Ergebnis letzten Montag: Trump 41 Prozent, DeSantis 27. Dem hilft Trump kr\u00e4ftig nach: Kurzzeitig verbreitete er ein Foto, auf dem er selbst einen Baseballschl\u00e4ger schwingt, neben dem Bild von Staatsanwalt Alvin Bragg. Zweifel an DeSantis\u2019 Kampfkraft. Nachdem letzte Woche zwei Sitzungen der Grand-Jury-Anklagekammer verschoben wurden, k\u00f6nnte Bragg am Montag gegen Trump vorgehen. Er macht aber klar: Bis zu einem Punktesieg von DeSantis \u00fcber Trump braucht es noch viele Boxrunden. ","text_api_simple_words_07_512":"In diesem Text geht es um den Konflikt zwischen dem ehemaligen US-Pr\u00e4sidenten Donald Trump und dem Gouverneur von Florida, Ron DeSantis. Trump hat begonnen, gegen DeSantis zu k\u00e4mpfen und ihn \u00f6ffentlich zu kritisieren. DeSantis hat versucht, sich von Trumps Charakter zu distanzieren, aber er hat auch Probleme, eine klare Position in der Ukraine-Frage und anderen Themen zu finden. In Umfragen hat DeSantis an Unterst\u00fctzung verloren, und es gibt Zweifel an seiner F\u00e4higkeit, gegen Trump zu gewinnen. Es gab sogar einen Brief mit wei\u00dfem Pulver, der an den Staatsanwalt geschickt wurde, der Trump anklagen will. Der Text zeigt, dass es noch viele Boxrunden geben wird, bevor einer der beiden gewinnt.","text_api_normal_words_05_512":"Der ehemalige US-Pr\u00e4sident Donald Trump greift seinen republikanischen Parteikollegen Ron DeSantis verbal an und beeinflusst damit die Umfrageergebnisse zugunsten von Trump. DeSantis hat sich von Trumps Charakter distanziert und versucht, einen Mittelweg in der Aussenpolitik zu finden, was bei der republikanischen W\u00e4hlerschaft jedoch weniger Anklang findet. DeSantis' Umfrageergebnisse sinken seit einigen Wochen kontinuierlich, was Parteiobere und Spender dazu bewegt, auf die Geldbremse zu treten. Trump hat DeSantis mit einer Serie von Schl\u00e4gen und Hieben aus dem Tritt gebracht, was zu Zweifeln an DeSantis' Kampfkraft f\u00fchrt. Es wird erwartet, dass Bragg, der Staatsanwalt, am Montag gegen Trump vorgehen wird.","text_api_child_09_350":"In den USA gibt es Streit innerhalb der Republikanischen Partei. Der ehemalige Pr\u00e4sident Donald Trump attackiert seinen Parteikollegen Ron DeSantis, der Gouverneur von Florida ist. Trump ver\u00f6ffentlichte ein Foto von DeSantis und beschuldigte ihn, minderj\u00e4hrige M\u00e4dchen verf\u00fchrt zu haben. Au\u00dferdem behauptete Trump, DeSantis h\u00e4tte die Sozialversicherungen reduzieren wollen. DeSantis hat daraufhin Trumps Charakter kritisiert, aber auch eine Strafuntersuchung gegen den Ex-Pr\u00e4sidenten kritisiert. DeSantis ist in den Umfragen zur\u00fcckgefallen, w\u00e4hrend Trump immer noch sehr pr\u00e4sent ist und seine Anh\u00e4nger mobilisiert. Es gab sogar einen Brief mit wei\u00dfem Pulver, der an den Staatsanwalt geschickt wurde, mit der Bedrohung, ihn zu t\u00f6ten. Viele glauben, dass DeSantis die Wahl gegen Trump nicht gewinnen kann.","text_api_keynotes_07_350":"1. Floridas Gouverneur Ron DeSantis ger\u00e4t durch Donald Trumps Angriffe in den Umfragen ins Hintertreffen.\n2. Trump attackiert DeSantis auf verschiedenen Ebenen, unter anderem mit Vorw\u00fcrfen zu minderj\u00e4hrigen M\u00e4dchen und Sozialversicherungen.\n3. DeSantis versucht, sich von Trumps Charakter zu distanzieren, ger\u00e4t aber in ein Dilemma zwischen Angriff und Anpassung.\n4. DeSantis' Umfragewerte sinken kontinuierlich und Parteioberen und Spender halten sich zur\u00fcck.\n5. Trotzdem wird DeSantis von den Demokraten als gef\u00e4hrlicher als Trump eingestuft und es bleibt abzuwarten, wie sich die Situation entwickelt.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Ron DeSantis will gegen Donald Trump antreten und muss daf\u00fcr erst einmal einen verbalen Nahkampf \u00fcberstehen: Uppercuts, Hiebe und eine ganze Serie von Schl\u00e4gen. \n2. Donald Trump stellt seinen Herausforderer als illoyalen Lakaien des verhassten Ex-Speakers Paul Ryan hin und versucht ihn mit einem Foto minderj\u00e4hriger M\u00e4dchen zu diskreditieren.\n3. DeSantis bem\u00fcht sich um eine Gratwanderung und distanziert sich von Trumps Charakter, doch die Republikaner w\u00e4hlen Trump: Seit seinen verbalen Attacken auf DeSantis sackt dieser in den Umfragen ab.","five_letter_word_list":["duell","f\u00e4llt","gegen","trump","bevor","macht","boxer","tyson","jeder","einen","nicht","ganze","serie","tritt","faust","immer","unter","einst","truth","hielt","nennt","basis","wenig","einem","wirft","tests","haben","diese","woche","wurde","bloss","guten","f\u00fcgte","hinzu","piers","thema","sagte","weiss","zahlt","alvin","bragg","waffe","schon","indem","putin","seine","m\u00fcsse","einer","sackt","mitte","frage","s\u00e4hen","neben","wegen","hilft","f\u00fchre","brief","blatt","stand","werde","t\u00f6ten","einig","viele"],"qa_list":["Was wirft Trump Ron DeSantis vor?","Dass er ein professioneller Boxer ist","Dass er ein erfolgreicher Gesch\u00e4ftsmann ist","Dass er minderj\u00e4hrige M\u00e4dchen verf\u00fchrt hat"],"lead":"Kaum muss Floridas Gouverneur in den verbalen Nahkampf mit dem Ex-Pr\u00e4sidenten, f\u00e4llt er in den Umfragen zur\u00fcck. ","originaltext":"Duell der Republikaner. Trumps Grossangriff auf seinen Herausforderer DeSantis. Kaum muss Floridas Gouverneur in den verbalen Nahkampf mit dem Ex-Pr\u00e4sidenten, f\u00e4llt er in den Umfragen zur\u00fcck. Schiesst gegen seinen Parteikollegen Ron DeSantis: Der fr\u00fchere US-Pr\u00e4sident Donald Trump. Noch bevor er offiziell zum US-Pr\u00e4sidenten kandidiert, macht Ron DeSantis eine Erfahrung, die niemand besser beschrieb als der Boxer Mike Tyson: \u00abJeder hat einen Plan \u2013 bis er einen Schlag in die Fresse kriegt.\u00bb Nicht ein Schlag, eine ganze Serie von Schl\u00e4gen, Hieben und Uppercuts brachten Floridas Gouverneur aus dem Tritt. Und die Faust f\u00fchrte immer Donald Trump. Ergebnis: Die Zweifel an DeSantis Stehverm\u00f6gen wachsen dramatisch. Seit Anfang M\u00e4rz, als DeSantis in Umfragen noch standfest schien, drischt der Ex-Pr\u00e4sident auf den St\u00e4rksten unter seinen m\u00f6glichen republikanischen Rivalen ein. Trump verschickte ein Foto des jungen Lehrers DeSantis, um ihm zu unterstellen, er habe einst minderj\u00e4hrige M\u00e4dchen verf\u00fchrt. Auf seinem Kurznachrichtendienst Truth Social hielt er ihm vor, er habe als Abgeordneter die Sozialversicherungen \u00abdezimieren\u00bb wollen. Trump nennt DeSantis illoyal und verh\u00f6hnt ihn als Lakaien des in der Basis verhassten Ex-Speakers Paul Ryan. Selbst auf Floridas vergleichsweise wenig restriktive Covid-Politik geht Trump los: In einem Videozusammenschnitt wirft er DeSantis vor, zu viel auf Tests gesetzt zu haben. Diese Woche wurde er besonders herablassend. \u00abRon DeSanctimonius\u00bb \u2013 der scheinheilige Ron \u2013, wie ihn Trump sp\u00f6ttisch nennt, sei \u00abein bloss durchschnittlicher republikanischer Gouverneur mit guten Public Relations\u00bb. Dann f\u00fcgte er hinzu: \u00abAber es ist mein Fehler, ich habe ihn eingesetzt.\u00bb Distanziert sich von Trumps Charakter: Trumps republikanischer Herausforderer Ron DeSantis. DeSantis konnte die Salven nicht unerwidert lassen. In einem Interview mit dem britischen TV-Mann Piers Morgan auf Fox Nation distanzierte er sich von Trumps Charakter. Beim Thema Stormy Daniels und der drohenden Anklage des Ex-Pr\u00e4sidenten in Manhattan sagte der Gouverneur: \u00abIch weiss nicht, was es braucht, bis man einem Pornostar Schweigegeld zahlt, um eine Aff\u00e4re zu vertuschen. Dar\u00fcber kann ich nichts sagen.\u00bb Gleichzeitig kritisierte er aber die dortige Strafuntersuchung. Der Staatsanwalt Alvin Bragg, sagte DeSantis, \u00abverfolgt eine politische Agenda und ben\u00fctzt sein Amt als Waffe.\u00bb Die Sowohl-als-auch-Antwort spiegelt ein Dilemma, das schon fr\u00fcheren Trump-Widersachern zum Verh\u00e4ngnis wurde: Gleicht er sich ihm zu sehr an, erh\u00e4lt er das Etikett des billigen Imitats; greift er ihn zu heftig an, wird er zum Verr\u00e4ter der von ihm repr\u00e4sentierten Bewegung. Einen riskanten Mitte-Kurs steuert DeSantis auch in der zunehmend wichtigen Aussenpolitik. Parteiobere r\u00fcgten ihn scharf, als er in einem vom Fox-News-Star Tucker Carlson verteilten Fragebogen den Ukraine-Krieg als \u00abterritorialen Streit\u00bb abzutun schien. Das korrigierte er im Piers-Morgan-Interview, indem er Wladimir Putin einen \u00abKriegsverbrecher\u00bb nannte, der f\u00fcr seine barbarische Invasion \u00abzur Verantwortung gezogen\u00bb werden m\u00fcsse. DeSantis zugeneigte Kommentatoren lobten dessen Versuch einer Gratwanderung. Bei der republikanischen W\u00e4hlerschaft scheint die Strategie weniger zu verfangen. Seit einigen Wochen sackt DeSantis in Umfragen kontinuierlich ab. Im Dezember, als der Siegesglanz seiner Wiederwahl in Florida noch hell leuchtete, distanzierte er Trump in einer Umfrage noch mit 39 gegen 26 Prozent. Mitte Januar verzeichnete das gleiche Institut auf dieselbe offene Frage, \u00abWen s\u00e4hen Sie gern als Nominierten?\u00bb, einen Gleichstand mit je 33 Prozent. Das Ergebnis letzten Montag: Trump 41 Prozent, DeSantis 27. Neben den Angriffen und der Ukrainefrage besch\u00e4digte den Herausforderer vielleicht, dass der Ex-Pr\u00e4sident wegen der m\u00f6glichen Anklage in den Medien allgegenw\u00e4rtig ist. Dem hilft Trump kr\u00e4ftig nach: Kurzzeitig verbreitete er ein Foto, auf dem er selbst einen Baseballschl\u00e4ger schwingt, neben dem Bild von Staatsanwalt Alvin Bragg. Dieser sei ein \u00abTier\u00bb, schrieb er, und f\u00fchre eine \u00abGestapo\u00bb an. Zweifel an DeSantis\u2019 Kampfkraft. Die extreme Rhetorik k\u00f6nnte bereits gef\u00e4hrliche Fr\u00fcchte getragen haben, denn am Freitag ging in Braggs B\u00fcro ein Brief mit weissem Pulver ein. Dieses stellte sich als harmlos heraus, doch auf dem mitgeschickten Blatt stand in Grossbuchstaben: \u00abAlvin: Ich werde dich t\u00f6ten\u00bb, gefolgt von 13 Ausrufezeichen. Nachdem letzte Woche zwei Sitzungen der Grand-Jury-Anklagekammer verschoben wurden, k\u00f6nnte Bragg am Montag gegen Trump vorgehen. Es wird aber auch als m\u00f6glich erachtet, dass er auf die von vielen als \u00e4usserst schwach beurteilte Anklage verzichtet. In diesem Fall wird der Ex-Pr\u00e4sident zweifellos prahlen, er habe seine politischen Gegner in New York erfolgreich eingesch\u00fcchtert. Derweil wachsen die Zweifel an DeSantis\u2019 Kampfkraft. Nach einer Recherche von NBC News haben die schlechten Umfragezahlen etliche Parteiobere und Spender dazu bewogen, auf die Geldbremse zu treten. Laut dem prominenten Blogger Josh Marshall sind sich Reporter zunehmend einig: \u00abDeSantis ist erledigt.\u00bb Der vorschnelle Medienkonsens \u2013 DeSantis will fr\u00fchestens im Mai ins Rennen steigen \u2013 dr\u00fcckt wom\u00f6glich Parteilichkeit aus, denn die Demokraten halten den Gouverneur f\u00fcr viel gef\u00e4hrlicher als den Ex-Pr\u00e4sidenten. Er macht aber klar: Bis zu einem Punktesieg von DeSantis \u00fcber Trump braucht es noch viele Boxrunden. ","title":"Trumps Grossangriff auf seinen Herausforderer DeSantis","titleheader":"Duell der Republikaner","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Trump greift Floridas Gouverneur DeSantis verbal an und wirft ihm u.a. Illoyalit\u00e4t vor.\n- DeSantis distanziert sich von Trumps Charakter, ger\u00e4t aber in Umfragen ins Hintertreffen.\n- Die Zweifel an DeSantis' Durchhalteverm\u00f6gen wachsen, w\u00e4hrend Spender und Parteiobere z\u00f6gern.","text_api_keynotes_07_256":"- Der ehemalige US-Pr\u00e4sident Donald Trump greift seinen republikanischen Herausforderer Ron DeSantis verbal an.\n- DeSantis verliert in Umfragen an Boden und wird von Trump als illoyal und durchschnittlich dargestellt.\n- DeSantis versucht, einen schwierigen Mittelweg zu finden, um Trump nicht zu sehr anzugreifen oder ihm zu \u00e4hnlich zu sein, was zu Zweifeln an seiner Kampfkraft f\u00fchrt.","qa_list_gpt4":["Was ist einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr den R\u00fcckgang von DeSantis in den Umfragen?","Er hat seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr Trump \u00f6ffentlich zur\u00fcckgezogen.","Er hat sich gegen die republikanische Partei gestellt.","Trump hat eine Reihe von Angriffen auf DeSantis gestartet."],"flesch":[47.2,41.1,51.55,56.5,43.4,43.35]},{"_id":"64298060a9d504ce92eb6586","aid":422587308864,"author":"Denise Jeitziner","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":984.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/tiktok-bringt-teenies-zum-kochen-422587308864","own":"Weltweiter Trend. Tiktok bringt Teenies zum Kochen. Statt zu maulen, stellen sich Jugendliche dank Millionen Rezeptvideos pl\u00f6tzlich freiwillig in die K\u00fcche. Die Resultate k\u00f6nnen sich sehen lassen \u2013 auch wenn nicht alles schmeckt. Das scheint den jungen K\u00f6chinnen und K\u00f6chen aber nicht die Lust am Kochen zu nehmen. Kochen lernen war eher Muss statt Genuss. Umso erstaunlicher ist es, wie viele Jugendliche sich heutzutage freiwillig stundenlang an den Herd stellen \u2013 obwohl das Schulkochbuch \u00abTiptopf\u00bb immer noch im Einsatz ist. \u00abOhne die Rezeptvideos h\u00e4tte ich nie so viel Spass am Kochen bekommen.\u00bb So richtig auf den Geschmack gekommen sei sie aber erst durch Tiktok. \u00abOhne die Rezeptvideos h\u00e4tte ich nie so viel Spass am Kochen und Backen bekommen\u00bb, erz\u00e4hlt die Sch\u00fclerin. Mehl sieben mit Massagepistole. Die Videos der verschmitzten 22-J\u00e4hrigen erreichen Hunderttausende bis mehrere Millionen Aufrufe. Zum Beispiel, wie man mit einer Massagepistole Mehl sieben kann. So wie viele andere seiner Generation brachte sich Eitan Bernath das Kochen mittels Youtube-Videos bei. Das \u00e4nderte sich, als er sein erstes Rezeptvideo auf Tiktok stellte und innert 24 Stunden pl\u00f6tzlich Zehntausende Follower hatte, wie er der \u00abNew York Times\u00bb erz\u00e4hlte. Teenager besch\u00e4ftigen sich mehr mit Essen. Und die Zahlen stammen noch aus der Zeit vor Ausbruch der Pandemie, w\u00e4hrend der \u00fcberproportional viele Jugendliche aus Langeweile das Kochen f\u00fcr sich entdeckt haben. Resultate sehen besser aus, als sie schmecken. Dass so viele Jugendliche die Freude am Kochen entdeckt haben, hat verschiedene Gr\u00fcnde. Rund ein Drittel der 14- bis 19-J\u00e4hrigen postet gem\u00e4ss der Nestl\u00e9-Befragung regelm\u00e4ssig Beitr\u00e4ge zu den Themen Ern\u00e4hrung und Kochen. Daf\u00fcr bietet sich das Kochen an. Wenn es am Ende nicht so h\u00fcbsch aussieht oder lecker schmeckt wie bei den Tiktok-Vorbildern, macht das nichts. Zum Anfixen Tiktok, zum Gelingen \u00abTiptopf\u00bb. ","lexrank_sumy":"Tiktok bringt Teenies zum Kochen. Die Resultate k\u00f6nnen sich sehen lassen \u2013 auch wenn nicht alles schmeckt. Volle Konzentration: Bei den Tiktok-Rezeptvideos geht es meist rasant schnell. Umso erstaunlicher ist es, wie viele Jugendliche sich heutzutage freiwillig stundenlang an den Herd stellen \u2013 obwohl das Schulkochbuch \u00abTiptopf\u00bb immer noch im Einsatz ist. \u00abOhne die Rezeptvideos h\u00e4tte ich nie so viel Spass am Kochen und Backen bekommen\u00bb, erz\u00e4hlt die Sch\u00fclerin. \u00abDort ist alles einfacher und lustiger erkl\u00e4rt.\u00bb Immer wenn sie ein cooles Rezept entdecke, das speziell t\u00f6ne oder sch\u00f6n aussehe, speichere sie es und versuche es sp\u00e4ter nachzukochen \u2013 f\u00fcr sich selber, aber auch f\u00fcr ihre Eltern, ihre zwei \u00e4lteren Geschwister und manchmal auch f\u00fcr Besuch. Ihr Markenzeichen: Sie probiert gern Gerichte und ausgefallene K\u00fcchenhacks aus, die andere auf Social Media angepriesen haben. Zum Beispiel, wie man mit einer Massagepistole Mehl sieben kann. Oder wie man Reiswaffeln in einem Waffeleisen zubereitet oder Girlanden aus Gurken. Zum Beispiel diese Reiswaffel mit Gem\u00fcse. Fast doppelt so viele Follower wie Anna Antonje hat ChangAn, die \u00abkochende\u00bb Katze aus China. Das kommt bei den jungen Tiktok-Usern an. So wie viele andere seiner Generation brachte sich Eitan Bernath das Kochen mittels Youtube-Videos bei. Sp\u00e4ter stellte er einfache Kochanleitungen f\u00fcr Anf\u00e4nger auf Instagram \u2013 allerdings ohne grosse Beachtung. 2009 waren es fast 10 Prozent weniger. Und die Zahlen stammen noch aus der Zeit vor Ausbruch der Pandemie, w\u00e4hrend der \u00fcberproportional viele Jugendliche aus Langeweile das Kochen f\u00fcr sich entdeckt haben. Die 14-j\u00e4hrige Valerie l\u00e4sst sich davon nicht beirren. \u00abAber ich finde es ja gerade toll, dass ich keine genauen Anweisungen wie bei einem Kochbuch befolgen muss, sondern improvisieren kann.\u00bb Bei den Tiktok-Rezepten geht alles nach dem Lustprinzip. Dass so viele Jugendliche die Freude am Kochen entdeckt haben, hat verschiedene Gr\u00fcnde. Das Thema Ern\u00e4hrung ist in der Gesellschaft omnipr\u00e4sent, das geht logischerweise auch an den Jungen nicht vorbei. Kommt hinzu, dass Lebensmittel in sozialen Medien gut zur Geltung kommen. Rund ein Drittel der 14- bis 19-J\u00e4hrigen postet gem\u00e4ss der Nestl\u00e9-Befragung regelm\u00e4ssig Beitr\u00e4ge zu den Themen Ern\u00e4hrung und Kochen. Wenn es am Ende nicht so h\u00fcbsch aussieht oder lecker schmeckt wie bei den Tiktok-Vorbildern, macht das nichts. ","text_api_simple_words_07_512":"Immer mehr Teenager entdecken das Kochen f\u00fcr sich und stellen sich dank Millionen von Rezeptvideos auf TikTok freiwillig in die K\u00fcche. Die Videos sind schnell und lustig erkl\u00e4rt, was die Jugendlichen zum Kochen motiviert. Auch wenn nicht alles schmeckt, sind die Resultate oft sehenswert und inspirierend. Die TikTok-Videos haben eine hohe Zugriffszahl, da man sie mehrere Male schauen muss, um alle Schritte mitzubekommen. Das Kochen wird zum Ausprobieren und Improvisieren, was den Jugendlichen viel Spass macht. Die TikTok-App bietet viele Rezeptideen von jungen K\u00f6chen und Influencern, die oft nur wenige Jahre \u00e4lter als die Teenager sind. Die Videos haben dazu beigetragen, dass sich Jugendliche mehr mit Essen besch\u00e4ftigen und sich f\u00fcr kulinarische Inhalte interessieren. Ein weiterer Grund f\u00fcr die Beliebtheit der Videos ist das Bed\u00fcrfnis vieler Jugendlicher, selbstst\u00e4ndig Dinge auszuprobieren und zu kreieren. Obwohl nicht alles perfekt gelingt, macht das Kochen den Teenagern viel Freude. Manche Jugendliche wechseln mit der Zeit auf andere Apps oder traditionelle Kochb\u00fccher um, um ihre Kochk\u00fcnste weiter zu verbessern.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel beschreibt, wie TikTok dazu beitr\u00e4gt, dass immer mehr Jugendliche sich f\u00fcr das Kochen begeistern und freiwillig in der K\u00fcche stehen. Die Plattform bietet Millionen von Rezeptvideos an, die von jungen K\u00f6chinnen und K\u00f6chen geteilt werden. Die Videos sind schnell und unterhaltsam, was die Jugendlichen dazu animiert, die Gerichte nachzukochen. Die TikTok-Videos haben auch deshalb so viele Zugriffe, weil sie keine genauen Anweisungen wie Kochb\u00fccher bieten und es den Jugendlichen erm\u00f6glichen, zu improvisieren. Die Ergebnisse sind nicht immer perfekt, aber das ist f\u00fcr die Jugendlichen kein Problem. Die TikTok-Plattform hat auch dazu beigetragen, dass das Interesse an kulinarischen Inhalten bei Jugendlichen gestiegen ist. Der Artikel schlie\u00dft damit, dass TikTok eine Plattform zum Anfixen ist, aber traditionelle Kochb\u00fccher wie \"Tiptopf\" immer noch die besten Anleitungen f\u00fcr das Gelingen bieten.","text_api_child_09_350":"Immer mehr Jugendliche entdecken das Kochen f\u00fcr sich dank Tiktok. Auf der Plattform finden sie Millionen von Rezeptvideos, die ihnen das Kochen und Backen n\u00e4her bringen. Viele Jugendliche haben angefangen, Rezepte auszuprobieren und ihre Resultate k\u00f6nnen sich sehen lassen, auch wenn nicht alles so schmeckt wie erhofft. Die Rezepte werden von Influencern und Usern geteilt, die oft selbst noch sehr jung sind. Einige von ihnen sind inzwischen sogar professionelle K\u00f6che geworden. Die Tiktok-Videos werden immer beliebter und erreichen eine enorme Reichweite. Das liegt auch daran, dass die Videos oft sehr schnell sind und man die Schritte mehrmals schauen muss, um alles mitzubekommen. Die Jugendlichen lieben es jedoch, ihre eigenen Kreationen zu entwickeln und zu improvisieren. Kochen wird zum Lustprinzip. Dabei geht es nicht nur um das Essen an sich, sondern auch um das Erlebnis und das Ausprobieren. Das Kochen wird so zu einem Erlebnis, das die Jugendlichen gerne teilen und dabei spielt die App Tiktok eine wichtige Rolle.","text_api_keynotes_07_350":"1. TikTok bringt Teenies zum Kochen und viele Jugendliche stellen sich dank Millionen von Rezeptvideos freiwillig in die K\u00fcche.\n2. Die Rezeptvideos auf TikTok sind meist rasant schnell, aber das nimmt den jungen K\u00f6chinnen und K\u00f6chen nicht die Lust am Kochen.\n3. Die TikTok-App bietet viele Rezeptideen von Kochfluencern oder experimentierfreudigen Userinnen, die meisten sind nur wenige Jahre \u00e4lter als die Jugendlichen.\n4. Die Videos haben hohe Zugriffszahlen, weil man sie mehrere Male schauen muss, um alle Schritte mitzubekommen. Es ist ein Ausprobieren, Verwerfen, Anpassen.\n5. Das Thema Ern\u00e4hrung ist in der Gesellschaft omnipr\u00e4sent und Lebensmittel kommen in sozialen Medien gut zur Geltung, was zum Entdecken der Freude am Kochen beitr\u00e4gt. Auch wenn nicht alles schmeckt, macht das Kochen den Jugendlichen Spa\u00df und einige entdecken dadurch ihre Leidenschaft f\u00fcr das Kochen und Backen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Tiktok bringt Teenager auf einmal zum Kochen und Backen: #TiktokFood, #foodtiktok und andere Hashtags erreichen eine gigantische Verbreitung.\n2. Die Videos der Tiktok-K\u00f6chinnen und K\u00f6che sind meist rasant schnell und erkl\u00e4ren das Kochen einfacher und lustiger als in Kochb\u00fcchern. \n3. Beim Tiktok-Kochen k\u00f6nnen Jugendliche neue Rezepte ausprobieren, ohne dass die Eltern dazwischenfunken - und gleichzeitig an ihrer Frustrationstoleranz arbeiten.","five_letter_word_list":["trend","statt","k\u00fcche","sehen","nicht","alles","volle","meist","toast","trotz","allzu","viele","immer","h\u00e4tte","spass","ihnen","ihrer","kocht","finde","diese","woche","durch","sch\u00f6n","einer","jahre","\u00e4lter","deren","media","haben","einem","macht","dinge","katze","china","ihren","sieht","kommt","eitan","sowie","hatte","times","heute","autor","essen","junge","einen","usern","liegt","damit","waren","etwas","davon","regel","l\u00e4sst","video","mache","keine","warum","baked","pasta","thema","hinzu","daf\u00fcr","schon","gl\u00fcck","denen","gramm","genau"],"qa_list":["Was hat dazu gef\u00fchrt, dass viele Jugendliche heutzutage freiwillig stundenlang an den Herd stehen?","Die schlechten Erfahrungen im Kochunterricht in der Schule haben sie dazu motiviert, es besser machen zu wollen.","Die Eltern haben sie dazu gezwungen, um ihnen beizubringen, wie man kocht.","Die Millionen von Rezeptvideos auf Tiktok haben sie dazu inspiriert, Spa\u00df am Kochen zu haben."],"lead":"Statt zu maulen, stellen sich Jugendliche dank Millionen Rezeptvideos pl\u00f6tzlich freiwillig in die K\u00fcche. Die Resultate k\u00f6nnen sich sehen lassen \u2013 auch wenn nicht alles schmeckt.\u00a0","originaltext":"Weltweiter Trend. Tiktok bringt Teenies zum Kochen. Statt zu maulen, stellen sich Jugendliche dank Millionen Rezeptvideos pl\u00f6tzlich freiwillig in die K\u00fcche. Die Resultate k\u00f6nnen sich sehen lassen \u2013 auch wenn nicht alles schmeckt. Volle Konzentration: Bei den Tiktok-Rezeptvideos geht es meist rasant schnell. Das scheint den jungen K\u00f6chinnen und K\u00f6chen aber nicht die Lust am Kochen zu nehmen. Ganz im Gegenteil. Beim Stichwort \u00abTiptopf\u00bb kommen sie sogleich zur\u00fcck, die eher unguten Erinnerungen an den Kochunterricht in der Schule. An den so gar nicht exotischen Toast Hawaii, die Schokoladencreme mit den Mehlkl\u00fcmpchen, die sich trotz energischem Schwingbeseneinsatz nicht aufl\u00f6sen wollten, an den Riz Casimir Ton-in-Ton, an die bleichen Sp\u00e4tzli und matschigen Hackt\u00e4tschli. Kurz: Der Einstieg in die Welt des Kochens d\u00fcrfte bei vielen \u00dc-35 in der Schweiz nicht allzu inspirierend verlaufen sein. Kochen lernen war eher Muss statt Genuss. Umso erstaunlicher ist es, wie viele Jugendliche sich heutzutage freiwillig stundenlang an den Herd stellen \u2013 obwohl das Schulkochbuch \u00abTiptopf\u00bb immer noch im Einsatz ist. Sie schnipseln Gem\u00fcse f\u00fcr den Wrap, schlagen Eier f\u00fcr den Mottokuchen, reiben Zitronenschale f\u00fcr die Linguine al limone, formen Pattys f\u00fcr den Burger. \u00abOhne die Rezeptvideos h\u00e4tte ich nie so viel Spass am Kochen bekommen.\u00bb Eine von ihnen ist die 14-j\u00e4hrige Valerie aus Rudolfstetten AG, die in ihrer Freizeit \u00abmegagern\u00bb kocht. Zwar finde sie auch den Kochunterricht in der Schule gut \u2013 diese Woche gab es dort \u00abein richtiges Gericht\u00bb: Lasagne \u00e0 la \u00abTiptopf\u00bb. So richtig auf den Geschmack gekommen sei sie aber erst durch Tiktok. \u00abOhne die Rezeptvideos h\u00e4tte ich nie so viel Spass am Kochen und Backen bekommen\u00bb, erz\u00e4hlt die Sch\u00fclerin. \u00abDort ist alles einfacher und lustiger erkl\u00e4rt.\u00bb Immer wenn sie ein cooles Rezept entdecke, das speziell t\u00f6ne oder sch\u00f6n aussehe, speichere sie es und versuche es sp\u00e4ter nachzukochen \u2013 f\u00fcr sich selber, aber auch f\u00fcr ihre Eltern, ihre zwei \u00e4lteren Geschwister und manchmal auch f\u00fcr Besuch. Zum Beispiel Spaghetti an einer Zitronen-Rahm-Sauce \u2013 Valeries Lieblingsrezept. Oder pochierte Eier in Bouillon. Oder Churros aus Toastbrot. Auf der Tiktok-App mangelt es nicht an Rezeptideen von Kochfluencern oder experimentierfreudigen Userinnen, die meisten sind nur wenige Jahre \u00e4lter als Valerie. Manche tragen Strickm\u00fctzen, Strubbelhaare und Hoodies zur Kochsch\u00fcrze. Andere Geln\u00e4gel und gegl\u00e4ttete Extensions. Mehl sieben mit Massagepistole. Da ist etwa die Deutsche Anna Antonje, deren Tiktok-Kanal 5,3 Millionen Follower hat. Die Videos der verschmitzten 22-J\u00e4hrigen erreichen Hunderttausende bis mehrere Millionen Aufrufe. Ihr Markenzeichen: Sie probiert gern Gerichte und ausgefallene K\u00fcchenhacks aus, die andere auf Social Media angepriesen haben. Zum Beispiel, wie man mit einer Massagepistole Mehl sieben kann. Oder wie man Reiswaffeln in einem Waffeleisen zubereitet oder Girlanden aus Gurken. Manches gelingt, anderes weniger. Spass macht offensichtlich beides.  Anna probiert gern kulinarische Dinge aus, die andere auf Social Media angepriesen haben. Zum Beispiel diese Reiswaffel mit Gem\u00fcse. Fast doppelt so viele Follower wie Anna Antonje hat ChangAn, die \u00abkochende\u00bb Katze aus China. In einem ihrer j\u00fcngsten Tiktok-Videos auf dem Tiktok-Kanal \u00abkittygod_cn\u00bb bereitet sie mit ihren hellgrauen Samtpf\u00f6tchen ein Salzgeb\u00e4ck mit Pouletf\u00fcllung zu \u2013 es sieht jedenfalls so aus. Katze ChangAn kann auch Kartoffeln sch\u00e4len oder K\u00fcrbisse schneiden. Das kommt bei den jungen Tiktok-Usern an. Manche dieser popul\u00e4ren Nachwuchsk\u00f6chinnen und -k\u00f6che starten auch ausserhalb der Videoplattform durch, so wie der 20-j\u00e4hrige Tiktoker Eitan Bernath, der in der Talkshow von Schauspielerin Drew Barrymore in Rotwein geschmorte Rippchen mit cremiger Polenta zubereiten durfte sowie Rugelach, ein Geb\u00e4ck nach j\u00fcdischem Rezept. So wie viele andere seiner Generation brachte sich Eitan Bernath das Kochen mittels Youtube-Videos bei. Sp\u00e4ter stellte er einfache Kochanleitungen f\u00fcr Anf\u00e4nger auf Instagram \u2013 allerdings ohne grosse Beachtung. Das \u00e4nderte sich, als er sein erstes Rezeptvideo auf Tiktok stellte und innert 24 Stunden pl\u00f6tzlich Zehntausende Follower hatte, wie er der \u00abNew York Times\u00bb erz\u00e4hlte. Heute ist der Amerikaner laut Wikipedia Starkoch, Entertainer, Autor, Social-Media-Influencer, TV-Pers\u00f6nlichkeit und Unternehmer. Teenager besch\u00e4ftigen sich mehr mit Essen. Die Videoplattform f\u00fcr die junge Zielgruppe hat nicht nur Food-Stars hervorgebracht, sondern einen Extraschub Kochbegeisterung bei den Usern ausgel\u00f6st. Die entsprechenden Hashtags erreichen eine gigantische Verbreitung: #TiktokFood kommt auf 103,3 Milliarden, #foodtiktok auf 137,2 Milliarden. Ja, Milliarden. Und die Zahlen steigen rasant. Das liegt einerseits am wachsenden Interesse an kulinarischen Inhalten. Eine Befragung von Nestl\u00e9 hat 2019 ergeben, dass sich ein Drittel der 14- bis 19-J\u00e4hrigen intensiv damit besch\u00e4ftigen, was sie essen. 2009 waren es fast 10 Prozent weniger. Und die Zahlen stammen noch aus der Zeit vor Ausbruch der Pandemie, w\u00e4hrend der \u00fcberproportional viele Jugendliche aus Langeweile das Kochen f\u00fcr sich entdeckt haben. Man kann beim Tiktok-Kochen gleich auch noch an seiner Frustrationstoleranz arbeiten. Die Videos haben aber auch deswegen so hohe Zugriffszahlen, weil man sie \u2013 will man etwas davon nachkochen \u2013 mehrere Male schauen muss, um alle Schritte mitzubekommen. Es geht rasend schnell, exakte Mengenangaben, wie sie in Kochb\u00fcchern angegeben sind, fehlen in der Regel. Es ist ein Ausprobieren, Verwerfen, Anpassen. Man kann beim Tiktok-Kochen gleich auch noch an seiner Frustrationstoleranz arbeiten. Die 14-j\u00e4hrige Valerie l\u00e4sst sich davon nicht beirren. \u00abWenn es zu schnell geht, pausiere ich das Video einfach. Manchmal mache ich mir auch Notizen\u00bb, erz\u00e4hlt sie. \u00abAber ich finde es ja gerade toll, dass ich keine genauen Anweisungen wie bei einem Kochbuch befolgen muss, sondern improvisieren kann.\u00bb Bei den Tiktok-Rezepten geht alles nach dem Lustprinzip. Das erkl\u00e4rt, warum auch schr\u00e4ge Kreationen viralgehen wie die Pommes mit Kimchi, der Poke-Burrito oder die Baked Feta Pasta, die mancherorts zu Lieferengp\u00e4ssen beim Fetak\u00e4se gef\u00fchrt haben. Resultate sehen besser aus, als sie schmecken. Dass so viele Jugendliche die Freude am Kochen entdeckt haben, hat verschiedene Gr\u00fcnde. Das Thema Ern\u00e4hrung ist in der Gesellschaft omnipr\u00e4sent, das geht logischerweise auch an den Jungen nicht vorbei. Kommt hinzu, dass Lebensmittel in sozialen Medien gut zur Geltung kommen. Rund ein Drittel der 14- bis 19-J\u00e4hrigen postet gem\u00e4ss der Nestl\u00e9-Befragung regelm\u00e4ssig Beitr\u00e4ge zu den Themen Ern\u00e4hrung und Kochen. Hinzu kommt das Bed\u00fcrfnis vieler Jugendlicher, selbstst\u00e4ndig Dinge auszuprobieren und zu kreieren, ohne dass die Eltern dazwischenfunken oder etwas dagegen haben. Daf\u00fcr bietet sich das Kochen an. Wenn es am Ende nicht so h\u00fcbsch aussieht oder lecker schmeckt wie bei den Tiktok-Vorbildern, macht das nichts. \u00abEin paar Sachen, die ich nachgekocht habe, waren schon nicht so fein\u00bb, gibt Valerie zu. \u00abAber megaschlimm war es zum Gl\u00fcck auch nie.\u00bb Manche Jugendliche schwenken mit der Zeit trotzdem lieber auf andere Apps wie Pinterest oder Instagram um \u2013 oder auf traditionelle Kochb\u00fccher, in denen die Rezepte aufs Gramm genau festgehalten sind. Zum Anfixen Tiktok, zum Gelingen \u00abTiptopf\u00bb. ","title":"Tiktok bringt Teenies zum Kochen","titleheader":"Weltweiter Trend","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Jugendliche entdecken Kochen durch TikTok-Rezeptvideos\n- Millionen von Rezepten und Kochinfluencern inspirieren junge Generation\n- Kochen wird zum Genuss und kreativen Experiment dank einfacher und lustiger Anleitungen","text_api_keynotes_07_256":"- Dank Tiktok werden immer mehr Teenager zu begeisterten K\u00f6chinnen und K\u00f6chen.\n- Die Plattform bietet Millionen von Rezeptvideos, die oft rasant schnell ablaufen, aber dennoch die Lust am Kochen wecken.\n- Die Tiktok-Rezepte sind oft unkonventionell und es kann passieren, dass das Resultat besser aussieht als es schmeckt. Trotzdem entdecken viele Jugendliche ihre Liebe zum Kochen und teilen ihre Kreationen auf Social Media.","qa_list_gpt4":["Was hat Tiktok mit dem Kochverhalten von Jugendlichen zu tun?","Tiktok verbietet Kochvideos","Tiktok zeigt nur Kochvideos von professionellen K\u00f6chen","Tiktok inspiriert Jugendliche, dank Rezeptvideos selbst zu kochen"],"flesch":[54.85,61.7,54.65,46.6,44.6,60.3]},{"_id":"64298061a9d504ce92eb65a3","aid":902076332002,"author":"Markus Somm","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":667.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/die-ubs-sollte-die-schweizer-cs-wieder-verkaufen-902076332002","own":"Kolumne von Markus Somm. Die UBS sollte die Schweizer CS wieder verkaufen. Die Grossbank, die jetzt die serbelnde Konkurrentin \u00fcbernimmt, hat sich schon einmal um unser Land verdient gemacht. Sie sollte es noch einmal tun. Man w\u00fcrde es ihr nie vergessen. Die UBS hat die CS gerettet \u2013 und damit wohl auch den schweizerischen Finanzplatz. Man spricht bei dieser L\u00f6sung von UBS II \u2013 in Erinnerung an die faktische Teilverstaatlichung, mit der man 2008 die UBS vor dem Absturz in die H\u00f6lle bewahrt hat. Mag sein, wir werden es nie wissen. Die UBS besitzt die CS \u2013 und es liegt an ihr, was sie mit der erworbenen Bank vorhat. So gut wie niemand wollte die als toxisch geltende CS kaufen. Kurz, die UBS hat symbolisch zur\u00fcckerstattet, was sie 2008 von der Schweiz an Hilfe bekommen hatte. Dennoch rate ich der UBS, sich ein zweites Mal um unser Land verdient zu machen. Die UBS sollte so rasch wie m\u00f6glich den schweizerischen Teil der Credit Suisse, eine t\u00fcchtige und profitable Bank, wieder verkaufen, d.h. das Privat- und Firmenkundengesch\u00e4ft in unserem Land. Wenn sich die UBS vom Schweizer Teil der CS trennt, d\u00fcrfte sich das auch lohnen \u2013 weit \u00fcber die Milliarden hinaus, die sie daf\u00fcr l\u00f6st. Die UBS sollte der Schweiz die alte SKA in unserem Land zur\u00fcckgeben. Man w\u00fcrde ihr das nie vergessen. Markus Somm ist Chefredaktor von Nebelspalter.ch. ","lexrank_sumy":"Sie sollte es noch einmal tun. Man w\u00fcrde es ihr nie vergessen. Die UBS hat die CS gerettet \u2013 und damit wohl auch den schweizerischen Finanzplatz. Daf\u00fcr ist ihr zu danken. Wenn eine Politikerin an den Erfordernissen der Zeit gewachsen ist, dann sie: Entschlossen und souver\u00e4n hat sie das Heft in die Hand genommen \u2013 und eine bis zuletzt etwas weltfremde CS-F\u00fchrung zum Unausweichlichen bewegt. Umso mehr stellt sich dann die Frage, ob die \u00abFusion\u00bb (die keine ist) die einzige Alternative war \u2013 was gewichtige Stimmen in Wissenschaft und Wirtschaft bezweifeln, die es lieber gesehen h\u00e4tten, die Schweiz w\u00e4re der CS mit einer Teilverstaatlichung beigesprungen. Man spricht bei dieser L\u00f6sung von UBS II \u2013 in Erinnerung an die faktische Teilverstaatlichung, mit der man 2008 die UBS vor dem Absturz in die H\u00f6lle bewahrt hat. Mag sein, wir werden es nie wissen. Warum sollte das nicht auch in der Schweiz zum Ziel gef\u00fchrt haben? Die UBS besitzt die CS \u2013 und es liegt an ihr, was sie mit der erworbenen Bank vorhat. Wenn jetzt Politiker im Parlament nachbessern wollen und neue Bedingungen stellen, dann verst\u00f6sst das gegen Treu und Glauben \u2013 man hat sich in die Augen gesehen, die UBS hat niemanden \u00fcber den Tisch gezogen. So gut wie niemand wollte die als toxisch geltende CS kaufen. Die UBS sollte so rasch wie m\u00f6glich den schweizerischen Teil der Credit Suisse, eine t\u00fcchtige und profitable Bank, wieder verkaufen, d.h. das Privat- und Firmenkundengesch\u00e4ft in unserem Land. Gewiss, ein Monopol besitzt die neue UBS noch lange nicht, und doch wird sie als Monopolist angesehen \u2013 und bald gehasst. Wenn sich die UBS vom Schweizer Teil der CS trennt, d\u00fcrfte sich das auch lohnen \u2013 weit \u00fcber die Milliarden hinaus, die sie daf\u00fcr l\u00f6st. Die UBS sollte der Schweiz die alte SKA in unserem Land zur\u00fcckgeben. Man w\u00fcrde ihr das nie vergessen. ","text_api_simple_words_07_512":"Der Autor glaubt, dass die UBS die Schweizer CS-Bank verkaufen sollte, die sie k\u00fcrzlich \u00fcbernommen hat. Er denkt, dass es nicht gut ist, wenn es in der Schweiz nur eine gro\u00dfe Bank gibt, und dass ein Monopol politisch unter Druck geraten kann. Er denkt, dass die UBS sich ein zweites Mal um das Land verdient machen kann, indem sie den schweizerischen Teil der CS verkauft. Dabei denkt er, dass die Ank\u00fcndigung ausreicht und die Abwicklung sp\u00e4ter erfolgen kann. Der Autor schlie\u00dft mit der Bemerkung, dass dies der UBS auch im eigenen Interesse n\u00fctzen w\u00fcrde, da die Integration der beiden Banken schwierig sein wird.","text_api_normal_words_05_512":"Markus Somm, Chefredakteur von Nebelspalter.ch, schl\u00e4gt vor, dass die UBS den schweizerischen Teil der Credit Suisse, der ein t\u00fcchtiges und profitables Gesch\u00e4ft ist, wieder verkaufen sollte. Obwohl die \u00dcbernahme der CS eine Leistung war, die von der UBS anerkannt werden sollte, ist es f\u00fcr die Schweiz keine gute Situation, wenn es nur noch eine Grossbank gibt. Ein Monopol treibt die Preise in die H\u00f6he und macht die Banken politisch anf\u00e4llig. Die UBS sollte sich deshalb so schnell wie m\u00f6glich vom schweizerischen Teil der CS trennen, um eine Monopolstellung zu vermeiden. Die Ank\u00fcndigung des Verkaufs w\u00fcrde ausreichen, um Zeit f\u00fcr die Abwicklung zu lassen. Die Integration w\u00e4re eine gewaltige Herausforderung, die viel Geld, Energie und Zeit kosten w\u00fcrde. Mitarbeiter m\u00fcssten entlassen oder mit teuren Goodies gehalten werden, Kunden k\u00f6nnten ihr Geld abziehen und Manager w\u00e4ren mit internen Reorganisationen \u00fcberlastet. Somm glaubt, dass die UBS der Schweiz einen weiteren Dienst erweisen w\u00fcrde, wenn sie den schweizerischen Teil der CS zur\u00fcckverkaufen w\u00fcrde.","text_api_child_09_350":"Die UBS hat die Credit Suisse gekauft, um sie vor dem Konkurs zu retten. Das war eine mutige und wichtige Tat, um den Finanzplatz der Schweiz zu sch\u00fctzen. Auch die Regierung und andere Organisationen haben dabei geholfen. Aber manche Leute denken, dass es besser gewesen w\u00e4re, die Credit Suisse teilweise zu verstaatlichen, wie das bei der UBS in der Vergangenheit gemacht wurde. Jetzt hat die UBS die Chance, die Schweizer Teile der Credit Suisse wieder zu verkaufen. Das ist wichtig, damit es nicht nur noch eine einzige gro\u00dfe Bank gibt. Monopole sind nicht gut f\u00fcr die Wirtschaft und die Preise. Au\u00dferdem wird die UBS dann nicht mehr als Monopolist angesehen. Der Verkauf wird schwierig sein und viel Geld und Zeit kosten. Aber es ist besser, das jetzt zu tun, als sp\u00e4ter Probleme zu bekommen.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die UBS hat die CS gerettet und damit den schweizerischen Finanzplatz vor Schlimmerem bewahrt. \n2. Eine Teilverstaatlichung der CS w\u00e4re m\u00f6glicherweise eine Alternative gewesen, die jedoch nicht umgesetzt wurde. \n3. Die UBS hat sich symbolisch erkenntlich gezeigt, indem sie die CS \u00fcbernommen hat. \n4. Jedoch sollte die UBS den schweizerischen Teil der CS, das Privat- und Firmenkundengesch\u00e4ft, so rasch wie m\u00f6glich wieder verkaufen, um ein Monopol zu vermeiden. \n5. Die Trennung von der CS lohnt sich nicht nur finanziell, sondern auch aufgrund der Herausforderungen, die eine Integration mit sich bringen w\u00fcrde.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die UBS hat der Schweiz bereits einmal einen grossen Dienst erwiesen und sollte dies noch einmal tun: Indem sie den schweizerischen Teil der Credit Suisse so rasch wie m\u00f6glich wieder verkauft.\n2. Ein Monopol in der Schweiz w\u00fcrde nicht nur die Preise in die H\u00f6he treiben, sondern auch politisch unter Druck geraten. \n3. Die UBS w\u00fcrde sich mit einem Verkauf des schweizerischen Teils der CS nicht nur finanziell lohnen, sondern auch den Respekt der Schweiz gewinnen.","five_letter_word_list":["jetzt","schon","unser","w\u00fcrde","damit","daf\u00fcr","finma","haben","dabei","karin","etwas","liegt","natur","jedes","n\u00f6tig","jeden","knapp","blieb","\u00fcbrig","h\u00e4tte","frage","keine","einer","h\u00f6lle","genug","wurde","diese","warum","nicht","wenig","lange","krise","rasch","unter","druck","vorne","gegen","augen","tisch","zumal","waren","weiss","hilfe","hatte","guten","sinne","steht","offen","grund","allem","deren","spiel","zahlt","ihnen","teure","statt","worin","sieht"],"qa_list":["Sollte die UBS den schweizerischen Teil der Credit Suisse wieder verkaufen?","Nein, ein Monopol ist gut f\u00fcr die Wirtschaft.","Ja, aber erst in ein paar Jahren.","Ja, so schnell wie m\u00f6glich."],"lead":"Die Grossbank, die jetzt die serbelnde Konkurrentin \u00fcbernimmt, hat sich schon einmal um unser Land verdient gemacht. Sie sollte es noch einmal tun. Man w\u00fcrde es ihr nie vergessen.","originaltext":"Kolumne von Markus Somm. Die UBS sollte die Schweizer CS wieder verkaufen. Die Grossbank, die jetzt die serbelnde Konkurrentin \u00fcbernimmt, hat sich schon einmal um unser Land verdient gemacht. Sie sollte es noch einmal tun. Man w\u00fcrde es ihr nie vergessen. Auch f\u00fcr die UBS war der Schritt kein einfacher: Credit-Suisse-Pr\u00e4sident Axel Lehmann (l.) und UBS-Pr\u00e4sident Colm Kelleher an der gemeinsamen Pressekonferenz in Bern (19. M\u00e4rz 2023). Die UBS hat die CS gerettet \u2013 und damit wohl auch den schweizerischen Finanzplatz. Daf\u00fcr ist ihr zu danken. Ebenso zu anerkennen ist die Leistung von Bundesrat, Nationalbank und Finma, die in Lichtgeschwindigkeit die \u00dcbernahme vorangetrieben und erm\u00f6glicht haben, um Schlimmeres von der Eidgenossenschaft abzuwenden. Dabei zeichnete sich insbesondere die neue Finanzministerin Karin Keller-Sutter aus. Wenn eine Politikerin an den Erfordernissen der Zeit gewachsen ist, dann sie: Entschlossen und souver\u00e4n hat sie das Heft in die Hand genommen \u2013 und eine bis zuletzt etwas weltfremde CS-F\u00fchrung zum Unausweichlichen bewegt. Dass auch Fehler vorgekommen sein d\u00fcrften, liegt in der Natur jedes Krisenmanagements. War es n\u00f6tig, per Notrecht die Aktion\u00e4re faktisch zu enteignen? Dem Ruf unseres Rechtsstaates schadet das auf jeden Fall. Wenn allerdings die Zeit knapp und Gefahr im Verzug war und der Konkurs unmittelbar bevorstand, was so gut wie alle Kenner der Lage bejahen, dann blieb uns kaum etwas anderes \u00fcbrig \u2013 da die Rettung zu sp\u00e4t gekommen w\u00e4re, h\u00e4tte man noch eine Generalversammlung einberufen m\u00fcssen. Umso mehr stellt sich dann die Frage, ob die \u00abFusion\u00bb (die keine ist) die einzige Alternative war \u2013 was gewichtige Stimmen in Wissenschaft und Wirtschaft bezweifeln, die es lieber gesehen h\u00e4tten, die Schweiz w\u00e4re der CS mit einer Teilverstaatlichung beigesprungen. Man spricht bei dieser L\u00f6sung von UBS II \u2013 in Erinnerung an die faktische Teilverstaatlichung, mit der man 2008 die UBS vor dem Absturz in die H\u00f6lle bewahrt hat. Mag sein, wir werden es nie wissen. Der Vorbilder h\u00e4tte es zugegebenermassen genug gegeben: Ob in Grossbritannien, in Schweden oder in den USA \u2013 sehr h\u00e4ufig wurde diese Methode in der Vergangenheit mit Erfolg angewandt. Warum sollte das nicht auch in der Schweiz zum Ziel gef\u00fchrt haben? Gleichwohl ergibt es wenig Sinn, sich dar\u00fcber noch lange den Kopf zu zerbrechen. Wenn eine Krise ausbricht, ist es wichtiger, dass \u00fcberhaupt entschieden wird. Lieber rasch und unvollkommen als richtig, aber nie. Niemand mag Monopole. Sie treiben die Preise in die H\u00f6he, sie machen lahm und fett. Irgendwann kommen sie politisch unter Druck. Es ist Zeit, nach vorne zu blicken. Die UBS besitzt die CS \u2013 und es liegt an ihr, was sie mit der erworbenen Bank vorhat. Wenn jetzt Politiker im Parlament nachbessern wollen und neue Bedingungen stellen, dann verst\u00f6sst das gegen Treu und Glauben \u2013 man hat sich in die Augen gesehen, die UBS hat niemanden \u00fcber den Tisch gezogen. Im Gegenteil. Auch f\u00fcr die UBS war der Schritt kein einfacher \u2013 zumal die Risiken, die sie eingeht, erheblich sind \u2013, ein Urteil, zu dem offensichtlich auch andere Banken und Investoren gelangt waren. Soviel ich weiss, standen die Interessenten nicht Schlange am Paradeplatz oder vor dem Bernerhof, dem Sitz des Finanzdepartements. So gut wie niemand wollte die als toxisch geltende CS kaufen. Kurz, die UBS hat symbolisch zur\u00fcckerstattet, was sie 2008 von der Schweiz an Hilfe bekommen hatte. Payback Time \u2013 im guten Sinne. Keine Rechnung steht nun mehr offen. Dennoch rate ich der UBS, sich ein zweites Mal um unser Land verdient zu machen. Im eigenen Interesse. Die UBS sollte so rasch wie m\u00f6glich den schweizerischen Teil der Credit Suisse, eine t\u00fcchtige und profitable Bank, wieder verkaufen, d.h. das Privat- und Firmenkundengesch\u00e4ft in unserem Land. Ich sage mit Grund: so rasch wie m\u00f6glich, zumal die UBS jedes Z\u00f6gern noch bereuen wird. Dabei gen\u00fcgt die Ank\u00fcndigung, f\u00fcr die Abwicklung bleibt Zeit genug. Warum? Es ist f\u00fcr die Schweiz \u2013 vor allem deren Wirtschaft \u2013 keine gute Situation, wenn es nur noch eine Grossbank gibt. Gewiss, ein Monopol besitzt die neue UBS noch lange nicht, und doch wird sie als Monopolist angesehen \u2013 und bald gehasst. Niemand mag Monopole. Sie treiben die Preise in die H\u00f6he, sie machen lahm und fett. Irgendwann kommen sie politisch unter Druck. Wenn sich die UBS vom Schweizer Teil der CS trennt, d\u00fcrfte sich das auch lohnen \u2013 weit \u00fcber die Milliarden hinaus, die sie daf\u00fcr l\u00f6st. Zumal die Integration eine gewaltige Herausforderung darstellt. Wie viel Geld und Energie stehen auf dem Spiel? Mitarbeiter, oft die besten, suchen sich eine neue Stelle, es sei denn, man zahlt ihnen teure Goodies, w\u00e4hrend f\u00fcr jene, die man entlassen will, teure Sozialpl\u00e4ne anstehen; Kunden ziehen ihr Geld ab, weil sie dem Moloch misstrauen; die eigenen Manager werden von internen Reorganisationen \u00fcberlastet, statt dass sie sich um das Auslandgesch\u00e4ft k\u00fcmmern, worin die UBS doch das gr\u00f6sste Potenzial sieht. Die UBS sollte der Schweiz die alte SKA in unserem Land zur\u00fcckgeben. Man w\u00fcrde ihr das nie vergessen. Markus Somm ist Chefredaktor von Nebelspalter.ch. ","title":"Die UBS sollte die Schweizer CS wieder verkaufen","titleheader":"Kolumne von Markus Somm","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die UBS hat die Credit Suisse gerettet und damit den schweizerischen Finanzplatz gest\u00e4rkt; daf\u00fcr geb\u00fchrt ihr Dank.\n- Es wird diskutiert, ob eine Teilverstaatlichung der CS eine bessere Alternative zur \u00dcbernahme durch die UBS gewesen w\u00e4re.\n- Die UBS sollte den schweizerischen Teil der CS wieder verkaufen, um Monopolbildung zu vermeiden und ihr eigenes Interesse zu wahren.","text_api_keynotes_07_256":"- Die UBS hat die CS gerettet und daf\u00fcr geb\u00fchrt ihr Dank. Auch die Leistung von Bundesrat, Nationalbank und Finma ist anzuerkennen.\n- Die Entscheidung per Notrecht die Aktion\u00e4re zu enteignen, schadet dem Ruf unseres Rechtsstaates, war aber m\u00f6glicherweise die einzige Alternative, um Schlimmeres abzuwenden.\n- Die UBS sollte den schweizerischen Teil der CS so schnell wie m\u00f6glich wieder verkaufen, um ein Monopol zu vermeiden und sich auf das Auslandgesch\u00e4ft zu konzentrieren.","qa_list_gpt4":["Warum empfiehlt der Autor der UBS, den schweizerischen Teil der Credit Suisse so schnell wie m\u00f6glich wieder zu verkaufen?\n","Weil die UBS dadurch enorme finanzielle Verluste erleiden w\u00fcrde.","Weil er glaubt, dass dies zu einer besseren Zusammenarbeit zwischen den beiden Banken f\u00fchren w\u00fcrde.","Weil eine Monopolstellung der UBS in der Schweizer Wirtschaft negativ wirken k\u00f6nnte und die Trennung auch finanzielle Vorteile bringen k\u00f6nnte."],"flesch":[65.75,79.85,69.7,71.65,57.0,73.0]},{"_id":"64298061a9d504ce92eb65ee","aid":626653700978,"author":"Claudia Schmid","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":584.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/malend-begreift-er-die-welt-besser-auch-den-fall-der-schweizer-bank-626653700978","own":"Z\u00fcrcher Kunstmaler verewigt CS. Malend begreift er die Welt besser \u2013 auch den Fall der Schweizer Bank. Der K\u00fcnstler und Gerichtszeichner Robert Honegger hat am Sonntag das CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz verewigt. Er bekam Kaufangebote \u2013 und Einsichten. Robert Honegger in seiner Atelierwohnung in der N\u00e4he der Langstrasse. Vom Mittag bis am Abend verewigte der K\u00fcnstler Robert Honegger dort das CS-Geb\u00e4ude in \u00d6lfarbe. Robert Honegger hat das Werk nicht gemalt, um Aufmerksamkeit zu erregen. In diesem Fall den Fall der zweitgr\u00f6ssten Schweizer Bank. \u00abEin Konto bei der CS habe ich nicht. Robert Honegger hat am Paradeplatz das CS-Geb\u00e4ude auf einer sich bewegenden Leinwand verewigt. Bekannt ist er f\u00fcr seine Prozess-Aquarelle. Robert Honegger ist vor allem als Gerichtszeichner bekannt. Beispiel einer Gerichtszeichnung von Robert Honegger aus dem Z\u00fcrcher Obergericht. Im Langstrassenquartier findet er Inspiration. Malend, sagt Honegger, begreife man die Welt besser. \u00abDer repr\u00e4sentative Hauptsitz der Z\u00fcrcher Bank\u00bb, sagt Honegger, \u00abist jetzt nichtig.\u00bb ","lexrank_sumy":"Z\u00fcrcher Kunstmaler verewigt CS. Malend begreift er die Welt besser \u2013 auch den Fall der Schweizer Bank. Der K\u00fcnstler und Gerichtszeichner Robert Honegger hat am Sonntag das CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz verewigt. Robert Honegger in seiner Atelierwohnung in der N\u00e4he der Langstrasse. Vom Mittag bis am Abend verewigte der K\u00fcnstler Robert Honegger dort das CS-Geb\u00e4ude in \u00d6lfarbe. \u00abEin Konto bei der CS habe ich nicht. Und auch ein St\u00fcck Unbeschwertheit.\u00bb Um die k\u00fcnstlerische Herausforderung zu steigern, hat Honegger das CS-Geb\u00e4ude auf einer schwankenden Leinwand festgehalten, passend zum Namen des Werks, \u00abBanken wanken\u00bb. Robert Honegger hat am Paradeplatz das CS-Geb\u00e4ude auf einer sich bewegenden Leinwand verewigt. Die Idee, eine Bank plein air auf einer schwankenden Leinwand festzuhalten, trage er schon l\u00e4nger mit sich herum, sagt Honegger. \u00abMonet hat auch auf dem Schiff gemalt.\u00bb  Ein Freund habe ihn bei der Idee unterst\u00fctzt. \u00abVor ein paar Wochen habe ich das Mot\u00f6rli zw\u00e4ggmacht.\u00bb F\u00fcr die Kunstaktion habe er sich also vorbereitet, zumal absehbar war, dass mit der CS einiges im Argen liege. Beispiel einer Gerichtszeichnung von Robert Honegger aus dem Z\u00fcrcher Obergericht. Sichtbar wird das in seiner Wohnung, wo man Bleistiftskizzen aus dem Alltag, klassische \u00d6lmalereien mit Landschaften und \u2013 wie die motorbetriebene F\u00e4cherleinwand \u2013 viel Bewegtes findet. In der N\u00e4he seiner Wohnung findet er im Elektrofachgesch\u00e4ft Pusterla, einem Kultladen f\u00fcr Bastler, den Rest seines Materials. In Oberrieden hat er nach wie vor ein Atelier. \u00abIch halte hier zeichnend vieles fest. So habe er, als er am Sonntag das CS-Haus mit der kolonadengekr\u00f6nten Fassade abmalte, realisiert, wie geschm\u00fcckt und pr\u00e4chtig das Sandsteingeb\u00e4ude aus dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert sei. ","text_api_simple_words_07_512":"Ein K\u00fcnstler namens Robert Honegger hat das Geb\u00e4ude der Schweizer Bank CS am Paradeplatz gemalt. Er hat das Bild \"Banken wanken\" genannt und es auf einer sich bewegenden Leinwand festgehalten. Der K\u00fcnstler ist bekannt als Gerichtszeichner und Bastler. Er sagt, dass man die Welt besser versteht, wenn man malt. Honegger lebt im Langstrassenquartier und findet Inspiration in der Gegend. Er hat das Bild nicht gemalt, um Aufmerksamkeit zu erregen, sondern um seine Gef\u00fchle nach dem Fall der Schweizer Bank zu verarbeiten. Das Bild ist momentan nicht zum Verkauf verf\u00fcgbar.","text_api_normal_words_05_512":"Der K\u00fcnstler und Gerichtszeichner Robert Honegger hat das CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz in \u00d6lfarben verewigt. Er hat die Idee, eine Bank plein air auf einer schwankenden Leinwand festzuhalten, schon l\u00e4nger gehabt. Die Leinwand besteht aus ultraleichtem Flugzeugholz und wurde w\u00e4hrend des Malprozesses von hinten von einem Motor bewegt. Honegger hat das Werk nicht gemalt, um Aufmerksamkeit zu erregen, sondern um Dinge zu verarbeiten. Er sagt, dass er beim Malen die Welt besser begreift. Das Bild mit dem Namen \"Banken wanken\" verkauft er vorerst nicht. Honegger ist vor allem als Gerichtszeichner bekannt und h\u00e4lt mit pr\u00e4gnanten Bleistiftstrichen und Aquarellfarben Prozesse fest. Er verbringt viel Zeit als Kunstmaler und Bastler und lebt seit vier Jahren im Kreis 4 in Z\u00fcrich. F\u00fcr die Vita eines bald 70-J\u00e4hrigen ist es ungew\u00f6hnlich, wenn man vom beschaulichen Oberrieden ins Langstrassenquartier zieht, wo er Inspiration findet.","text_api_child_09_350":"Ein Mann namens Robert Honegger ist Maler in Z\u00fcrich. An einem Sonntag hat er das Geb\u00e4ude der Credit Suisse im Stadtzentrum mit \u00d6lfarben auf einer schwankenden Leinwand gemalt. Viele Menschen haben ihm gesagt, dass sie sein Bild m\u00f6gen. Einige Banker haben ihm sogar Geld geboten, damit er ihnen das Bild verkauft. Aber Robert Honegger hat das Bild f\u00fcr sich selbst gemalt, um seine Gef\u00fchle \u00fcber die Situation der Bank zu verarbeiten. Er hat festgestellt, dass er die Welt besser versteht, wenn er malt. Robert Honegger ist auch ein Gerichtszeichner und malt andere Dinge auch gerne, wie Landschaften oder bewegliche Kunstwerke. Er wohnt im Kreis 4 in Z\u00fcrich und findet Inspiration im Stadtzentrum. Obwohl er aus einer anderen Gegend kommt und auch ein Atelier dort hat, mag er das st\u00e4dtische Leben und die Leute in Z\u00fcrich sehr.","text_api_keynotes_07_350":"1. Der Z\u00fcrcher Kunstmaler Robert Honegger hat das CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz verewigt und bekam Kaufangebote sowie Einsichten.\n2. Honegger hat die Idee, eine Bank plein air auf einer schwankenden Leinwand festzuhalten, schon l\u00e4nger mit sich herumgetragen und sorgte mit der k\u00fcnstlerischen Herausforderung f\u00fcr einen lockeren Strich.\n3. Bekannt ist er vor allem als Gerichtszeichner und h\u00e4lt mit pr\u00e4gnanten Bleistiftstrichen Prozesse fest.\n4. Honegger hat eine Wohnung in der N\u00e4he der Langstrasse, in der er viel Zeit als Kunstmaler und Bastler verbringt und inspiriert wird.\n5. Seine k\u00fcnstlerische Ausbildung genoss er unter anderem an der \u00c9cole des Beaux-Arts in Paris und er meint, man begreife die Welt besser beim Malen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Robert Honegger, K\u00fcnstler und Gerichtszeichner, hat am Sonntag das CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz verewigt: Er bekam Komplimente, Kaufangebote und Einsichten. \n2. Robert Honegger malte nicht nur f\u00fcr Aufmerksamkeit, sondern um Dinge zu verarbeiten, wie z.B. den Fall der zweitgr\u00f6ssten Schweizer Bank. \n3. Der K\u00fcnstler hatte die Idee, eine Bank plein air auf einer schwankenden Leinwand festzuhalten, schon l\u00e4nger mit sich herumgetragen und sich daf\u00fcr vorbereitet.","five_letter_word_list":["bekam","l\u00e4sst","einem","motor","seine","abend","zudem","ladys","kreis","steht","nicht","dinge","konto","immer","gehen","st\u00fcck","einer","namen","werks","diese","plein","trage","schon","herum","sorge","einen","monet","zumal","argen","liege","sache","allem","lippe","cheib","eines","zieht","halte","sch\u00f6n","leute","unter","\u00e9cole","paris","kunst","waren","jetzt"],"qa_list":["Was hat Robert Honegger am Sonntag gemalt?","Ein Portrait von sich selbst.","Ein Gem\u00e4lde von einer Landschaft.","Das CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz in \u00d6lfarbe."],"lead":"Der K\u00fcnstler und Gerichtszeichner Robert Honegger hat am Sonntag das CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz verewigt. Er bekam Kaufangebote \u2013 und Einsichten.","originaltext":"Z\u00fcrcher Kunstmaler verewigt CS. Malend begreift er die Welt besser \u2013 auch den Fall der Schweizer Bank. Der K\u00fcnstler und Gerichtszeichner Robert Honegger hat am Sonntag das CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz verewigt. Er bekam Kaufangebote \u2013 und Einsichten. Robert Honegger in seiner Atelierwohnung in der N\u00e4he der Langstrasse. Die gef\u00e4cherte Leinwand l\u00e4sst sich mit einem Motor bewegen. Am Sonntag hat es ihn gepackt, und so schulterte er seine zwei Feldstaffeleien und fuhr mit dem Tram direkt zum Paradeplatz. Vom Mittag bis am Abend verewigte der K\u00fcnstler Robert Honegger dort das CS-Geb\u00e4ude in \u00d6lfarbe. Er bekam Komplimente, TeleZ\u00fcri interviewte ihn, Banker unterbreiteten ihm Kaufangebote f\u00fcr das Erinnerungsst\u00fcck. Zudem gab es Trinkgeld \u00abvon zwei Ladys\u00bb, wie Honegger am Montag beim Kurzbesuch in seiner Atelierwohnung im Kreis 4 sagt. Dort steht das \u00d6lbild. Robert Honegger hat das Werk nicht gemalt, um Aufmerksamkeit zu erregen. \u00abIch male f\u00fcr mich, um Dinge zu verarbeiten\u00bb, sagt er. In diesem Fall den Fall der zweitgr\u00f6ssten Schweizer Bank. \u00abEin Konto bei der CS habe ich nicht. Aber die Sicherheit, dass es uns f\u00fcr immer gut gehen wird, die ist weg. Und auch ein St\u00fcck Unbeschwertheit.\u00bb Um die k\u00fcnstlerische Herausforderung zu steigern, hat Honegger das CS-Geb\u00e4ude auf einer schwankenden Leinwand festgehalten, passend zum Namen des Werks, \u00abBanken wanken\u00bb. Die Leinwand besteht aus ultraleichtem Flugzeugholz, das der K\u00fcnstler in verschiedene F\u00e4cherst\u00fccke aufgeteilt hat. Diese wurden w\u00e4hrend des Malprozesses von hinten von einem \u00abMot\u00f6rli\u00bb bewegt. Robert Honegger hat am Paradeplatz das CS-Geb\u00e4ude auf einer sich bewegenden Leinwand verewigt. Die Idee, eine Bank plein air auf einer schwankenden Leinwand festzuhalten, trage er schon l\u00e4nger mit sich herum, sagt Honegger. \u00abSchon bei einer Bankenkrise vor gut zehn Jahren habe ich mir das \u00fcberlegt.\u00bb Zudem sorge eine bewegte \u200bSituation f\u00fcr einen lockeren Strich. \u00abMonet hat auch auf dem Schiff gemalt.\u00bb  Ein Freund habe ihn bei der Idee unterst\u00fctzt. \u00abVor ein paar Wochen habe ich das Mot\u00f6rli zw\u00e4ggmacht.\u00bb F\u00fcr die Kunstaktion habe er sich also vorbereitet, zumal absehbar war, dass mit der CS einiges im Argen liege. \u00abAls die Saudis einstiegen, dachte ich, dass das eine ziemlich unsichere Sache werden k\u00f6nnte.\u00bb Bekannt ist er f\u00fcr seine Prozess-Aquarelle. Robert Honegger ist vor allem als Gerichtszeichner bekannt. F\u00fcr die Tamedia-Zeitungen ist er seit \u00fcber zwanzig Jahren in der Region Z\u00fcrich und in der restlichen Schweiz unterwegs. Mit pr\u00e4gnanten Bleistiftstrichen, koloriert in Aquarellfarben, h\u00e4lt er die Prozesse fest. Viel Zeit verbringt er aber auch als Kunstmaler und Bastler. Beispiel einer Gerichtszeichnung von Robert Honegger aus dem Z\u00fcrcher Obergericht. Sichtbar wird das in seiner Wohnung, wo man Bleistiftskizzen aus dem Alltag, klassische \u00d6lmalereien mit Landschaften und \u2013 wie die motorbetriebene F\u00e4cherleinwand \u2013 viel Bewegtes findet. Etwa eine Lippe aus gefaltetem Papier, an der man ziehen kann, sodass eine Kussbewegung ausgel\u00f6st wird. Seit vier Jahren lebt Robert Honegger im Chreis Cheib zwischen eigenen Kunstwerken, einer Werkbank und einem Archiv voller Bastelmaterial. Schubladenweise gibt es hier Zangen, Tacker, Fotokarten, Kleberollen, Schleifpapier, \u00d6sen und Leim. In der N\u00e4he seiner Wohnung findet er im Elektrofachgesch\u00e4ft Pusterla, einem Kultladen f\u00fcr Bastler, den Rest seines Materials. \u00abMein Paradies.\u00bb Im Langstrassenquartier findet er Inspiration. Dennoch: F\u00fcr die Vita eines bald 70-J\u00e4hrigen ist es wohl eher ungew\u00f6hnlich, wenn man vom beschaulichen Oberrieden ins Langstrassenquartier zieht. Aus der Z\u00fcrichseeregion stammt Honegger n\u00e4mlich. In Oberrieden hat er nach wie vor ein Atelier. Auch seine Freundin lebt dort. Trotzdem \u2013 oder gerade weil der Kreis 4 so anders ist als die Seegemeinde \u2013 sei das urbane Quartier f\u00fcr ihn anregend. \u00abIch halte hier zeichnend vieles fest. Scheue Freier, freche Prostituierte oder sch\u00f6n angezogene Leute, die in den Ausgang gehen.\u00bb Seine k\u00fcnstlerische Ausbildung genoss Robert Honegger nach dem Z\u00fcrcher Vorkurs unter anderem an der \u00c9cole des Beaux-Arts in Paris. \u00abIch wollte bildende Kunst klassisch erlernen, wie ein Handwerk.\u00bb Die modernen Kunstschulen, die in seiner Jugend angesagt waren, sprachen ihn nicht wirklich an. Malend, sagt Honegger, begreife man die Welt besser. So habe er, als er am Sonntag das CS-Haus mit der kolonadengekr\u00f6nten Fassade abmalte, realisiert, wie geschm\u00fcckt und pr\u00e4chtig das Sandsteingeb\u00e4ude aus dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert sei. \u00abDer repr\u00e4sentative Hauptsitz der Z\u00fcrcher Bank\u00bb, sagt Honegger, \u00abist jetzt nichtig.\u00bb Sein Bild verkauft er \u00fcbrigens vorderhand nicht. ","title":"Malend begreift er die Welt besser \u2013 auch den Fall der Schweizer Bank","titleheader":"Z\u00fcrcher Kunstmaler verewigt CS","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Z\u00fcrcher K\u00fcnstler Robert Honegger verewigt CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz in \u00d6lfarbe\n- Honegger verwendet schwankende Leinwand, um \"Banken wanken\" k\u00fcnstlerisch darzustellen\n- Der K\u00fcnstler erhielt Komplimente, Interviews und Kaufangebote f\u00fcr das Gem\u00e4lde","text_api_keynotes_07_256":"- Der K\u00fcnstler Robert Honegger hat das CS-Geb\u00e4ude am Paradeplatz in \u00d6lfarbe verewigt und erhielt dabei Komplimente, Kaufangebote und Trinkgeld.\n- Um die k\u00fcnstlerische Herausforderung zu steigern, hat Honegger das Geb\u00e4ude auf einer schwankenden Leinwand festgehalten, die er mit einem Motor bewegte.\n- Honegger ist vor allem als Gerichtszeichner bekannt, verbringt aber viel Zeit als Kunstmaler und Bastler und sieht das Malen als M\u00f6glichkeit, die Welt besser zu begreifen.","qa_list_gpt4":["Was hat der K\u00fcnstler Robert Honegger am Sonntag am Paradeplatz gemacht und warum hat er das gemacht?","Er hat ein Portr\u00e4t von sich selbst gemalt, um seine k\u00fcnstlerischen F\u00e4higkeiten zu demonstrieren.","Er hat ein Graffiti an der Wand des CS-Geb\u00e4udes angebracht, um gegen die Bankenkrise zu protestieren.","Er hat das CS-Geb\u00e4ude in \u00d6lfarbe auf einer beweglichen Leinwand verewigt, um seine Gedanken zum Fall der zweitgr\u00f6\u00dften Schweizer Bank k\u00fcnstlerisch zu verarbeiten."],"flesch":[62.4,59.55,61.7,67.85,59.4,65.45]},{"_id":"64298061a9d504ce92eb65fc","aid":576224694796,"author":"H\u00e9l\u00e8ne Arnet","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":908.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/umstrittene-beschriftung-an-zwei-zuercher-altstadthaeusern-ist-nicht-alt-576224694796","own":"Umstrittene Beschriftung in Z\u00fcrcher Altstadt. Abdecken oder erkl\u00e4ren? ETH-Studie liefert neue Argumente. Die \u00abMohrenkopf\u00bb-Inschrift an zwei Z\u00fcrcher Altstadth\u00e4usern sorgt f\u00fcr hitzige Debatten. Eine ETH-Studie zeigt nun: Die Beschriftung ist gar nicht so alt. Einer der Hausnamen, welche die Stadt abdecken will: Neumarkt 13. Seit zwei Jahren l\u00e4uft in der Stadt Z\u00fcrich eine zuweilen hitzig gef\u00fchrte Debatte \u00fcber den Umgang mit zwei H\u00e4userinschriften im Niederdorf: Am Neumarkt 13 ist der Schriftzug \u00abZum Mohrenkopf\u00bb in Stein gemeisselt, an der Niederdorfstrasse 29 \u00abZum Mohrentanz\u00bb. Argumente f\u00fcr beide Varianten. Das heisst: Am Schluss der \u00fcber 100-seitigen Publikation sind wohl die meisten kl\u00fcger als zuvor, doch die konkrete Frage \u00ababdecken oder erkl\u00e4ren?\u00bb beantwortet sie nicht. Die Studie liefert Hintergr\u00fcnde und Argumente \u2013 f\u00fcr beide Varianten. Sie entstanden in einem Hergang, der als \u00abErfindung der Altstadt\u00bb beschrieben wird. Neun \u00abMohr\u00bb-Liegenschaften in Z\u00fcrich. Immer abwertend. Das Autorenteam zeigt am Beispiel Z\u00fcrich, dass der Begriff historisch durchaus unterschiedlich interpretiert wurde, aber immer \u2013 zu allen Zeiten \u2013 abwertend verwendet wurde: vom Sp\u00e4tmittelalter bis ins 17. Impliziter Rassismus. Er spricht von \u00abimplizitem Rassismus\u00bb. Mauch f\u00fchlt sich best\u00e4tigt. Mauch gibt aber auch zu bedenken, dass es mit dem Abdecken nicht getan sei. ","lexrank_sumy":"Umstrittene Beschriftung in Z\u00fcrcher Altstadt. ETH-Studie liefert neue Argumente. Eine ETH-Studie zeigt nun: Die Beschriftung ist gar nicht so alt. Einer der Hausnamen, welche die Stadt abdecken will: Neumarkt 13. Seit zwei Jahren l\u00e4uft in der Stadt Z\u00fcrich eine zuweilen hitzig gef\u00fchrte Debatte \u00fcber den Umgang mit zwei H\u00e4userinschriften im Niederdorf: Am Neumarkt 13 ist der Schriftzug \u00abZum Mohrenkopf\u00bb in Stein gemeisselt, an der Niederdorfstrasse 29 \u00abZum Mohrentanz\u00bb. Die Stadt entschied im April 2021 \u2013 gegen die Empfehlung des Amts f\u00fcr St\u00e4dtebau \u2013, die Inschriften abzudecken. Der Z\u00fcrcher Heimatschutz und der Stadtz\u00fcrcher Heimatschutz rekurrierten dagegen und bekamen letzte Woche in erster Instanz recht: Die Hausinschriften bleiben, vermeldeten sie in einer Medienmittelung. Und reicht jetzt eine Studie der ETH nach, die er Ende 2021 in Auftrag gegeben hatte. Das heisst: Am Schluss der \u00fcber 100-seitigen Publikation sind wohl die meisten kl\u00fcger als zuvor, doch die konkrete Frage \u00ababdecken oder erkl\u00e4ren?\u00bb beantwortet sie nicht. Bisher nicht klar war, dass die umstrittenen Inschriften an den zwei Hausfassaden \u00abrelativ jung\u00bb sind, wie das Forschungsteam rund um Ashkira Darman und Bernhard C. Sch\u00e4r am Dienstag den Medien darlegte. Die Fassadenbeschriftung muss also auch sp\u00e4ter angebracht worden sein, wohl im Zuge einer weiteren Renovation. In der Stadt Z\u00fcrich sind neben den zwei erw\u00e4hnten Liegenschaften, die der Stadt geh\u00f6ren, weitere sieben private H\u00e4user dokumentiert, die zwischen dem 15. und 17. Jahrhundert in einer Variante den Begriff \u00abMohr\u00bb im Namen f\u00fchrten. In der Stadt Bern gab es bis vor einem Jahr eine \u00abZunft zum Mohren\u00bb, die aufgrund \u00e4hnlicher Diskussionen, wie sie in der Stadt Z\u00fcrich gef\u00fchrt werden, sich in \u00abZunft zur Schneidern\u00bb umbenannte. Wer diese Begriffe verwendet, tue dies meist nicht mit bewusst rassistischen Absichten, sagt Sch\u00e4r. Er spricht von \u00abimplizitem Rassismus\u00bb. \u00abAuf diesem Hintergrund\u00bb, so lautet das Fazit der Studie, \u00absind auch die heutigen Debatten \u00fcber die weitere Verwendung des M-Begriffs zu verstehen.\u00bb Mauch f\u00fchlt sich best\u00e4tigt. Nun sei klar belegt, dass der Begriff immer abwertend verwendet wurde und bis heute \u2013 oft unbewusst \u2013 rassistische Vorurteile bediene. Mauch gibt aber auch zu bedenken, dass es mit dem Abdecken nicht getan sei. ","text_api_simple_words_07_512":"In Z\u00fcrich gibt es zwei H\u00e4user mit umstrittenen Inschriften, die als rassistisch empfunden werden. Eine ETH-Studie zeigt nun, dass die Beschriftungen gar nicht so alt sind und dass der Begriff \"Mohr\" in der Geschichte immer abwertend verwendet wurde. Die Studie liefert Argumente f\u00fcr beide Varianten, die Inschriften abzudecken oder zu erkl\u00e4ren. In der Stadt gibt es noch weitere Liegenschaften mit \u00e4hnlichen Namen, die auf eine \u00fcberhebliche Wei\u00dfe Perspektive zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Studie soll dazu beitragen, die emotionale Debatte zu versachlichen und eine breite Auseinandersetzung mit dem Thema zu f\u00f6rdern.","text_api_normal_words_05_512":"Die Debatte um die umstrittenen H\u00e4userinschriften \"Zum Mohrenkopf\" und \"Zum Mohrentanz\" in der Z\u00fcrcher Altstadt geht weiter. Eine Studie der ETH Z\u00fcrich, die Ende letzten Jahres in Auftrag gegeben wurde, zeigt, dass die Beschriftungen nicht so alt sind, wie bisher angenommen. Die Inschrift am Neumarkt 13 ist erst seit 1940 belegt, und die an der Niederdorfstrasse 29 war zumindest bei einer Renovation im Jahr 1917 noch nicht vorhanden. Die Studie liefert Hintergr\u00fcnde und Argumente f\u00fcr beide Varianten, ob die Inschriften abgedeckt oder erkl\u00e4rt werden sollen. Die Debatte bleibt jedoch ein politischer Entscheid. Die Studie zeigt auch, dass der Begriff \"Mohr\" historisch immer abwertend verwendet wurde, vom Sp\u00e4tmittelalter bis ins 17. Jahrhundert vor allem religi\u00f6s und geografisch und vom 18. bis ins 20. Jahrhundert eindeutig rassistisch. Stadtpr\u00e4sidentin Corine Mauch f\u00fchlt sich durch die Ergebnisse in der Absicht best\u00e4tigt, die Inschrift abzudecken, da der Begriff bis heute oft unbewusst rassistische Vorurteile bediene.","text_api_child_09_350":"In Z\u00fcrich gibt es zwei H\u00e4user, die den Namen \"Zum Mohrenkopf\" und \"Zum Mohrentanz\" tragen. Dar\u00fcber wird seit zwei Jahren diskutiert, weil einige Leute sagen, dass diese Namen rassistisch sind. Die Stadt Z\u00fcrich hat entschieden, dass die Namen abgedeckt werden sollten, aber der Heimatschutz hat dagegen geklagt und in erster Instanz gewonnen. Nun hat die ETH eine Studie gemacht, die zeigt, dass die Namen gar nicht so alt sind und dass sie in einer Zeit entstanden sind, als die Altstadt aufgewertet wurde. Es gab auch fr\u00fcher schon H\u00e4user mit \u00e4hnlichen Namen. Aber immer wenn der Name \"Mohren\" verwendet wurde, war das abwertend gemeint - erst religi\u00f6s und geografisch, sp\u00e4ter dann rassistisch. Die Studie gibt keine klare Antwort darauf, ob die Namen abgedeckt oder erkl\u00e4rt werden sollten, aber sie hilft dabei, die Diskussion zu versachlichen.","text_api_keynotes_07_350":"Die Debatte um die Beschriftung zweier Z\u00fcrcher Altstadth\u00e4user mit dem Begriff \"Mohrenkopf\" sorgt seit zwei Jahren f\u00fcr hitzige Diskussionen. Im April 2021 entschied die Stadt, die Inschriften abzudecken, da sie eine rassistische Wirkung haben sollen. Der Z\u00fcrcher Heimatschutz und der Stadtz\u00fcrcher Heimatschutz rekurrierten dagegen und bekamen letzte Woche in erster Instanz recht. Der Stadtrat will den Entscheid weiterziehen und hat eine Studie der ETH in Auftrag gegeben. Die Studie zeigt, dass die Inschriften gar nicht so alt sind und erst in sp\u00e4teren Renovationen angebracht wurden. Die Studie liefert Argumente f\u00fcr beide Varianten und zeigt, dass solche Begriffe historisch immer abwertend verwendet wurden und bis heute oft unbewusst rassistische Vorurteile bedienen. Es braucht eine breite Auseinandersetzung mit diesem Thema.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Eine Studie der ETH liefert Argumente f\u00fcr beide Varianten der umstrittenen Beschriftung in Z\u00fcrcher Altstadt: Abdecken oder Erkl\u00e4ren?\n2. \u00abMohren\u00bb-Fantasien: Die umstrittenen Inschriften sind relativ jung und kein Teil einer mittelalterlichen Tradition.\n3. Stadtpr\u00e4sidentin Corine Mauch fordert eine breite Auseinandersetzung des Themas, um eine emotional gef\u00fchrte Debatte zu versachlichen.","five_letter_word_list":["sorgt","zeigt","nicht","einer","stadt","l\u00e4uft","stein","april","gegen","woche","recht","jetzt","hatte","beide","titel","zuvor","frage","sch\u00e4r","heute","eines","erbes","einem","lange","dabei","kommt","daher","neben","namen","diese","zunft","wurde","tr\u00e4gt","immer","damit","haben","allen","allem","meist","stets","fazit","mauch","f\u00fchlt","deren","durch","n\u00f6tig","getan","helfe"],"qa_list":["Was ist das Ergebnis der Studie zur Beschriftung an den Z\u00fcrcher Altstadth\u00e4usern?","Die Studie empfiehlt, die Inschriften abzudecken.","Die Studie empfiehlt, die Inschriften zu erkl\u00e4ren.","Die Studie liefert Hintergr\u00fcnde und Argumente f\u00fcr beide Varianten, beantwortet aber nicht die Frage \"abdecken oder erkl\u00e4ren?\"."],"lead":"Die \u00abMohrenkopf\u00bb-Inschrift an zwei Z\u00fcrcher Altstadth\u00e4usern sorgt f\u00fcr hitzige Debatten. Eine ETH-Studie zeigt nun: Die Beschriftung ist gar nicht so alt.","originaltext":"Umstrittene Beschriftung in Z\u00fcrcher Altstadt. Abdecken oder erkl\u00e4ren? ETH-Studie liefert neue Argumente. Die \u00abMohrenkopf\u00bb-Inschrift an zwei Z\u00fcrcher Altstadth\u00e4usern sorgt f\u00fcr hitzige Debatten. Eine ETH-Studie zeigt nun: Die Beschriftung ist gar nicht so alt. Einer der Hausnamen, welche die Stadt abdecken will: Neumarkt 13. Seit zwei Jahren l\u00e4uft in der Stadt Z\u00fcrich eine zuweilen hitzig gef\u00fchrte Debatte \u00fcber den Umgang mit zwei H\u00e4userinschriften im Niederdorf: Am Neumarkt 13 ist der Schriftzug \u00abZum Mohrenkopf\u00bb in Stein gemeisselt, an der Niederdorfstrasse 29 \u00abZum Mohrentanz\u00bb. Die Stadt entschied im April 2021 \u2013 gegen die Empfehlung des Amts f\u00fcr St\u00e4dtebau \u2013, die Inschriften abzudecken. Die Begr\u00fcndung: Sie h\u00e4tten eine rassistische Wirkung. Der Z\u00fcrcher Heimatschutz und der Stadtz\u00fcrcher Heimatschutz rekurrierten dagegen und bekamen letzte Woche in erster Instanz recht: Die Hausinschriften bleiben, vermeldeten sie in einer Medienmittelung. Der Stadtrat schrieb postwendend, dass er gedenkt, den Entscheid weiterzuziehen. Und reicht jetzt eine Studie der ETH nach, die er Ende 2021 in Auftrag gegeben hatte. Argumente f\u00fcr beide Varianten. Die Studie mit dem Titel \u00abZ\u00fcrcher \u2039Mohren\u203a-Fantasien\u00bb besch\u00e4ftigt sich im Kern mit den beiden umstrittenen H\u00e4userinschriften und ist nicht mehr, aber auch nicht weniger als eine \u00abAuslegeordnung\u00bb, wie sie selbst im Untertitel deklariert. Das heisst: Am Schluss der \u00fcber 100-seitigen Publikation sind wohl die meisten kl\u00fcger als zuvor, doch die konkrete Frage \u00ababdecken oder erkl\u00e4ren?\u00bb beantwortet sie nicht. Das ist und bleibt auch nach dieser Abhandlung ein politischer Entscheid. Die Studie liefert Hintergr\u00fcnde und Argumente \u2013 f\u00fcr beide Varianten. Bisher nicht klar war, dass die umstrittenen Inschriften an den zwei Hausfassaden \u00abrelativ jung\u00bb sind, wie das Forschungsteam rund um Ashkira Darman und Bernhard C. Sch\u00e4r am Dienstag den Medien darlegte. Die heute noch sichtbare Inschrift am Neumarkt 13 ist erst ab 1940 belegt, diejenige an der Niederdorfstrasse war zumindest bei einer Renovation im Jahr 1917 noch nicht vorhanden. Die Fassadenbeschriftung muss also auch sp\u00e4ter angebracht worden sein, wohl im Zuge einer weiteren Renovation. \u00abDie Beschriftungen sind nicht Teil eines mittelalterlichen und fr\u00fchzeitlichen Erbes oder einer ungebrochenen historischen Tradition.\u00bb Sie entstanden in einem Hergang, der als \u00abErfindung der Altstadt\u00bb beschrieben wird. Damals wurden vielerorts die lange Zeit unpopul\u00e4ren Innenst\u00e4dte aufgewertet und neu interpretiert. Dabei kn\u00fcpften manche H\u00e4user aus einer Art Nostalgie heraus an ihre ehemaligen H\u00e4usernamen an, welche sp\u00e4testens seit dem 19. Jahrhundert ihre Funktion verloren hatten. Damals wurden die H\u00e4usernummern als Ordnungssystem eingef\u00fchrt. Die Studie kommt daher zum Schluss: \u00abDie Beschriftungen sind nicht Teil eines mittelalterlichen und fr\u00fchzeitlichen Erbes oder einer ungebrochenen historischen Tradition.\u00bb Neun \u00abMohr\u00bb-Liegenschaften in Z\u00fcrich. In der Stadt Z\u00fcrich sind neben den zwei erw\u00e4hnten Liegenschaften, die der Stadt geh\u00f6ren, weitere sieben private H\u00e4user dokumentiert, die zwischen dem 15. und 17. Jahrhundert in einer Variante den Begriff \u00abMohr\u00bb im Namen f\u00fchrten. Aussergew\u00f6hnlich ist diese Bezeichnung nicht. In Winterthur, Konstanz und vielen anderen deutschen St\u00e4dten gab und gibt es Apotheken, welche das umstrittene Wort im Namen tragen. Auch zahlreiche Gasth\u00e4user, die ihre Tradition betonen wollen, etwa auf der Reichenau, tragen diesen Namen. In der Stadt Bern gab es bis vor einem Jahr eine \u00abZunft zum Mohren\u00bb, die aufgrund \u00e4hnlicher Diskussionen, wie sie in der Stadt Z\u00fcrich gef\u00fchrt werden, sich in \u00abZunft zur Schneidern\u00bb umbenannte. Das Hauszeichen, das den Kopf eines Schwarzen Mannes zeigt, wurde bisher aber nicht \u00fcberdeckt. Und die Gemeinde Oberweningen im Z\u00fcrcher Unterland tr\u00e4gt den Kopf eines Schwarzen Mannes im Wappen, was auch immer wieder Anlass zu Diskussionen gibt. Dieses Wappenbild hat seinen Ursprung m\u00f6glicherweise im Familienwappen der Z\u00fcrcher Ritter von Mandach, die dort Grundbesitz besassen. Allerdings irrt, wer glaubt, dass solche Wappen- oder Hausnamen eine Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Schwarze Menschen ausdr\u00fccken, wie die Mittelalter-Historikerin Ashkira Darman an der Medienorientierung erkl\u00e4rte. Es handelt sich vielmehr um Statussymbole, die Reichtum und \u00dcberlegenheit signalisierten. So war es nicht un\u00fcblich, dass Kreuzritter sich damit schm\u00fcckten, um zu zeigen, dass sie im \u00abHeiligen Land\u00bb f\u00fcr den \u00abwahren Glauben\u00bb gek\u00e4mpft haben. Immer abwertend. Bernhard Sch\u00e4r, ein ausgewiesener Forscher zur Schweizer Kolonialgeschichte, war erstaunt dar\u00fcber, wie pr\u00e4sent der Begriff des \u00abMohren\u00bb in der ganzen untersuchten Zeitspanne in der Z\u00fcrcher Vorstellungswelt war. Das Autorenteam zeigt am Beispiel Z\u00fcrich, dass der Begriff historisch durchaus unterschiedlich interpretiert wurde, aber immer \u2013 zu allen Zeiten \u2013 abwertend verwendet wurde: vom Sp\u00e4tmittelalter bis ins 17. Jahrhundert vor allem religi\u00f6s und geografisch, vom 18. bis ins 20. Jahrhundert eindeutig rassistisch. Seit der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts distanzieren sich demokratische Gesellschaften zunehmend vom Rassismus, die Diskriminierung von Menschen nicht weisser Hautfarbe besteht aber fort. Damit einher geht ein Vergessen der rassistischen Geschichte solcher Begriffe. Impliziter Rassismus. Wer diese Begriffe verwendet, tue dies meist nicht mit bewusst rassistischen Absichten, sagt Sch\u00e4r. Er spricht von \u00abimplizitem Rassismus\u00bb. Doch erfolge dies stets aus einer \u00fcberheblichen weissen Perspektive. In der Fachsprache ist die Rede von \u00abrassenlosem Rassismus\u00bb und \u00abkolonialer Amnesie\u00bb. \u00abAuf diesem Hintergrund\u00bb, so lautet das Fazit der Studie, \u00absind auch die heutigen Debatten \u00fcber die weitere Verwendung des M-Begriffs zu verstehen.\u00bb Mauch f\u00fchlt sich best\u00e4tigt. Stadtpr\u00e4sident Corine Mauch, deren Pr\u00e4sidialabteilung die Studie in Auftrag gegeben hat, f\u00fchlt sich durch die Ergebnisse in der Absicht best\u00e4tigt, die Inschrift abzudecken. Nun sei klar belegt, dass der Begriff immer abwertend verwendet wurde und bis heute \u2013 oft unbewusst \u2013 rassistische Vorurteile bediene. Es sei eine Kl\u00e4rung n\u00f6tig, welche in einem n\u00e4chsten Schritt dem Verwaltungsgericht obliegt. Mauch gibt aber auch zu bedenken, dass es mit dem Abdecken nicht getan sei. \u00abEs braucht eine breite Auseinandersetzung mit diesem Thema.\u00bb Diese Studie helfe dabei, eine oft sehr emotional gef\u00fchrte Diskussion zu versachlichen. ","title":"Abdecken oder erkl\u00e4ren? ETH-Studie liefert neue Argumente","titleheader":"Umstrittene Beschriftung in Z\u00fcrcher Altstadt","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Umstrittene H\u00e4userinschriften \u00abMohrenkopf\u00bb und \u00abMohrentanz\u00bb in Z\u00fcrcher Altstadt\n- ETH-Studie zeigt, dass Inschriften nicht Teil einer ungebrochenen historischen Tradition sind\n- Diskussion um Abdecken oder Erkl\u00e4ren der Inschriften bleibt politischer Entscheid","text_api_keynotes_07_256":"1. Eine ETH-Studie zeigt, dass die umstrittenen Beschriftungen an den Z\u00fcrcher Altstadth\u00e4usern gar nicht so alt sind.\n2. Die Studie liefert Hintergr\u00fcnde und Argumente f\u00fcr beide Varianten - Abdecken oder erkl\u00e4ren?\n3. Die Diskussion um die Beschriftungen zeigt, dass impliziter Rassismus auch in demokratischen Gesellschaften noch vorhanden ist und eine breite Auseinandersetzung mit dem Thema notwendig ist.","qa_list_gpt4":["Wann wurden die umstrittenen \"Mohrenkopf\"-Inschriften an den H\u00e4usern Neumarkt 13 und Niederdorfstrasse 29 in Z\u00fcrich angebracht?","Im Mittelalter","Im 18. Jahrhundert","Neumarkt 13 ab 1940 und Niederdorfstrasse 29 nach 1917"],"flesch":[48.7,57.75,59.2,45.2,53.85,61.55]},{"_id":"64298062a9d504ce92eb6663","aid":139638275722,"author":"SDA","categoryName":"Schweiz","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":691.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/vier-angestellte-der-gazprombank-schweiz-verurteilt-139638275722","own":"Putins Geldspur in die Schweiz. Vier Angestellte der Gazprombank Schweiz verurteilt. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hat vier Bankangestellte wegen mangelnder Sorgfalt in Finanzgesch\u00e4ften verurteilt. Sie verwalteten Millionenbetr\u00e4ge eines Putin-Freundes. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hat den Chef der russischen Gazprombank in Z\u00fcrich und drei weitere teils hohe Kaderleute verurteilt. Die vier Beschuldigten wurden zu bedingten Geldstrafen verurteilt. Daten zeigten, dass auf dem Papier Sergei Roldugin Besitzer der Z\u00fcrcher Konten war. Doch die Medien enth\u00fcllten, dass Roldugin seit seiner Jugend zu den engsten Familienfreunden Putins geh\u00f6rte. Er wurde sogar Patenonkel von Putins Tochter. Bei der Gazprombank und der Gazprombank Schweiz handelt es sich um Finanzableger des staatlich kontrollierten russischen Energie- und Rohstoffkonzerns Gazprom. Erfolg f\u00fcr die Schweizer Justiz. Das zeichne f\u00fcr einmal ein positives Bild der Schweiz. \u00abBis heute war es so, dass die Schweizer Justiz den Finanzplatz kaum sch\u00fctzen konnte\u00bb, sagt er weiter. Der Chef der Bank wurde zu einer Geldstrafe von 180 Tagess\u00e4tzen \u00e0 3000 Franken verurteilt. Die beiden weiteren Gesch\u00e4ftsleitungsmitglieder wurden ebenfalls zu 180 Tagess\u00e4tzen \u00e0 350 Franken beziehungsweise 500 Franken verurteilt. Das Urteil sei ein wichtiges Signal zur Einhaltung von Sorgfaltspflichten in Finanzgesch\u00e4ften. ","lexrank_sumy":"Putins Geldspur in die Schweiz. Vier Angestellte der Gazprombank Schweiz verurteilt. Sie sollen im Umgang mit Konten eines Putin-Vertrauten ihre Sorgfaltspflichten verletzt haben. Die vier Beschuldigten wurden zu bedingten Geldstrafen verurteilt. Den Bankern wurde vorgeworfen, von 2014 bis 2016 eine Gesch\u00e4ftsbeziehung mit dem russischen Cellisten und Dirigenten Sergei Roldugin gef\u00fchrt zu haben, obwohl sie gewusst haben oder zumindest h\u00e4tten merken m\u00fcssen, dass dieser unm\u00f6glich tats\u00e4chlich der wirtschaftlich Berechtigte an den Verm\u00f6genswerten von gegen 50 Millionen Franken gewesen sein konnte. Roldugin gilt als Vertrauter des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin. Den Fall ins Rollen gebracht hatte die investigative Recherche zu den Panama Papers. Wenige Tage nach den Enth\u00fcllungen leitete die Eidgen\u00f6ssische Finanzmarktaufsicht Ermittlungen ein. Bei der Gazprombank und der Gazprombank Schweiz handelt es sich um Finanzableger des staatlich kontrollierten russischen Energie- und Rohstoffkonzerns Gazprom. \u00abDas Bezirksgericht Z\u00fcrich hat gezeigt, dass man selbst gegen die engste Entourage des russischen Pr\u00e4sidenten erfolgreich juristisch vorgehen kann\u00bb, sagt Mark Pieth, fr\u00fcherer Strafrechtsprofessor und Spezialist f\u00fcr das Geldw\u00e4schereigesetz zum Urteil. Sie hat kaum je einen Russland-Fall erfolgreich zum Abschluss gebracht.\u00bb Urspr\u00fcnglich habe man auch fahrl\u00e4ssige Geldw\u00e4scherei per Gesetz strafbar erkl\u00e4ren wollen, doch die H\u00fcrden daf\u00fcr seien zu hoch gewesen. \u00abEr ist genau f\u00fcr F\u00e4lle wie den des Cellisten Roldugin gedacht, wo die Banker ihren Kunden offensichtlich zu wenig genau gepr\u00fcft haben.\u00bb Der Chef der Bank wurde zu einer Geldstrafe von 180 Tagess\u00e4tzen \u00e0 3000 Franken verurteilt. Vor Gericht verantworten mussten sich neben dem CEO der Bank zwei weitere Gesch\u00e4ftsleitungsmitglieder sowie ein Kundenberater. Das Urteil des Bezirksgerichts Z\u00fcrich ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig. Die Anw\u00e4lte der Bankangestellten meldeten noch im Gerichtssaal Berufung an. Das Urteil sei ein wichtiges Signal zur Einhaltung von Sorgfaltspflichten in Finanzgesch\u00e4ften. ","text_api_simple_words_07_512":"Vier Angestellte der Gazprombank Schweiz wurden vom Z\u00fcrcher Bezirksgericht wegen mangelnder Sorgfalt in Finanzgesch\u00e4ften verurteilt. Sie hatten Millionenbetr\u00e4ge eines Putin-Freundes verwaltet, der als wirtschaftlich Berechtigter an den Verm\u00f6genswerten von gegen 50 Millionen Franken auftrat. Die investigative Recherche zu den Panama Papers hatte den Fall ins Rollen gebracht. Die Bankangestellten wurden zu bedingten Geldstrafen verurteilt. Die Schweizer Justiz hat damit gezeigt, dass man selbst gegen die engste Entourage des russischen Pr\u00e4sidenten erfolgreich juristisch vorgehen kann. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig.","text_api_normal_words_05_512":"Vier Angestellte der Gazprombank Schweiz wurden vom Z\u00fcrcher Bezirksgericht wegen mangelnder Sorgfalt in Finanzgesch\u00e4ften verurteilt. Sie sollen Millionenbetr\u00e4ge eines Putin-Vertrauten verwaltet haben, obwohl sie gewusst haben oder zumindest h\u00e4tten merken m\u00fcssen, dass dieser unm\u00f6glich tats\u00e4chlich der wirtschaftlich Berechtigte an den Verm\u00f6genswerten von gegen 50 Millionen Franken gewesen sein konnte. Roldugin gilt als Vertrauter des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin. Den Fall ins Rollen gebracht hatte die investigative Recherche zu den Panama Papers. Die Eidgen\u00f6ssische Finanzmarktaufsicht kam zum Schluss, die Bank habe \u201eschwer gegen die Sorgfaltspflichten des Geldw\u00e4schereigesetzes verstossen\u201c. Die vier Beschuldigten wurden zu bedingten Geldstrafen verurteilt. Der Chef der Bank wurde zu einer Geldstrafe von 180 Tagess\u00e4tzen \u00e0 3000 Franken verurteilt. Die Bank hat ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit im Herbst vergangenen Jahres eingestellt und befindet sich in Aufl\u00f6sung.","text_api_child_09_350":"Vier Angestellte der Schweizer Gazprombank wurden vom Z\u00fcrcher Bezirksgericht verurteilt, weil sie bei Finanzgesch\u00e4ften fehlerhaft waren und Millionenbetr\u00e4ge eines Putin-Freundes verwalteten. Medien berichten weltweit \u00fcber den Prozess in Z\u00fcrich. Der Chef der russischen Gazprombank in Z\u00fcrich und drei weitere Kaderleute wurden von den Beschuldigten zu bedingten Geldstrafen verurteilt, weil sie von 2014 bis 2016 eine Gesch\u00e4ftsbeziehung mit dem russischen Cellisten und Dirigenten Sergei Roldugin hatten, obwohl sie wussten oder zumindest h\u00e4tten merken m\u00fcssen, dass dieser unm\u00f6glich der wirtschaftlich Berechtigte an den Verm\u00f6genswerten von gegen 50 Millionen Franken gewesen sein konnte. Roldugin gilt als Vertrauter des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin. Die Geldsummen wurden m\u00f6glicherweise vom Kremlchef verschoben. Warnsignale gab es mehr als genug. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig und kann an das Obergericht weitergezogen werden.","text_api_keynotes_07_350":"1. Vier Bankangestellte der Gazprombank Schweiz wurden wegen mangelnder Sorgfalt in Finanzgesch\u00e4ften verurteilt, nachdem sie Millionenbetr\u00e4ge eines Putin-Freundes verwaltet hatten.\n2. Die investigative Recherche der Panama Papers brachte den Fall ins Rollen, als Daten zeigten, dass der Musiker Sergei Roldugin der Besitzer der Z\u00fcrcher Konten war, obwohl er als enger Familienfreund Putins und Patenonkel von Putins Tochter gilt.\n3. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hat den Chef der russischen Gazprombank in Z\u00fcrich und drei weitere teils hohe Kaderleute verurteilt, da sie im Umgang mit Konten des Putin-Vertrauten ihre Sorgfaltspflichten verletzt haben.\n4. Die Bankangestellten wurden zu bedingten Geldstrafen verurteilt, da sie trotz Warnsignalen und Ungereimtheiten in der Gesch\u00e4ftsbeziehung nicht weiter nachgegangen waren.\n5. Das Urteil des Bezirksgerichts Z\u00fcrich ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig, aber ein Vertreter der Staatsanwaltschaft begr\u00fc\u00dfte die Schuldspr\u00fcche als wichtiges Signal zur Einhaltung von Sorgfaltspflichten in Finanzgesch\u00e4ften.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Vier Bankangestellte der Gazprombank Schweiz wurden vom Z\u00fcrcher Bezirksgericht wegen mangelnder Sorgfaltspflicht bei Finanzgesch\u00e4ften verurteilt. \n2. Die Verurteilten m\u00fcssen bedingte Geldstrafen zahlen und das Urteil kann an das Obergericht weitergezogen werden. \n3. Mit dem Urteil des Z\u00fcrcher Bezirksgerichts wird ein wichtiges Signal zur Einhaltung von Sorgfaltspflichten in Finanzgesch\u00e4ften gesetzt.","five_letter_word_list":["wegen","eines","teils","haben","wurde","gegen","putin","hatte","daten","sogar","stand","nicht","ihrer","l\u00e4sst","sagte","k\u00f6nne","indem","trotz","frage","seien","genug","neben","unter","einem","h\u00e4tte","jeden","seine","pieth","heute","einen","daf\u00fcr","genau","f\u00e4lle","ihren","wenig","einer","falls","sowie"],"qa_list":["Was wird den vier Bankangestellten der Gazprombank Schweiz vorgeworfen?","Sie haben Millionenbetr\u00e4ge von einem russischen Musiker verwaltet.","Sie haben gegen die Sorgfaltspflichten des Steuerrechts versto\u00dfen.","Sie haben im Umgang mit Konten eines Putin-Vertrauten ihre Sorgfaltspflichten verletzt."],"lead":"Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hat vier Bankangestellte wegen mangelnder Sorgfalt in Finanzgesch\u00e4ften verurteilt. Sie verwalteten Millionenbetr\u00e4ge eines Putin-Freundes.","originaltext":"Putins Geldspur in die Schweiz. Vier Angestellte der Gazprombank Schweiz verurteilt. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hat vier Bankangestellte wegen mangelnder Sorgfalt in Finanzgesch\u00e4ften verurteilt. Sie verwalteten Millionenbetr\u00e4ge eines Putin-Freundes. Medien aus der ganzen Welt berichten vom Prozess in Z\u00fcrich. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hat den Chef der russischen Gazprombank in Z\u00fcrich und drei weitere teils hohe Kaderleute verurteilt. Sie sollen im Umgang mit Konten eines Putin-Vertrauten ihre Sorgfaltspflichten verletzt haben. Die vier Beschuldigten wurden zu bedingten Geldstrafen verurteilt. Den Bankern wurde vorgeworfen, von 2014 bis 2016 eine Gesch\u00e4ftsbeziehung mit dem russischen Cellisten und Dirigenten Sergei Roldugin gef\u00fchrt zu haben, obwohl sie gewusst haben oder zumindest h\u00e4tten merken m\u00fcssen, dass dieser unm\u00f6glich tats\u00e4chlich der wirtschaftlich Berechtigte an den Verm\u00f6genswerten von gegen 50 Millionen Franken gewesen sein konnte. Roldugin gilt als Vertrauter des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin. Den Fall ins Rollen gebracht hatte die investigative Recherche zu den Panama Papers. Daten zeigten, dass auf dem Papier Sergei Roldugin Besitzer der Z\u00fcrcher Konten war. Doch die Medien enth\u00fcllten, dass Roldugin seit seiner Jugend zu den engsten Familienfreunden Putins geh\u00f6rte. Er wurde sogar Patenonkel von Putins Tochter. Der Verdacht stand im Raum, dass die Geldsummen in Z\u00fcrich nicht von dem Musiker verschoben wurden, sondern vom Kremlchef. Wenige Tage nach den Enth\u00fcllungen leitete die Eidgen\u00f6ssische Finanzmarktaufsicht Ermittlungen ein. Sie kam zum Schluss, die Bank habe \u00abschwer gegen die Sorgfaltspflichten des Geldw\u00e4schereigesetzes verstossen\u00bb und reichte eine Strafanzeige bei der Staatsanwaltschaft Z\u00fcrich ein. Enge Freunde seit ihrer fr\u00fchen Jugend: Russlands Pr\u00e4sident Wladimir Putin und der Musiker Sergei Roldugin. \u00abEs l\u00e4sst sich nicht feststellen, wer der tats\u00e4chlich wirtschaftlich Berechtigte war\u00bb, sagte der vorsitzende Richter bei der Urteilser\u00f6ffnung. F\u00fcr das Gericht sei aber klar, dass dies nicht Roldugin sein k\u00f6nne. Indem die Bankangestellten trotz Ungereimtheiten der Frage nicht weiter nachgegangen seien, h\u00e4tten sie ihre Sorgfaltspflicht verletzt. Warnsignale gab es mehr als genug \u2013 neben der allgemeinen politischen Situation in Russland verwies das Gericht unter anderem auf Medienberichte \u00fcber Roldugin. Dieser hatte beispielsweise in einem Interview ge\u00e4ussert, er sei \u00abkein Million\u00e4r\u00bb. Sp\u00e4testens im November 2015 h\u00e4tte die Gesch\u00e4ftsbeziehung nach Ansicht des Gerichts auf jeden Fall beendet werden m\u00fcssen. Stattdessen wurde sie noch rund ein Jahr fortgef\u00fchrt. Laut Staatsanwaltschaft gilt als allgemein bekannt, dass Putin offiziell lediglich ein geringes Verm\u00f6gen und geringe Eink\u00fcnfte deklariere, w\u00e4hrend seine tats\u00e4chlichen Verm\u00f6genswerte von Gew\u00e4hrsleuten verwaltet w\u00fcrden. Bei der Gazprombank und der Gazprombank Schweiz handelt es sich um Finanzableger des staatlich kontrollierten russischen Energie- und Rohstoffkonzerns Gazprom. Erfolg f\u00fcr die Schweizer Justiz. \u00abDas Bezirksgericht Z\u00fcrich hat gezeigt, dass man selbst gegen die engste Entourage des russischen Pr\u00e4sidenten erfolgreich juristisch vorgehen kann\u00bb, sagt Mark Pieth, fr\u00fcherer Strafrechtsprofessor und Spezialist f\u00fcr das Geldw\u00e4schereigesetz zum Urteil. Das zeichne f\u00fcr einmal ein positives Bild der Schweiz. \u00abBis heute war es so, dass die Schweizer Justiz den Finanzplatz kaum sch\u00fctzen konnte\u00bb, sagt er weiter. Die Beh\u00f6rden seien den Banken, Treuh\u00e4ndern und Anw\u00e4lten, die heikle Gelder betreuen, kaum gewachsen gewesen. \u00abWir konnten das bei der Bundesanwaltschaft jahrelang verfolgen. Sie hat kaum je einen Russland-Fall erfolgreich zum Abschluss gebracht.\u00bb Urspr\u00fcnglich habe man auch fahrl\u00e4ssige Geldw\u00e4scherei per Gesetz strafbar erkl\u00e4ren wollen, doch die H\u00fcrden daf\u00fcr seien zu hoch gewesen. \u00abAlso hat man den Tatbestand der Sorgfaltspflichtverletzung eingef\u00fchrt, um den es hier geht\u00bb, so Pieth. \u00abEr ist genau f\u00fcr F\u00e4lle wie den des Cellisten Roldugin gedacht, wo die Banker ihren Kunden offensichtlich zu wenig genau gepr\u00fcft haben.\u00bb Der Chef der Bank wurde zu einer Geldstrafe von 180 Tagess\u00e4tzen \u00e0 3000 Franken verurteilt. Die beiden weiteren Gesch\u00e4ftsleitungsmitglieder wurden ebenfalls zu 180 Tagess\u00e4tzen \u00e0 350 Franken beziehungsweise 500 Franken verurteilt. Der Kundenberater erhielt 120 Tagess\u00e4tze \u00e0 400 Franken. Die Geldstrafen wurden auf Bew\u00e4hrung ausgesprochen. Sie m\u00fcssen nur bezahlt werden, falls die Verurteilten innerhalb der Probezeit von zwei Jahren erneut straff\u00e4llig werden. Die Bank hat ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit im Herbst vergangenen Jahres eingestellt und befindet sich in Aufl\u00f6sung. Die Beschuldigten hatten in der Verhandlung, die bereits am 8. M\u00e4rz stattfand, Freispr\u00fcche gefordert. Vor Gericht verantworten mussten sich neben dem CEO der Bank zwei weitere Gesch\u00e4ftsleitungsmitglieder sowie ein Kundenberater. Das Urteil des Bezirksgerichts Z\u00fcrich ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig. Es kann an das Obergericht weitergezogen werden. Die Anw\u00e4lte der Bankangestellten meldeten noch im Gerichtssaal Berufung an. Ein Vertreter der Staatsanwaltschaft begr\u00fcsste gegen\u00fcber Medienschaffenden die Schuldspr\u00fcche des Gerichts. Das Urteil sei ein wichtiges Signal zur Einhaltung von Sorgfaltspflichten in Finanzgesch\u00e4ften. ","title":"Vier Angestellte der Gazprombank Schweiz verurteilt","titleheader":"Putins Geldspur in die Schweiz","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Vier Mitarbeiter der Gazprombank Schweiz wegen mangelnder Sorgfalt in Finanzgesch\u00e4ften verurteilt\n- Geldw\u00e4sche-Skandal im Zusammenhang mit Putins Freund, dem russischen Cellisten Sergei Roldugin\n- Die Verurteilten erhielten bedingte Geldstrafen, das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig","text_api_keynotes_07_256":"- Vier Bankangestellte der Gazprombank Schweiz wurden wegen mangelnder Sorgfalt in Finanzgesch\u00e4ften verurteilt.\n- Sie verwalteten Millionenbetr\u00e4ge eines Putin-Freundes, dem Cellisten und Dirigenten Sergei Roldugin.\n- Die Urteilsverk\u00fcndung des Z\u00fcrcher Bezirksgerichts sorgte weltweit f\u00fcr Aufsehen und zeigt, dass auch die engste Entourage des russischen Pr\u00e4sidenten erfolgreich juristisch belangt werden kann.","qa_list_gpt4":["Wann h\u00e4tten die Bankangestellten laut Gericht ihre Gesch\u00e4ftsbeziehung mit Sergei Roldugin beenden m\u00fcssen?","Im Jahr 2014","Im Sommer 2016","Sp\u00e4testens im November 2015"],"flesch":[49.2,51.6,41.85,38.0,35.7,39.25]},{"_id":"64298062a9d504ce92eb6675","aid":409271542784,"author":"Markus Brotschi","categoryName":"Schweiz","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":536.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/bundesrat-schaltet-strafanzeige-wegen-ahv-leak-409271542784","own":"Sparplan vorab publik. Bundesrat erstattet Strafanzeige wegen AHV-Leak. Die Regierung beschliesst ein Sparprogramm, sieht aber von einer umstrittenen K\u00fcrzung bei der AHV ab. Dass der Plan an die \u00d6ffentlichkeit gelangte, hat nun allerdings Folgen. Der Plan l\u00f6ste in der \u00d6ffentlichkeit und den sozialen Medien ein grosses Echo und vor allem viel Kritik aus. Auff\u00e4llig allerdings: Die 190-Millionen-K\u00fcrzung bei der AHV ist darin nicht enthalten. Ob Keller-Sutter im Bundesrat eine Niederlage erlitt oder ob sie von dem Antrag absah, ist nicht bekannt. Abstriche bei Witwenrente. Daf\u00fcr will der Bundesrat gegen die ihm unbekannten Urheber des Informationslecks vorgehen, das den AHV-Plan vorab publik werden liess. Wie Bundesratssprecher Andr\u00e9 Simonazzi auf Anfrage best\u00e4tigt, hat die Regierung entschieden, Strafanzeige zu erstatten. Von der AHV abgesehen, setzt der Bundesrat aber bei einer ganzen Reihe weiterer Bereiche den Rotstift an. Neben der Witwenrente will der Bundesrat noch weitere gesetzlich gebundene Ausgaben reduzieren. ","lexrank_sumy":"Sparplan vorab publik. Bundesrat erstattet Strafanzeige wegen AHV-Leak. Dass der Plan an die \u00d6ffentlichkeit gelangte, hat nun allerdings Folgen. Das ist die Ansicht des Bundesrats und insbesondere von FDP-Finanzministerin Karin Keller-Sutter, die auf breiter Front sparen will. Auch die AHV sollte davon nicht verschont bleiben: Wie diese Zeitung publik machte, plante Keller-Sutter, den Bundesbeitrag an das Altersvorsorgewerk tempor\u00e4r zu reduzieren. Auff\u00e4llig allerdings: Die 190-Millionen-K\u00fcrzung bei der AHV ist darin nicht enthalten. Sie schaden dem Ansehen des Bundesrats als Kollegium.\u00bb Die Bundesratssitzungen und alle damit verbundenen Antr\u00e4ge und Unterlagen sind vertraulich; auf Indiskretionen reagierten die Beh\u00f6rden in Bern j\u00fcngst wiederholt mit juristischen Schritten. So soll der Bundesbeitrag an die Arbeitslosenversicherung (ALV) w\u00e4hrend f\u00fcnf Jahren um j\u00e4hrlich 250 Millionen Franken gek\u00fcrzt werden. Auch der AHV-Fonds soll entlastet werden, und zwar mit einer Reform der Witwenrente, die bei der AHV j\u00e4hrliche Einsparungen von 500 Millionen und beim Bund solche von 100 Millionen Franken bringt. Neben der Witwenrente will der Bundesrat noch weitere gesetzlich gebundene Ausgaben reduzieren. So soll der Anteil der Kantone an der direkten Bundessteuer um 200 Millionen Franken pro Jahr reduziert werden. Der Bundesrat begr\u00fcndet dies mit der im Parlament diskutierten Krippenfinanzierung von j\u00e4hrlich 800 Millionen Franken. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Regierung m\u00f6chte Geld sparen, aber hat beschlossen, nicht bei der AHV zu k\u00fcrzen. Ein geheimer Plan zur K\u00fcrzung der AHV wurde jedoch geleakt und der Bundesrat hat deshalb eine Strafanzeige erstattet. Stattdessen wird bei anderen Bereichen gespart, wie der Arbeitslosenversicherung und der Witwenrente. Der Bund plant auch, den Anteil der Kantone an der direkten Bundessteuer zu reduzieren und den Beitrag in den Bahninfrastrukturfonds zu k\u00fcrzen. Weitere Einschnitte werden in Zukunft notwendig sein, um Defizite zu beseitigen.","text_api_normal_words_05_512":"Die Schweizer Regierung plant ein Sparprogramm, um mehrere Milliarden Franken im Bundeshaushalt einzusparen. Allerdings wird eine umstrittene K\u00fcrzung bei der AHV nicht durchgesetzt, nachdem der Plan an die \u00d6ffentlichkeit gelangt ist und viel Kritik ausgel\u00f6st hat. Stattdessen setzt der Bundesrat bei anderen Bereichen den Rotstift an, darunter die Arbeitslosenversicherung, die Witwenrente und die direkte Bundessteuer der Kantone. Der Bundesrat hat beschlossen, Strafanzeige zu erstatten gegen die Urheber des Informationslecks, das den AHV-Plan vorab publik gemacht hat. Weitere Einschnitte werden in den n\u00e4chsten Jahren erwartet, um die Bundesfinanzen zu stabilisieren.","text_api_child_09_350":"Die Regierung m\u00f6chte viel Geld sparen, weil das Geld knapp wird. Eine Person wollte die Sparpl\u00e4ne der Regierung ver\u00f6ffentlichen und hat deshalb \u00c4rger bekommen. Die Regierung will gegen diese Person klagen. Die Regierung will aber nicht bei der Altersvorsorge sparen, obwohl das geplant war. Stattdessen sollen bei anderen Dingen gespart werden, zum Beispiel bei der Witwenrente. Witwer sollen in Zukunft genauso behandelt werden wie Witwen. Die Regierung plant noch weitere Einsparungen, doch es wird trotzdem in Zukunft nicht genug Geld geben.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die Schweizer Regierung beschlie\u00dft ein umfangreiches Sparprogramm, um die Bundesfinanzen zu verbessern.\n2. Finanzministerin Karin Keller-Sutter plant, den Bundesbeitrag an die AHV tempor\u00e4r zu reduzieren und dadurch j\u00e4hrlich 190 Millionen Franken einzusparen.\n3. Die Pl\u00e4ne l\u00f6sen jedoch viel Kritik aus und der Bundesrat beschlie\u00dft letztendlich, die K\u00fcrzung bei der AHV nicht durchzuf\u00fchren.\n4. Stattdessen will der Bundesrat in anderen Bereichen sparen, unter anderem durch eine Reform der Witwenrente.\n5. Um das AHV-Leak zu verfolgen, hat der Bundesrat eine Strafanzeige gegen die unbekannten Urheber erstattet und verurteilt die Indiskretion in aller Deutlichkeit.","text_davinci_api_key_07_256":". Der Bundesrat hat ein umfangreiches Sparprogramm beschlossen, das die AHV-K\u00fcrzung nicht enth\u00e4lt:\n- der Bundesbeitrag an die Arbeitslosenversicherung wird w\u00e4hrend f\u00fcnf Jahren um 250 Millionen Franken gek\u00fcrzt\n- der Anteil der Kantone an der direkten Bundessteuer wird um 200 Millionen Franken pro Jahr reduziert\n- der Beitrag in den Bahninfrastrukturfonds wird f\u00fcr drei Jahre um mindestens 150 Millionen pro Jahr verringert\n2. Der Bundesrat verurteilt die Indiskretion, die den AHV-Plan vorab publik werden liess, \u00abin aller Deutlichkeit\u00bb und reagiert mit einer Strafanzeige.\n3. Die Reform der Witwenrente w\u00fcrde die Ungleichbehandlung von Witwern beseitigen und j\u00e4hrliche Einsparungen von 500 Millionen bei der AHV und 100 Millionen","five_letter_word_list":["vorab","wegen","sieht","einer","karin","steht","front","davon","nicht","diese","jahre","w\u00e4ren","damit","l\u00f6ste","allem","darin","absah","waren","keine","daf\u00fcr","gegen","liess","andr\u00e9","aller","meist","regel","setzt","reihe","denen","plant","w\u00fcrde","r\u00fcgte","lange","rente","heute","haben","neben","offen"],"qa_list":["Was plant die FDP-Finanzministerin Karin Keller-Sutter in Bezug auf die AHV?","Sie plant eine dauerhafte K\u00fcrzung des Bundesbeitrags um 190 Millionen Franken pro Jahr.","Sie plant eine tempor\u00e4re K\u00fcrzung des Bundesbeitrags um 500 Millionen Franken pro Jahr.","Sie plant eine tempor\u00e4re K\u00fcrzung des Bundesbeitrags um 190 Millionen Franken pro Jahr."],"lead":"Die Regierung beschliesst ein Sparprogramm, sieht aber von einer umstrittenen K\u00fcrzung bei der AHV ab. Dass der Plan an die \u00d6ffentlichkeit gelangte, hat nun allerdings Folgen.","originaltext":"Sparplan vorab publik Bundesrat erstattet Strafanzeige wegen AHV-Leak. Die Regierung beschliesst ein Sparprogramm, sieht aber von einer umstrittenen K\u00fcrzung bei der AHV ab. Dass der Plan an die \u00d6ffentlichkeit gelangte, hat nun allerdings Folgen. Finanzministerin Karin Keller-Sutter will im Bundeshaushalt j\u00e4hrlich mehrere Milliarden Franken einsparen. Um die Bundesfinanzen steht es schlecht. Das ist die Ansicht des Bundesrats und insbesondere von FDP-Finanzministerin Karin Keller-Sutter, die auf breiter Front sparen will. Auch die AHV sollte davon nicht verschont bleiben: Wie diese Zeitung publik machte, plante Keller-Sutter, den Bundesbeitrag an das Altersvorsorgewerk tempor\u00e4r zu reduzieren. F\u00fcnf Jahre lang w\u00e4ren damit je 190 Millionen Franken eingespart worden. Der Plan l\u00f6ste in der \u00d6ffentlichkeit und den sozialen Medien ein grosses Echo und vor allem viel Kritik aus. Am Mittwochnachmittag nun hat sich der Gesamtbundesrat mit dem Sparplan befasst und ein umfangreiches Massnahmenpaket verabschiedet. Auff\u00e4llig allerdings: Die 190-Millionen-K\u00fcrzung bei der AHV ist darin nicht enthalten. Ob Keller-Sutter im Bundesrat eine Niederlage erlitt oder ob sie von dem Antrag absah, ist nicht bekannt. Beim Bund waren dazu keine Informationen erh\u00e4ltlich. Abstriche bei Witwenrente. Daf\u00fcr will der Bundesrat gegen die ihm unbekannten Urheber des Informationslecks vorgehen, das den AHV-Plan vorab publik werden liess. Wie Bundesratssprecher Andr\u00e9 Simonazzi auf Anfrage best\u00e4tigt, hat die Regierung entschieden, Strafanzeige zu erstatten. Man verurteile die Indiskretion \u00abin aller Deutlichkeit\u00bb, betont Simonazzi. \u00abIndiskretionen sind meist l\u00fcckenhaft, teilweise falsch und in der Regel manipulativ. Sie schaden dem Ansehen des Bundesrats als Kollegium.\u00bb Die Bundesratssitzungen und alle damit verbundenen Antr\u00e4ge und Unterlagen sind vertraulich; auf Indiskretionen reagierten die Beh\u00f6rden in Bern j\u00fcngst wiederholt mit juristischen Schritten. Von der AHV abgesehen, setzt der Bundesrat aber bei einer ganzen Reihe weiterer Bereiche den Rotstift an. Einerseits hat er lineare K\u00fcrzungen bei nicht gesetzlich festgelegten Ausgabenposten beschlossen, mit denen der Haushalt um bis zu 2 Milliarden pro Jahr entlastet wird. Weil dies aber nicht reicht, plant der Bundesrat mehrere Ausgabenk\u00fcrzungen, f\u00fcr die Gesetzes\u00e4nderungen notwendig sind. So soll der Bundesbeitrag an die Arbeitslosenversicherung (ALV) w\u00e4hrend f\u00fcnf Jahren um j\u00e4hrlich 250 Millionen Franken gek\u00fcrzt werden. Dies ist laut Bundesrat m\u00f6glich, ohne Leistungen bei der ALV abzubauen, da der ALV-Fonds gut ge\u00e4ufnet ist. Die Reform w\u00fcrde die Ungleichbehandlung von Witwern beseitigen, die der Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte r\u00fcgte. Auch der AHV-Fonds soll entlastet werden, und zwar mit einer Reform der Witwenrente, die bei der AHV j\u00e4hrliche Einsparungen von 500 Millionen und beim Bund solche von 100 Millionen Franken bringt. Grunds\u00e4tzlich sollen k\u00fcnftig Witwen und Witwer nur noch so lange eine Rente erhalten, bis das j\u00fcngste Kind 25 Jahre alt ist. Mit einer solchen Reform w\u00fcrde gleichzeitig die Ungleichbehandlung von Witwern gegen\u00fcber Witwen zu beseitigt, die der Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in Strassburg r\u00fcgte. Heute bekommen auch kinderlose Witwen eine Rente, Witwer jedoch nur, solange sie minderj\u00e4hrige Kinder haben. Neben der Witwenrente will der Bundesrat noch weitere gesetzlich gebundene Ausgaben reduzieren. So soll der Anteil der Kantone an der direkten Bundessteuer um 200 Millionen Franken pro Jahr reduziert werden. Der Bundesrat begr\u00fcndet dies mit der im Parlament diskutierten Krippenfinanzierung von j\u00e4hrlich 800 Millionen Franken. Denn familienexterne Kinderbetreuung sei eigentlich eine Aufgabe der Kantone. Ebenfalls befristet soll der Beitrag in den Bahninfrastrukturfonds f\u00fcr drei Jahre um mindestens 150 Millionen pro Jahr reduziert werden. Die vorgeschlagenen Sparmassnahmen reichen jedoch laut Bundesrat nicht aus, um die in den n\u00e4chsten Jahren erwarteten Defizite zu beseitigen. Sp\u00e4testens ab 2025 d\u00fcrften deshalb weitere Einschnitte notwendig sein. Ob davon auch die AHV-Finanzierung betroffen ist, bleibt offen. ","title":"Bundesrat erstattet Strafanzeige wegen AHV-Leak","titleheader":"Sparplan vorab publik\u00a0\u00a0","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Bundesrat beschlie\u00dft Sparprogramm, verzichtet jedoch auf umstrittene K\u00fcrzung bei der AHV.\n- Finanzministerin Karin Keller-Sutter plant, j\u00e4hrlich mehrere Milliarden Franken im Bundeshaushalt einzusparen.\n- Regierung erstattet Strafanzeige wegen Informationsleck, das den AHV-Plan vorab ver\u00f6ffentlichte.","text_api_keynotes_07_256":"- Bundesrat beschliesst Sparprogramm, aber umstrittene K\u00fcrzung bei AHV wird nicht durchgef\u00fchrt\n- Finanzministerin Keller-Sutter will j\u00e4hrlich Milliarden einsparen, um Bundesfinanzen zu verbessern\n- Bundesrat erstattet Strafanzeige wegen AHV-Leak und setzt bei verschiedenen Bereichen den Rotstift an","qa_list_gpt4":["Was hat der Bundesrat bez\u00fcglich der K\u00fcrzung des Bundesbeitrags an die AHV entschieden?","Der Bundesrat hat die K\u00fcrzung um 190 Millionen Franken beschlossen.","Der Bundesrat plant, den Bundesbeitrag an die AHV komplett zu streichen.","Der Bundesrat hat von der umstrittenen K\u00fcrzung von 190 Millionen Franken bei der AHV abgesehen."],"flesch":[42.35,50.8,42.05,53.45,39.35,63.1]},{"_id":"64298062a9d504ce92eb6698","aid":129220958410,"author":"Thomas Kirchner","categoryName":"International","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":565.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/bolsonaro-kommt-heim-und-verunsichert-brasilien-129220958410","own":"R\u00fcckkehr des Ex-Pr\u00e4sidenten. Bolsonaro kommt heim \u2013 und verunsichert Brasilien. Nach 89 Tagen in Florida, USA, landet der umstrittene und nicht wiedergew\u00e4hlte Staatschef in der Hauptstadt Bras\u00edlia. Was er nun plant, ist unklar. Vor der Zeremonie geflohen. Politische Gewalt verherrlicht. Bolsonaro will mit dem Aufruhr nicht direkt etwas zu tun gehabt haben. Immer wieder hatte der rechtsradikale Politiker ausserdem politische Gewalt verherrlicht. Von Anh\u00e4ngern ihres Ehemanns empfangen: Michelle Bolsonaro, die Ehefrau von Ex-Pr\u00e4sident Jair Bolsonaro. Dass Bolsonaro dann Ende Dezember in die USA flog, war ebenfalls kein Zufall: Er floh damit gewissermassen vor der Ernennungszeremonie seines Nachfolgers Lula Anfang Januar. Oppositionsf\u00fchrer wolle er nicht werden, hatte er in einem Interview vor seiner Abreise aus den USA versichert. Viel h\u00e4ngt davon ab, wie die Ermittlungen gegen Bolsonaro verlaufen und die Justiz schliesslich \u00fcber ihn urteilt. ","lexrank_sumy":"R\u00fcckkehr des Ex-Pr\u00e4sidenten. Bolsonaro kommt heim \u2013 und verunsichert Brasilien. Nach 89 Tagen in Florida, USA, landet der umstrittene und nicht wiedergew\u00e4hlte Staatschef in der Hauptstadt Bras\u00edlia. Der Mann, der das Land kurz vor dem grossen Chaos verlassen hatte, ist nun also wieder zur\u00fcck. Um 6.38 Uhr am Donnerstagmorgen landete ein Flugzeug aus dem US-amerikanischen Orlando in Bras\u00edlia \u2013 und der Maschine entstieg tats\u00e4chlich ebenjener Jair Bolsonaro, der seine R\u00fcckkehr aus dem amerikanischen Exil schon mehrmals angek\u00fcndigt und immer wieder verschoben hatte. Auf den Bildern, die von der R\u00fcckkehr verbreitet wurden, zeigt sich der 68 Jahre alte Ex-Pr\u00e4sident sichtlich entspannt; noch im Flugzeug sitzend, wischt er auf seinem Smartphone herum, klatscht in einer Tiefgarage mit ein paar Getreuen ab, winkt den Anh\u00e4ngern sp\u00e4ter aus einem Fenster grinsend zu. Die Polizei hatte sich gegen Schlimmstes gewappnet, doch vorerst blieb es am Flughafen und in der Stadt weitgehend ruhig. Ob Bolsonaros Lachen echt ist oder seine wahre Gem\u00fctslage nur verdeckt, weiss er am besten selbst; wahrscheinlicher ist Letzteres. Es war kein Zufall, dass das Datum nur kurz hinter dem 6. Januar lag, dem zweiten Jahrestag des Sturms auf das Capitol in den USA. Sicher ist jedoch, dass er die Gewalt durch sein Verhalten angefacht hat. \u00abNat\u00fcrlich \u00fcbernimmt er die Rolle des Oppositionsf\u00fchrers.\u00bb Dazu hat er sich, typisch f\u00fcr ihn, nicht ganz eindeutig ge\u00e4ussert. Der Abgeordnete Eduardo Bolsonaro wiederum sagte \u00fcber seinen Vater: \u00abNat\u00fcrlich \u00fcbernimmt er die Rolle des Oppositionsf\u00fchrers.\u00bb Worin das alles m\u00fcndet, ob Bolsonaro langfristig nicht doch wieder in offene Konkurrenz zu Lula treten und ihn an der Staatsspitze abl\u00f6sen will, l\u00e4sst sich noch nicht sagen. ","text_api_simple_words_07_512":"Der ehemalige Pr\u00e4sident Brasiliens, Jair Bolsonaro, ist nach 89 Tagen in den USA zur\u00fcck in Bras\u00edlia gelandet. Es ist unklar, was er als n\u00e4chstes plant, aber er muss sich verschiedenen juristischen und politischen Ermittlungsverfahren stellen, einschlie\u00dflich Korruptionsvorw\u00fcrfen. Vor seiner Abreise hatte er die Pr\u00e4sidentschaftsstichwahl verloren, aber er hatte Wahlbetrug behauptet und politische Gewalt verherrlicht. Seine R\u00fcckkehr k\u00f6nnte den Bolsonaristen, die seine Anh\u00e4nger sind, neuen Auftrieb geben.","text_api_normal_words_05_512":"Der ehemalige brasilianische Pr\u00e4sident Jair Bolsonaro ist nach 89 Tagen in Florida, USA, nach Brasilien zur\u00fcckgekehrt und hat damit Verunsicherung im Land ausgel\u00f6st. Es ist unklar, was er nun plant, da er sich einer Reihe von juristischen und politischen Ermittlungsverfahren stellen muss, unter anderem wegen Korruptionsvorw\u00fcrfen. Insbesondere geht es um einen Vorfall am 8. Januar, als ein Mob von Bolsonaro-Anh\u00e4ngern in mehrere Staatsgeb\u00e4ude in Bras\u00edlia eindrang und Teile des obersten Gerichtshofs, des Parlamentsgeb\u00e4udes und des Regierungspalasts verw\u00fcstete. Bolsonaro hatte die Gewalt durch sein Verhalten angefacht und politische Gewalt verherrlicht. Es bleibt abzuwarten, wie die Ermittlungen gegen ihn verlaufen und wie die Justiz schlie\u00dflich \u00fcber ihn urteilt. Die R\u00fcckkehr von Bolsonaro auf brasilianischen Boden wird den Bolsonaristen, deren Stimme eine Weile leiser geworden war, neuen Auftrieb verleihen.","text_api_child_09_350":"Jair Bolsonaro, der ehemalige Pr\u00e4sident von Brasilien, ist nach 89 Tagen im amerikanischen Exil zur\u00fcck in Brasilien. Seine R\u00fcckkehr hat viele Anh\u00e4nger, aber auch Gegner. Es gibt viele Vorw\u00fcrfe gegen ihn, unter anderem wegen Korruption. Auch wird ihm vorgeworfen, politische Gewalt zu unterst\u00fctzen. Bolsonaro wird sich bald vor Gericht verantworten m\u00fcssen. Es ist unklar, ob er weiterhin politisch aktiv sein wird und ob er versuchen wird, erneut Pr\u00e4sident zu werden. Die R\u00fcckkehr von Bolsonaro gibt seinen Anh\u00e4ngern jedoch neuen Auftrieb.","text_api_keynotes_07_350":"Keynotes mit Aufz\u00e4hlungszeichen:\n\n- Der ehemalige brasilianische Pr\u00e4sident Jair Bolsonaro ist nach 89 Tagen Exil in Florida zur\u00fcckgekehrt und hat damit Unruhe in Brasilien ausgel\u00f6st.\n- Es ist unklar, was Bolsonaro nun plant, da er sich einer Reihe von juristischen und politischen Ermittlungsverfahren stellen muss, unter anderem wegen Korruption.\n- Bolsonaro hat politische Gewalt verherrlicht und wird verd\u00e4chtigt, den symboltr\u00e4chtigen Angriff auf die Demokratie im Januar angefacht zu haben.\n- Es bleibt abzuwarten, ob Bolsonaro langfristig wieder in offene Konkurrenz zu seinem Nachfolger Lula treten und ihn abl\u00f6sen wird.\n- Die R\u00fcckkehr des umstrittenen Ex-Pr\u00e4sidenten verleiht seinen Anh\u00e4ngern neuen Auftrieb und k\u00f6nnte die politische Landschaft in Brasilien weiter destabilisieren.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der umstrittene Ex-Pr\u00e4sident Jair Bolsonaro ist nach 89 Tagen in den USA wieder in Brasilien gelandet und wurde von seinen Anh\u00e4ngerinnen und Anh\u00e4ngern begr\u00fc\u00dft. \n2. Bolsonaro muss sich in Brasilien vor Gericht verantworten und hat m\u00f6glicherweise politische Gewalt angefacht. \n3. Seine R\u00fcckkehr verleiht den Bolsonaristen neuen Auftrieb und es ist unklar, was Bolsonaro nun plant.","five_letter_word_list":["kommt","tagen","nicht","plant","winkt","chaos","hatte","seine","schon","immer","zeigt","jahre","herum","einer","einem","gegen","blieb","stadt","ruhig","wahre","weiss","reihe","haben","darum","jenem","drang","teile","einen","datum","etwas","durch","silva","knapp","daf\u00fcr","heute","keine","ihres","damit","h\u00e4tte","rolle","wolle","werde","kraft","sagte","vater","worin","alles","l\u00e4sst","sagen","h\u00e4ngt","davon","boden","deren","weile","neuen"],"qa_list":["Was ist der Grund f\u00fcr Bolsonaros R\u00fcckkehr nach Brasilien?","Bolsonaro wollte einfach nur seine Anh\u00e4nger begr\u00fc\u00dfen.","Bolsonaro wollte sich vor den juristischen Verfahren in den USA verstecken.","Der Grund f\u00fcr Bolsonaros R\u00fcckkehr nach Brasilien ist unklar."],"lead":"Nach 89 Tagen in Florida, USA, landet der umstrittene und nicht wiedergew\u00e4hlte Staatschef in der Hauptstadt Bras\u00edlia. Was er nun plant, ist unklar. ","originaltext":"R\u00fcckkehr des Ex-Pr\u00e4sidenten. Bolsonaro kommt heim \u2013 und verunsichert Brasilien. Nach 89 Tagen in Florida, USA, landet der umstrittene und nicht wiedergew\u00e4hlte Staatschef in der Hauptstadt Bras\u00edlia. Was er nun plant, ist unklar. Zur\u00fcck in der Heimat: Der ehemalige Pr\u00e4sident Jair Bolsonaro winkt seinen Anh\u00e4ngerinnen und Anh\u00e4nger zu, nachdem der in Brasilia gelandet ist. Der Mann, der das Land kurz vor dem grossen Chaos verlassen hatte, ist nun also wieder zur\u00fcck. Um 6.38 Uhr am Donnerstagmorgen landete ein Flugzeug aus dem US-amerikanischen Orlando in Bras\u00edlia \u2013 und der Maschine entstieg tats\u00e4chlich ebenjener Jair Bolsonaro, der seine R\u00fcckkehr aus dem amerikanischen Exil schon mehrmals angek\u00fcndigt und immer wieder verschoben hatte. Auf den Bildern, die von der R\u00fcckkehr verbreitet wurden, zeigt sich der 68 Jahre alte Ex-Pr\u00e4sident sichtlich entspannt; noch im Flugzeug sitzend, wischt er auf seinem Smartphone herum, klatscht in einer Tiefgarage mit ein paar Getreuen ab, winkt den Anh\u00e4ngern sp\u00e4ter aus einem Fenster grinsend zu. Die Polizei hatte sich gegen Schlimmstes gewappnet, doch vorerst blieb es am Flughafen und in der Stadt weitgehend ruhig. Vor der Zeremonie geflohen. Ob Bolsonaros Lachen echt ist oder seine wahre Gem\u00fctslage nur verdeckt, weiss er am besten selbst; wahrscheinlicher ist Letzteres. Der Ex-Pr\u00e4sident muss sich in Brasilien einer Reihe juristischer und politischer Ermittlungsverfahren stellen, es geht um Korruption, etwa um ein Juwelengeschenk der saudiarabischen Regierung im Wert von drei Millionen Dollar, das er zu Unrecht ins Land gebracht und in die eigene Tasche gesteckt haben soll. Zu diesem Fall und zu weiteren \u00e4hnlichen Vorw\u00fcrfen wird er in wenigen Tagen eine Aussage machen m\u00fcssen. Zuallererst aber geht es darum, was am 8. Januar geschah. An jenem Sonntag drang ein Mob von Bolsonaro-Anh\u00e4ngern in mehrere Staatsgeb\u00e4ude in Bras\u00edlia ein. Sie verw\u00fcsteten Teile des obersten Gerichtshofs, des Parlamentsgeb\u00e4udes und des Regierungspalasts und f\u00fchrten so einen symboltr\u00e4chtigen Angriff gegen die Demokratie. Mehr als 1500 Menschen wurden verhaftet. Es war kein Zufall, dass das Datum nur kurz hinter dem 6. Januar lag, dem zweiten Jahrestag des Sturms auf das Capitol in den USA. Politische Gewalt verherrlicht. Bolsonaro will mit dem Aufruhr nicht direkt etwas zu tun gehabt haben. Ob das stimmt, ist Gegenstand der Untersuchungen, die l\u00e4ngst angelaufen sind. Sicher ist jedoch, dass er die Gewalt durch sein Verhalten angefacht hat. Nachdem sein Widersacher, der Ex-Pr\u00e4sident Lula da Silva, die Pr\u00e4sidentschaftsstichwahl im Herbst knapp gewonnen hatte, raunte Bolsonaro vielfach von Wahlbetrug, obwohl es daf\u00fcr bis heute keine Anhaltspunkte gibt. Immer wieder hatte der rechtsradikale Politiker ausserdem politische Gewalt verherrlicht. Von Anh\u00e4ngern ihres Ehemanns empfangen: Michelle Bolsonaro, die Ehefrau von Ex-Pr\u00e4sident Jair Bolsonaro. Dass Bolsonaro dann Ende Dezember in die USA flog, war ebenfalls kein Zufall: Er floh damit gewissermassen vor der Ernennungszeremonie seines Nachfolgers Lula Anfang Januar. Der Tradition zufolge h\u00e4tte er ihm eigentlich die Pr\u00e4sidentensch\u00e4rpe \u00fcbergeben m\u00fcssen \u2013 doch damit h\u00e4tte Bolsonaro auch ein Bild geschaffen, das so gewirkt h\u00e4tte, als legitimierte er seinen Nachfolger. \u00abNat\u00fcrlich \u00fcbernimmt er die Rolle des Oppositionsf\u00fchrers.\u00bb Dazu hat er sich, typisch f\u00fcr ihn, nicht ganz eindeutig ge\u00e4ussert. Oppositionsf\u00fchrer wolle er nicht werden, hatte er in einem Interview vor seiner Abreise aus den USA versichert. Er werde aber mit seiner Liberalen Partei zusammenarbeiten und sich f\u00fcr sie engagieren, werde durch das Land reisen und mit Anh\u00e4ngern sprechen. Der Chef der Liberalen Partei begr\u00fcsste das eilfertig. Mit 99 von 513 Mandaten ist die Partei st\u00e4rkste Kraft im Parlament. Der Abgeordnete Eduardo Bolsonaro wiederum sagte \u00fcber seinen Vater: \u00abNat\u00fcrlich \u00fcbernimmt er die Rolle des Oppositionsf\u00fchrers.\u00bb Worin das alles m\u00fcndet, ob Bolsonaro langfristig nicht doch wieder in offene Konkurrenz zu Lula treten und ihn an der Staatsspitze abl\u00f6sen will, l\u00e4sst sich noch nicht sagen. Viel h\u00e4ngt davon ab, wie die Ermittlungen gegen Bolsonaro verlaufen und die Justiz schliesslich \u00fcber ihn urteilt. M\u00f6glich w\u00e4re, dass die Gerichte ihn f\u00fcr einige Jahre von der Teilnahme an Wahlen ausschliessen. Sicher ist, dass die R\u00fcckkehr ihres Helden auf brasilianischen Boden den Bolsonaristen, deren Stimme eine Weile leiser geworden war, neuen Auftrieb verleihen wird. ","title":"Bolsonaro kommt heim \u2013 und verunsichert Brasilien","titleheader":"R\u00fcckkehr des Ex-Pr\u00e4sidenten","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Ex-Pr\u00e4sident Jair Bolsonaro kehrt nach 89 Tagen in den USA nach Brasilien zur\u00fcck und sorgt f\u00fcr Unsicherheit.\n- Bolsonaro muss sich in Brasilien juristischen und politischen Ermittlungsverfahren stellen, darunter Korruptionsvorw\u00fcrfe.\n- Die Rolle Bolsonaros in der Opposition und seine zuk\u00fcnftigen politischen Ambitionen bleiben unklar.","text_api_keynotes_07_256":"- Der umstrittene und nicht wiedergew\u00e4hlte Ex-Pr\u00e4sident Bolsonaro ist nach 89 Tagen in Florida wieder in Brasilien gelandet und verunsichert damit das Land.\n- Bolsonaro muss sich einer Reihe von juristischen und politischen Ermittlungsverfahren stellen, darunter Korruptionsvorw\u00fcrfe und die Anstiftung zum symboltr\u00e4chtigen Angriff gegen die Demokratie am 8. Januar.\n- Es bleibt unklar, ob Bolsonaro langfristig wieder in offene Konkurrenz zu seinem Widersacher Lula treten und ihn an der Staatsspitze abl\u00f6sen will, da viel von den Ermittlungsergebnissen und Urteilen der Gerichte abh\u00e4ngt.","qa_list_gpt4":["Wie lange war Jair Bolsonaro in Florida, USA, bevor er nach Brasilien zur\u00fcckkehrte?","68 Tage","120 Tage","89 Tage"],"flesch":[52.15,46.05,57.2,34.8,39.15,51.6]},{"_id":"64298063a9d504ce92eb66e3","aid":283169307828,"author":"Sandro Benini","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":300.0,"wordCount":1059.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/als-jugendliche-habe-ich-meine-groesse-gehasst-283169307828","own":"Serie \u00abWie wir leben\u00bb \u00abAls Jugendliche habe ich meine Gr\u00f6sse gehasst\u00bb Sandra Wagner misst 1,88 Meter. Schon in der Primarschule hatte sie Schuhgr\u00f6sse 41. Heute findet sie ihre Masse sch\u00f6n \u2013 und trifft sich mit anderen, die sogar noch gr\u00f6sser sind. Sandra Wagner ist mit 1,88 Meter mehr als 20 Zentimeter gr\u00f6sser als der Durchschnitt der Frauen in der Schweiz. Ich bin 1,88 Meter gross und habe Schuhgr\u00f6sse 45 oder 46. Bei Frauenschuhen ist ab Gr\u00f6sse 41 meistens Schluss. Bei meiner Geburt war ich fast 60 Zentimeter, als 7-J\u00e4hrige hatte ich Schuhgr\u00f6sse 41. Gelitten wegen meiner Gr\u00f6sse habe ich w\u00e4hrend Kindheit und Jugend. Mit 12 Jahren war ich 1,76 Meter gross. Immer diese M\u00e4nnerschuhe. Erst mit Anfang 20 habe ich mich mit meiner Gr\u00f6sse abgefunden. Die t\u00fcrkischen Verk\u00e4ufer staunten. Er war ebenso gross wie ich. \u00abIch bin mit meiner Gr\u00f6sse gl\u00fccklich\u00bb: Sandra Wagner an den Ufern des Pf\u00e4ffikersees im Z\u00fcrcher Oberland. Um aufgenommen zu werden, muss eine Frau mindestens 1, 80 Meter und ein Mann mindestens 1,90 Meter gross sein. Der gr\u00f6sste Mann in Z\u00fcrich ist 2,17 Meter, die gr\u00f6sste Frau 1,96 Meter gross. Pl\u00f6tzlich sind alle gleich gross \u2013 oder noch gr\u00f6sser. Pl\u00f6tzlich eher zu den kleineren zu geh\u00f6ren, mit f\u00fcnf oder sechs Frauen zusammenzustehen, von denen manchmal alle gr\u00f6sser sind als ich \u2013 das ist schon sehr ungewohnt. monatlichen Rubrik \u00abWie wir leben\u00bb  stellen wir Menschen vor, die ein wenig anders leben als der Durchschnitt. M\u00e4nner werden in der Schweiz durchschnittlich 1,79, Frauen 1,66 Meter gross. Meine Mutter ist 1,75 Meter, mein Vater 1,96 Meter, mein verstorbener Onkel war \u00fcber zwei Meter und meine drei Tanten sind alle \u00fcber 1,80 Meter gross. Der Arzt prophezeite 1,91 Meter. Ich bin mit meiner Gr\u00f6sse gl\u00fccklich. ","lexrank_sumy":"Schon in der Primarschule hatte sie Schuhgr\u00f6sse 41. Sandra Wagner ist mit 1,88 Meter mehr als 20 Zentimeter gr\u00f6sser als der Durchschnitt der Frauen in der Schweiz. In einem normalen Gesch\u00e4ft sind f\u00fcr mich Hosen und \u00c4rmel zu kurz und die Schuhe immer zu klein. Ich bin 1,88 Meter gross und habe Schuhgr\u00f6sse 45 oder 46. W\u00e4hrend einer Reise spontan mal ein wenig shoppen zu gehen, das gibt es f\u00fcr mich nicht. \u00abAuf dem Pausenplatz haben sie mich Gummiriese genannt.\u00bb Bei meiner Geburt war ich fast 60 Zentimeter, als 7-J\u00e4hrige hatte ich Schuhgr\u00f6sse 41. Auf dem Pausenplatz haben sie mich Gummiriese genannt oder Bohnenstange. Und in der Pubert\u00e4t wurde es ganz schlimm. Mit 12 Jahren war ich 1,76 Meter gross. Ich habe fast w\u00e4hrend meiner ganzen Jugendzeit M\u00e4nnerschuhe getragen, vor allem Turnschuhe, weil bei ihnen der Unterschied zu Frauenschuhen weniger auff\u00e4llt. Erst mit Anfang 20 habe ich mich mit meiner Gr\u00f6sse abgefunden. Heute ist sie f\u00fcr mich kein Problem mehr, im Gegenteil, ich sehe sie als etwas Positives. Ich werde zwar ziemlich h\u00e4ufig angestarrt, manchmal tuscheln die Leute auch, aber daran habe ich mich gew\u00f6hnt. Wenn mich jemand fragt: \u00abSpielst du Basketball?\u00bb, antworte ich: \u00abNein, warum, spielst du Minigolf?\u00bb Ich arbeite als Verk\u00e4uferin hinter einer Theke, und manchmal fragt eine Kundin oder ein Kunde: \u00abStehen Sie auf irgendetwas drauf?\u00bb Es gibt aber auch Leute, die sagen: \u00abSie sind aber sch\u00f6n gross!\u00bb Die t\u00fcrkischen Verk\u00e4ufer staunten. Er war ebenso gross wie ich. Mein heutiger Partner ist ein paar Zentimeter kleiner. Angst, wegen meiner Gr\u00f6sse keinen Mann zu finden, hatte ich nie, und es ist auch kein einziges Mal vorgekommen, dass es zwischen mir und einem kleineren Mann gefunkt und sich dann der Gr\u00f6ssenunterschied als un\u00fcberwindliches Hindernis herausgestellt h\u00e4tte. Das Problem hat sich schlicht noch nie gestellt. Wir treffen uns einmal im Monat zu einem Abendessen, wir machen regelm\u00e4ssig Cabrio- oder Motorradtouren, und einmal im Jahr gibt es das sogenannte Europatreffen. In der. Ich besch\u00e4ftige mich manchmal auch mit statistischen und medizinischen Themen im Zusammenhang mit der K\u00f6rpergr\u00f6sse. Mir f\u00e4llt auf, dass ich im Einkaufszentrum, in dem ich arbeite, seit f\u00fcnf oder sechs Jahren deutlich h\u00e4ufiger grosse Frauen sehe. \u00abMein Wachstum durch Hormone zu bremsen, haben meine Eltern abgelehnt.\u00bb Begegne ich einer grossen Frau auf der Strasse, schauen wir uns manchmal kurz in die Augen oder zwinkern uns zu. Meine Mutter ist 1,75 Meter, mein Vater 1,96 Meter, mein verstorbener Onkel war \u00fcber zwei Meter und meine drei Tanten sind alle \u00fcber 1,80 Meter gross. Ob sie auch darauf verzichtet h\u00e4tten, wenn ich zwei Meter gross geworden w\u00e4re, habe ich sie nie gefragt. Ich bin mit meiner Gr\u00f6sse gl\u00fccklich. ","text_api_simple_words_07_512":"Der Artikel handelt von Sandra Wagner, die 1,88 Meter gro\u00df ist und als Jugendliche wegen ihrer Gr\u00f6\u00dfe geh\u00e4nselt wurde. Sie hatte Probleme, passende Kleidung und Schuhe zu finden und f\u00fchlte sich oft unwohl in ihrer Haut. Doch heute findet sie ihre Gr\u00f6\u00dfe sch\u00f6n und ist Teil eines Clubs f\u00fcr gro\u00dfe Menschen. Sie trifft sich regelm\u00e4\u00dfig mit anderen gro\u00dfen Menschen und f\u00fchlt sich dort wohl. Sie hat auch keine Probleme damit, einen Partner zu finden. Statistisch gesehen werden M\u00e4nner in der Schweiz durchschnittlich 1,79 Meter und Frauen 1,66 Meter gro\u00df. Die K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe wird haupts\u00e4chlich durch die Gene bestimmt, aber auch die Lebens- und Schlafgewohnheiten sowie die Ern\u00e4hrung spielen eine Rolle. Sandra Wagners Eltern haben sich daf\u00fcr entschieden, ihre Gr\u00f6\u00dfe nicht durch Hormone zu bremsen, obwohl der Arzt prophezeite, dass sie 1,91 Meter gro\u00df werden k\u00f6nnte. Heute ist sie mit ihrer Gr\u00f6\u00dfe gl\u00fccklich.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel handelt von Sandra Wagner, die mit 1,88 Metern mehr als 20 Zentimeter gr\u00f6\u00dfer als der Durchschnitt der Frauen in der Schweiz ist. Wagner erz\u00e4hlt, dass sie als Kind und Jugendliche wegen ihrer Gr\u00f6\u00dfe oft geh\u00e4nselt wurde und sich deshalb unwohl f\u00fchlte. Sie hatte Schwierigkeiten, passende Kleidung und Schuhe zu finden und trug oft M\u00e4nnerkleidung. Mit Anfang 20 hat sie sich jedoch mit ihrer Gr\u00f6\u00dfe abgefunden und sieht sie heute als etwas Positives. Wagner ist Mitglied im Klub Langer Menschen, der es ihr erm\u00f6glicht, mit anderen Menschen in Kontakt zu treten, die \u00e4hnlich gro\u00df sind wie sie. Der Klub bietet auch die M\u00f6glichkeit, potenzielle Partner kennenzulernen, ohne dass die Gr\u00f6\u00dfe ein Hindernis darstellt. Wagner ist gl\u00fccklich mit ihrer Gr\u00f6\u00dfe und hat keine Komplexe.","text_api_child_09_350":"Sandra Wagner ist eine Frau aus der Schweiz, die sehr gro\u00df ist. Sie ist stolz darauf, obwohl sie als Kind und Jugendliche oft geh\u00e4nselt wurde wegen ihrer Gr\u00f6\u00dfe. In normalen Gesch\u00e4ften findet sie kaum Kleidung oder Schuhe, die ihr passen, deshalb sucht sie spezielle Gesch\u00e4fte f\u00fcr \u00dcbergr\u00f6\u00dfen oder bestellt im Internet. Sandra hat sich mit anderen Menschen, die wie sie sehr gro\u00df sind, in einem Klub f\u00fcr gro\u00dfe Menschen zusammengeschlossen. Sie treffen sich regelm\u00e4\u00dfig und unternehmen gemeinsam Ausfl\u00fcge. Sandra f\u00fchlt sich in dem Klub sehr wohl und findet es sch\u00f6n, sich mit anderen gro\u00dfen Frauen zu unterhalten. Obwohl Sandra wegen ihrer Gr\u00f6\u00dfe manchmal angestarrt wird, ist sie mit ihrer Gr\u00f6\u00dfe gl\u00fccklich und hat keine Komplexe.","text_api_keynotes_07_350":"1. Sandra Wagner misst 1,88 Meter und hatte schon in der Primarschule Schuhgr\u00f6sse 41.\n2. Obwohl sie in ihrer Jugendzeit unter ihrer Gr\u00f6sse gelitten hat, findet sie sie heute sch\u00f6n und ist Mitglied im Klub Langer Menschen.\n3. Aufgrund ihrer Gr\u00f6sse muss sie spezielle Kleidung und Schuhe bestellen oder in Gesch\u00e4ften f\u00fcr \u00dcbergr\u00f6ssen suchen.\n4. Obwohl sie manchmal angestarrt wird, sieht sie ihre Gr\u00f6sse als etwas Positives und f\u00fchlt sich sicherer im \u00f6ffentlichen Raum.\n5. Der Klub Langer Menschen bietet ihr nicht nur die M\u00f6glichkeit, Menschen auf gleicher Augenh\u00f6he zu treffen, sondern auch potenzielle Partner ohne Gr\u00f6ssenunterschied kennenzulernen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Sandra Wagner hat eine besondere Geschichte, sie ist 1,88 Meter gross und hat als Jugendliche ihre Gr\u00f6sse gehasst. \n2. Heute ist sie Mitglied im Klub Langer Menschen, einer Vereinigung von Menschen \u00fcber 1,80 Meter bei Frauen und 1,90 Meter bei M\u00e4nnern. \n3. Sie hat gelernt, ihre Gr\u00f6sse als etwas Positives zu sehen und hat nie Angst gehabt, keinen Partner zu finden.","five_letter_word_list":["serie","leben","meine","misst","meter","schon","hatte","heute","masse","sch\u00f6n","sogar","einem","hosen","\u00e4rmel","immer","klein","gross","einer","reise","wenig","gehen","nicht","haben","wegen","bunte","hiess","wurde","h\u00e4tte","jungs","etwas","diese","eines","sonst","vater","sauer","allem","ihnen","disco","werde","leute","onkel","damit","daran","fragt","warum","theke","kunde","drauf","sagen","dabei","ihren","angst","ufern","basel","viele","monat","woche","unten","sechs","denen","einen","platz","genau","waren","alles","davon","unter","rolle","f\u00e4llt","durch","augen","wuchs","mache"],"qa_list":["Wie hat Sandra Wagner w\u00e4hrend ihrer Jugend unter ihrer Gr\u00f6sse gelitten?","Sie war beliebt und wurde nie geh\u00e4nselt.","Sie war unsicher, aber hat sich nie Gedanken \u00fcber ihre Gr\u00f6sse gemacht.","Sie wurde geh\u00e4nselt und hatte ein geringes Selbstbewusstsein wegen ihrer Gr\u00f6sse."],"lead":"Sandra Wagner misst 1,88 Meter. Schon in der Primarschule hatte sie Schuhgr\u00f6sse 41. Heute findet sie ihre Masse sch\u00f6n \u2013 und trifft sich mit anderen, die sogar noch gr\u00f6sser sind.","originaltext":"Serie \u00abWie wir leben\u00bb \u00abAls Jugendliche habe ich meine Gr\u00f6sse gehasst\u00bb Sandra Wagner misst 1,88 Meter. Schon in der Primarschule hatte sie Schuhgr\u00f6sse 41. Heute findet sie ihre Masse sch\u00f6n \u2013 und trifft sich mit anderen, die sogar noch gr\u00f6sser sind. Sandra Wagner ist mit 1,88 Meter mehr als 20 Zentimeter gr\u00f6sser als der Durchschnitt der Frauen in der Schweiz. In einem normalen Gesch\u00e4ft sind f\u00fcr mich Hosen und \u00c4rmel zu kurz und die Schuhe immer zu klein. Ich bin 1,88 Meter gross und habe Schuhgr\u00f6sse 45 oder 46. Bei Frauenschuhen ist ab Gr\u00f6sse 41 meistens Schluss. Ich muss deshalb die wenigen Gesch\u00e4fte aufsuchen, die \u00dcbergr\u00f6ssen anbieten, oder meine Kleider online bestellen. W\u00e4hrend einer Reise spontan mal ein wenig shoppen zu gehen, das gibt es f\u00fcr mich nicht. Oder nur ganz selten. Einmal betrat ich in einer ziemlich verruchten Gegend in Inglewood, Los Angeles, ein ganz normales Schuhgesch\u00e4ft, und sie hatten eine riesige Auswahl an Damenschuhen in meiner Gr\u00f6sse. Ich f\u00fchlte mich wie im Paradies. \u00abAuf dem Pausenplatz haben sie mich Gummiriese genannt.\u00bb Bei meiner Geburt war ich fast 60 Zentimeter, als 7-J\u00e4hrige hatte ich Schuhgr\u00f6sse 41. Gelitten wegen meiner Gr\u00f6sse habe ich w\u00e4hrend Kindheit und Jugend. Ich bin in Deutschland aufgewachsen, in einem Dorf mit 800 Einwohnern. Ein kleiner Ort und eine kleine Schule, wo ich auffiel wie der sprichw\u00f6rtliche bunte Hund. Als Kind bin ich nonstop geh\u00e4nselt worden. Auf dem Pausenplatz haben sie mich Gummiriese genannt oder Bohnenstange. Als ich mit 10 Jahren schwimmen lernte, hiess es im Schwimmkurs: Es kann doch nicht sein, dass ein so grosses M\u00e4dchen noch nicht schwimmen kann. Mein Selbstbewusstsein sackte zusammen, ich wurde immer scheuer und ruhiger, obwohl ich mich eigentlich dank meiner Gr\u00f6sse h\u00e4tte wehren k\u00f6nnen, auch gegen\u00fcber den Jungs. Und in der Pubert\u00e4t wurde es ganz schlimm. Da begann ich, mein Wachstum richtiggehend zu hassen. Mit 12 Jahren war ich 1,76 Meter gross. Ich ging immer vorn\u00fcbergebeugt im Versuch, etwas weniger aufzufallen. Immer diese M\u00e4nnerschuhe. Onlineportale gab es damals noch nicht, und zum n\u00e4chstgelegenen Gesch\u00e4ft mit Sondergr\u00f6ssen dauerte die Autofahrt mehr als eine Stunde. Von den zwei oder drei Paar Schuhen oder den wenigen Kleidungsst\u00fccken, die da zur Auswahl standen, musste ich eines zwangsl\u00e4ufig nehmen, ob es mir gefiel oder nicht. Sonst w\u00e4re mein Vater, der mich hingefahren hatte, sauer geworden. Ich habe fast w\u00e4hrend meiner ganzen Jugendzeit M\u00e4nnerschuhe getragen, vor allem Turnschuhe, weil bei ihnen der Unterschied zu Frauenschuhen weniger auff\u00e4llt. Am Samstagabend in die Disco zu gehen, dazu hatte ich wenig Lust. \u00abIch werde ziemlich h\u00e4ufig angestarrt, und manchmal tuscheln die Leute.\u00bb Bei meinem ersten Auto hat mir mein Onkel eine Schiene eingebaut, damit ich den Fahrersitz weiter zur\u00fcckschieben konnte. Gut, es war ein Renault Twingo. Erst mit Anfang 20 habe ich mich mit meiner Gr\u00f6sse abgefunden. Heute ist sie f\u00fcr mich kein Problem mehr, im Gegenteil, ich sehe sie als etwas Positives. Ich werde zwar ziemlich h\u00e4ufig angestarrt, manchmal tuscheln die Leute auch, aber daran habe ich mich gew\u00f6hnt. Wenn mich jemand fragt: \u00abSpielst du Basketball?\u00bb, antworte ich: \u00abNein, warum, spielst du Minigolf?\u00bb Ich arbeite als Verk\u00e4uferin hinter einer Theke, und manchmal fragt eine Kundin oder ein Kunde: \u00abStehen Sie auf irgendetwas drauf?\u00bb Es gibt aber auch Leute, die sagen: \u00abSie sind aber sch\u00f6n gross!\u00bb Die t\u00fcrkischen Verk\u00e4ufer staunten. Ein Vorteil meiner Gr\u00f6sse ist, dass ich mich auch nachts allein im \u00f6ffentlichen Raum bewegen kann und dabei verglichen mit einer kleinen Frau wohl deutlich weniger gef\u00e4hrdet bin. Unangenehm wurde es einmal w\u00e4hrend eines Urlaubs in der T\u00fcrkei, als in einem Einkaufszentrum etwa zwanzig klein gewachsene Ladenbesitzer und Verk\u00e4ufer mit offenen M\u00fcndern aus ihren Gesch\u00e4ften getreten sind, um mir nachzustarren. Meinen ersten Freund hatte ich mit Anfang 20. Er war ebenso gross wie ich. Mein heutiger Partner ist ein paar Zentimeter kleiner. Angst, wegen meiner Gr\u00f6sse keinen Mann zu finden, hatte ich nie, und es ist auch kein einziges Mal vorgekommen, dass es zwischen mir und einem kleineren Mann gefunkt und sich dann der Gr\u00f6ssenunterschied als un\u00fcberwindliches Hindernis herausgestellt h\u00e4tte. Das Problem hat sich schlicht noch nie gestellt. \u00abIch bin mit meiner Gr\u00f6sse gl\u00fccklich\u00bb: Sandra Wagner an den Ufern des Pf\u00e4ffikersees im Z\u00fcrcher Oberland. Ich bin seit vielen Jahren Mitglied im Klub Langer Menschen, von dem es in mehreren L\u00e4ndern Sektionen gibt. Um aufgenommen zu werden, muss eine Frau mindestens 1, 80 Meter und ein Mann mindestens 1,90 Meter gross sein. Die Z\u00fcrcher Sektion hat 160 Mitglieder, in Basel und Bern sind es insgesamt etwa noch mal so viele. Der gr\u00f6sste Mann in Z\u00fcrich ist 2,17 Meter, die gr\u00f6sste Frau 1,96 Meter gross. Wir treffen uns einmal im Monat zu einem Abendessen, wir machen regelm\u00e4ssig Cabrio- oder Motorradtouren, und einmal im Jahr gibt es das sogenannte Europatreffen. Das n\u00e4chste ist im kommenden Mai in Berlin. Pl\u00f6tzlich sind alle gleich gross \u2013 oder noch gr\u00f6sser. Die Treffen dauern jeweils eine Woche, es gibt Veranstaltungen, Diskussionsrunden, wir unternehmen Ausfl\u00fcge, gehen in Museen oder besuchen Sehensw\u00fcrdigkeiten. F\u00fcr mich ist es etwas Besonderes, mich mit Frauen zu unterhalten, ohne dass ich st\u00e4ndig nach unten blicken muss. Pl\u00f6tzlich eher zu den kleineren zu geh\u00f6ren, mit f\u00fcnf oder sechs Frauen zusammenzustehen, von denen manchmal alle gr\u00f6sser sind als ich \u2013 das ist schon sehr ungewohnt. Und noch ungewohnter ist es f\u00fcrs \u00fcbrige Publikum, wenn pl\u00f6tzlich ein Dutzend oder mehr Personen zwischen 1,90 und 2,10 Meter in einem Museum vor einem Bild stehen oder \u00fcber einen Platz spazieren. Der gr\u00f6sste Mann passte bei einem Europatreffen hinten im Bus genau in die hinterste Sitzbank, von einem Fenster zum anderen. Ich habe aber noch nie ein Clubmitglied kennen gelernt, das irgendwelche Komplexe hatte. Noch nie waren wir so frei, unseren Alltag zu gestalten \u2013 und trotzdem sehnen wir uns manchmal danach, auszubrechen. Manchmal sind es auch Schicksalsschl\u00e4ge, die alles ver\u00e4ndern. In der monatlichen Rubrik \u00abWie wir leben\u00bb  stellen wir Menschen vor, die ein wenig anders leben als der Durchschnitt. Sie haben selbst einen unkonventionellen Lebensentwurf und m\u00f6chten davon erz\u00e4hlen? Melden Sie sich unter wiewirleben@tamedia.ch. Der Klub Langer Menschen ist f\u00fcr Grossgewachsene nat\u00fcrlich auch eine Chance, m\u00f6gliche Partner kennen zu lernen, ohne dass die Gr\u00f6sse zum Hindernis wird. Es gibt mehrere P\u00e4rchen in unserer Sektion. Ich besch\u00e4ftige mich manchmal auch mit statistischen und medizinischen Themen im Zusammenhang mit der K\u00f6rpergr\u00f6sse. M\u00e4nner werden in der Schweiz durchschnittlich 1,79, Frauen 1,66 Meter gross. Die K\u00f6rpergr\u00f6sse ist vorwiegend genetisch bestimmt, aber auch Lebens- und Schlafgewohnheiten und die Ern\u00e4hrung spielen eine Rolle. Mir f\u00e4llt auf, dass ich im Einkaufszentrum, in dem ich arbeite, seit f\u00fcnf oder sechs Jahren deutlich h\u00e4ufiger grosse Frauen sehe. \u00abMein Wachstum durch Hormone zu bremsen, haben meine Eltern abgelehnt.\u00bb Begegne ich einer grossen Frau auf der Strasse, schauen wir uns manchmal kurz in die Augen oder zwinkern uns zu. Meine Mutter ist 1,75 Meter, mein Vater 1,96 Meter, mein verstorbener Onkel war \u00fcber zwei Meter und meine drei Tanten sind alle \u00fcber 1,80 Meter gross. Als ich als Kind so schnell wuchs, liessen meine Eltern aufgrund eines R\u00f6ntgenbildes meiner Handwurzel medizinisch abkl\u00e4ren, wie gross ich werden k\u00f6nnte. Der Arzt prophezeite 1,91 Meter. Mein Wachstum durch eine Hormonbehandlung zu bremsen, haben meine Eltern abgelehnt. Ob sie auch darauf verzichtet h\u00e4tten, wenn ich zwei Meter gross geworden w\u00e4re, habe ich sie nie gefragt. Jedenfalls mache ich ihnen heute keinen Vorwurf, dass sie damals so entschieden haben, im Gegenteil. Ich bin mit meiner Gr\u00f6sse gl\u00fccklich. ","title":"\u00abAls Jugendliche habe ich meine Gr\u00f6sse gehasst\u00bb","titleheader":"Serie \u00abWie wir leben\u00bb","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Sandra Wagner ist 1,88 Meter gro\u00df und hatte als Jugendliche Schwierigkeiten, ihre Gr\u00f6\u00dfe zu akzeptieren.\n- In ihrer Kindheit und Jugend wurde sie wegen ihrer Gr\u00f6\u00dfe geh\u00e4nselt, fand aber sp\u00e4ter ihren Frieden damit.\n- Heute ist Wagner Mitglied im Klub Langer Menschen und sieht ihre Gr\u00f6\u00dfe als etwas Positives.","text_api_keynotes_07_256":"- Sandra Wagner ist 1,88 Meter gro\u00df und hat Schuhgr\u00f6\u00dfe 45\/46, was f\u00fcr sie oft eine Herausforderung beim Einkaufen ist.\n- Als Kind und Jugendliche litt sie unter ihrer Gr\u00f6\u00dfe und wurde geh\u00e4nselt, heute sieht sie ihre Gr\u00f6\u00dfe als etwas Positives und ist Mitglied im Klub Langer Menschen.\n- Die K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe ist vorwiegend genetisch bestimmt, aber auch Lebens- und Schlafgewohnheiten und die Ern\u00e4hrung spielen eine Rolle.","qa_list_gpt4":["Wie gro\u00df ist Sandra Wagner und welche Schuhgr\u00f6\u00dfe hat sie?","Sandra Wagner ist 1,76 Meter gro\u00df und hat Schuhgr\u00f6\u00dfe 41.","Sandra Wagner ist 1,88 Meter gro\u00df und hat Schuhgr\u00f6\u00dfe 39.","Sandra Wagner ist 1,88 Meter gro\u00df und hat Schuhgr\u00f6\u00dfe 45 oder 46."],"flesch":[65.95,74.1,66.45,64.85,62.85,64.15]},{"_id":"64298063a9d504ce92eb66f5","aid":361897994233,"author":"Sascha Britsko","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":644.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/zwei-stunden-anstehen-fuer-30-sekunden-pam-361897994233","own":"Deutsche Fitness-Influencerin in Z\u00fcrich. Zwei Stunden anstehen f\u00fcr 30 Sekunden \u00abPam\u00bb Pamela Reif gab am Freitagabend eine Autogrammstunde im Warenhaus Jelmoli. Damit macht sie Werbung f\u00fcr ihre neue Sportkollektion. F\u00fcr ein Foto mussten \u00fcber 300 junge Frauen Geduld haben. Am Freitagabend ging f\u00fcr viele junge Frauen ein Traum in Erf\u00fcllung: Sie durften sich von ihrem Idol Pamela Reif eine Umarmung abholen oder gar ein Foto mit ihr machen. Um f\u00fcnf Uhr fr\u00fch sind sie aufgestanden, haben vier Stunden im Zug und zwei Stunden in der Warteschlage verbracht f\u00fcr 30 Sekunden mit der Fitness-Influencerin. Sportkollektion f\u00fcr Jelmoli designt. Die 26-j\u00e4hrige Pamela Reif ist eine der ber\u00fchmtesten Fitness-Influencerinnen der Welt. Durchtrainiert bis in die letzte Faser: Die 26-j\u00e4hrige Fitness-Influencerin Pamela Reif. Dass Reif am Freitagabend in Z\u00fcrich war, ist kein Zufall: Das Warenhaus Jelmoli hat sie in Zusammenarbeit mit der Marke Puma f\u00fcr eine Autogrammstunde geholt. Wegen der Pandemie wurde sie zum Superstar. Mittlerweile hat Reif auch zwei B\u00fccher publiziert. Denn die Marke \u00abPamela Reif\u00bb ist n\u00e4mlich ein Familienunternehmen. Kritik wird immer lauter. Pamela Reif l\u00e4sst sich keinen Stress anmerken. \u00dcber 300 Fans, gr\u00f6sstenteils junge Frauen, sind gekommen, um \u00abPam\u00bb zu sehen. Es sind \u00fcber 300 Personen, fast nur junge Frauen, gekommen. Doch Pamela Reif l\u00e4chelt fleissig. ","lexrank_sumy":"Zwei Stunden anstehen f\u00fcr 30 Sekunden \u00abPam\u00bb Pamela Reif gab am Freitagabend eine Autogrammstunde im Warenhaus Jelmoli. Damit macht sie Werbung f\u00fcr ihre neue Sportkollektion. F\u00fcr ein Foto mussten \u00fcber 300 junge Frauen Geduld haben. Am Freitagabend ging f\u00fcr viele junge Frauen ein Traum in Erf\u00fcllung: Sie durften sich von ihrem Idol Pamela Reif eine Umarmung abholen oder gar ein Foto mit ihr machen. Zum Beispiel die 13-j\u00e4hrige Sarina. Zusammen mit ihrer Mutter Birgit und ihrem Vater Peter ist sie aus S\u00fcdtirol nach Z\u00fcrich gereist, um Pamela Reif zu sehen. Die 26-j\u00e4hrige Pamela Reif ist eine der ber\u00fchmtesten Fitness-Influencerinnen der Welt. So viele, wie in der Schweiz wohnen, schauen ihr t\u00e4glich beim Trainieren zu \u2013 und es werden immer mehr. Dass Reif am Freitagabend in Z\u00fcrich war, ist kein Zufall: Das Warenhaus Jelmoli hat sie in Zusammenarbeit mit der Marke Puma f\u00fcr eine Autogrammstunde geholt. W\u00e4hrend ihrer Schulzeit fing sie an, Fotos von sich beim Sport zu ver\u00f6ffentlichen. Mittlerweile ist \u00abPam\u00bb, wie sie sich selbst nennt, auch als Model t\u00e4tig und hat Ganzjahresvertr\u00e4ge mit Marken wie Puma, Calzedonia oder Warner Music. Und es bleibt nicht nur bei Trainingsvideos. Mittlerweile hat Reif auch zwei B\u00fccher publiziert. Sie plant zudem, ein Beauty-Unternehmen zu gr\u00fcnden. Und nat\u00fcrlich hat Reif auch einen Podcast. Denn die Marke \u00abPamela Reif\u00bb ist n\u00e4mlich ein Familienunternehmen. Doch je mehr sie ihr Imperium ausbaut, desto lauter werden die kritischen Stimmen. \u00dcber 300 Fans, gr\u00f6sstenteils junge Frauen, sind gekommen, um \u00abPam\u00bb zu sehen. Die Warteschlange erstreckt sich \u00fcber das ganze vierte Stockwerk im Jelmoli. ","text_api_simple_words_07_512":"Eine bekannte deutsche Fitness-Influencerin namens Pamela Reif hat eine Autogrammstunde im Warenhaus Jelmoli in Z\u00fcrich gegeben, um f\u00fcr ihre neue Sportkollektion zu werben. \u00dcber 300 junge Frauen haben stundenlang gewartet, um ein Foto oder eine Umarmung mit ihr zu bekommen. Pamela Reif hat neun Millionen Follower auf Instagram und ist bekannt f\u00fcr ihre Trainingsvideos. Sie hat auch B\u00fccher ver\u00f6ffentlicht und eine eigene Firma f\u00fcr gesunde Snacks gegr\u00fcndet. Allerdings gibt es auch Kritik an ihr, zum Beispiel wegen des Zuckergehalts in ihren Proteinriegeln und wegen einer transphoben Aussage in einem Video. Trotzdem sind viele Fans zu ihrer Autogrammstunde gekommen und Pamela Reif hat Umarmungen und Autogramme verteilt.","text_api_normal_words_05_512":"Die deutsche Fitness-Influencerin Pamela Reif hat am Freitagabend im Warenhaus Jelmoli in Z\u00fcrich eine Autogrammstunde gegeben, um ihre neue Sportkollektion zu bewerben. \u00dcber 300 junge Frauen standen f\u00fcr ein Foto mit ihr an, darunter auch die 13-j\u00e4hrige Sarina aus S\u00fcdtirol, die extra angereist war, um ihr Idol zu treffen. Pamela Reif hat neun Millionen Follower auf Instagram und ist durch ihre Trainingsvideos w\u00e4hrend der Corona-Pandemie zum Superstar geworden. Sie hat auch B\u00fccher ver\u00f6ffentlicht, eine eigene Firma gegr\u00fcndet und plant ein Beauty-Unternehmen. Kritik gibt es jedoch auch, unter anderem wegen ihrer Proteinriegel und einer transphoben Aussage in einem Video. Trotzdem war die Autogrammstunde im Jelmoli ein Erfolg und Pamela Reif verteilte eifrig Umarmungen und Autogramme.","text_api_child_09_350":"Pamela Reif, eine sehr bekannte Fitness-Influencerin war in Z\u00fcrich und hat Autogramme gegeben. Sie macht Werbung f\u00fcr ihre neue Sportkollektion. \u00dcber 300 Fans, meistens junge Frauen, haben Stunden lang angestanden, um ein Foto oder eine Umarmung von ihr zu bekommen. Ein 13-j\u00e4hriges M\u00e4dchen ist extra aus S\u00fcdtirol angereist, um Pamela zu treffen. Pamela ist sehr ber\u00fchmt, sie hat neun Millionen Fans auf Instagram. Sie hat auch eine eigene Firma und hat B\u00fccher geschrieben. Aber manchmal gibt es auch Kritik an ihr. Trotzdem sind sehr viele Leute begeistert von ihr und wollen sie treffen.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die deutsche Fitness-Influencerin Pamela Reif gibt eine Autogrammstunde im Warenhaus Jelmoli in Z\u00fcrich, um ihre neue Sportkollektion zu bewerben. \u00dcber 300 junge Frauen warten geduldig auf ein Foto mit ihr, darunter auch die extra aus S\u00fcdtirol angereiste 13-j\u00e4hrige Sarina.\n2. Pamela Reif hat neun Millionen Follower auf Instagram und ist eine der bekanntesten Fitness-Influencerinnen der Welt. Durch die Corona-Pandemie wurde sie zum Superstar, da viele Menschen zu Hause trainieren mussten und das Bed\u00fcrfnis nach Trainingsvideos gro\u00df war.\n3. Pamela Reif hat Ganzjahresvertr\u00e4ge mit Marken wie Puma, Calzedonia oder Warner Music und kassiert pro Instagram-Beitrag eine Gage im f\u00fcnfstelligen Bereich. Sie hat auch zwei B\u00fccher publiziert und ihre eigene Firma Naturally Pam GmbH gegr\u00fcndet, wo sie Proteinriegel, M\u00fcsli, Schokolade und weitere Snacks produziert.\n4. Es gibt jedoch auch kritische Stimmen gegen\u00fcber Pamela Reif, zum Beispiel wegen der Inhaltsstoffe ihrer Proteinriegel oder wegen einer transphoben Aussage in einem Video, f\u00fcr die sie sich mittlerweile entschuldigt hat.\n5. Bei der Autogrammstunde im Jelmoli l\u00e4sst sich Pamela Reif jedoch keinen Stress anmerken und verteilt eifrig Umarmungen und Autogramme, w\u00e4hrend der Sicherheitsdienst aktiv ist und sie von einem Bodyguard begleitet wird.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Fitness-Influencerin Pamela Reif machte Werbung f\u00fcr ihre neue Sportkollektion: Autogrammstunde im Warenhaus Jelmoli, Modeln, B\u00fccher und Podcasts. \n2. Pamelas Reichtum und Erfolg sind auf ihre Nine-Millionen Follower auf Instagram, gute Trainingsvideos und ihr Engagement f\u00fcr Marken zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n3. Trotz des Erfolgs erh\u00e4lt Reif zunehmend Kritik, z.B. wegen transphober Aussagen und zu viel Zucker in ihren Proteinriegeln.","five_letter_word_list":["damit","macht","junge","haben","links","extra","viele","traum","ihrem","ihrer","vater","peter","sehen","einem","reifs","kauft","beide","immer","faser","marke","h\u00e4ngt","zeigt","heute","wegen","wurde","kommt","nicht","fotos","sport","hause","guten","durch","decke","nennt","model","t\u00e4tig","music","daf\u00fcr","songs","einer","tr\u00e4gt","ihren","namen","leiht","bowls","titel","zudem","firma","m\u00fcsli","plant","einen","darin","plane","ihnen","wohnt","lange","image","desto","stand","video","hatte","sagte","gegen","wieso","mache","jetzt","drauf","werde","sch\u00f6n","diese","l\u00e4sst","ganze","aktiv"],"qa_list":["F\u00fcr was macht Pamela Reif Werbung in Z\u00fcrich?","F\u00fcr ihre neue Musiksingle","F\u00fcr eine neue Schuhkollektion","F\u00fcr ihre neue Sportkollektion"],"lead":"Pamela Reif gab am Freitagabend eine Autogrammstunde im Warenhaus Jelmoli. Damit macht sie Werbung f\u00fcr ihre neue Sportkollektion. F\u00fcr ein Foto mussten \u00fcber 300 junge Frauen Geduld haben.","originaltext":"Deutsche Fitness-Influencerin in Z\u00fcrich. Zwei Stunden anstehen f\u00fcr 30 Sekunden \u00abPam\u00bb Pamela Reif gab am Freitagabend eine Autogrammstunde im Warenhaus Jelmoli. Damit macht sie Werbung f\u00fcr ihre neue Sportkollektion. F\u00fcr ein Foto mussten \u00fcber 300 junge Frauen Geduld haben. Die 13-j\u00e4hrige Sarina (links) ist extra aus S\u00fcdtirol angereist, um ihr Idol zu treffen. Am Freitagabend ging f\u00fcr viele junge Frauen ein Traum in Erf\u00fcllung: Sie durften sich von ihrem Idol Pamela Reif eine Umarmung abholen oder gar ein Foto mit ihr machen. Zum Beispiel die 13-j\u00e4hrige Sarina. Zusammen mit ihrer Mutter Birgit und ihrem Vater Peter ist sie aus S\u00fcdtirol nach Z\u00fcrich gereist, um Pamela Reif zu sehen. Um f\u00fcnf Uhr fr\u00fch sind sie aufgestanden, haben vier Stunden im Zug und zwei Stunden in der Warteschlage verbracht f\u00fcr 30 Sekunden mit der Fitness-Influencerin. Seit einem Jahr w\u00fcrden Mutter und Tochter t\u00e4glich Reifs \u00dcbungen machen, sagt Mutter Birgit. \u00abSie ist ein Vorbild, weil sie so normal ist.\u00bb Alle drei Monate kauft die Mutter f\u00fcr 500 Euro Pamelas Riegel ein. Dass beide Yogamatten, B\u00fccher und Outfits besitzen, versteht sich von selbst. Sportkollektion f\u00fcr Jelmoli designt. Die 26-j\u00e4hrige Pamela Reif ist eine der ber\u00fchmtesten Fitness-Influencerinnen der Welt. Sie hat neun Millionen Follower auf Instagram. So viele, wie in der Schweiz wohnen, schauen ihr t\u00e4glich beim Trainieren zu \u2013 und es werden immer mehr. Durchtrainiert bis in die letzte Faser: Die 26-j\u00e4hrige Fitness-Influencerin Pamela Reif. Dass Reif am Freitagabend in Z\u00fcrich war, ist kein Zufall: Das Warenhaus Jelmoli hat sie in Zusammenarbeit mit der Marke Puma f\u00fcr eine Autogrammstunde geholt. Ein riesiges Plakat von Reif h\u00e4ngt \u00fcber dem Geb\u00e4ude. \u00abEs zeigt die aktuelle Kollektion, welche Frau Reif f\u00fcr Puma mitdesignt hat und die heute mit ihr exklusiv im Jelmoli lanciert wird\u00bb, schreibt die Medienstelle von Jelmoli. Wegen der Pandemie wurde sie zum Superstar. Pamela Reifs Erfolg kommt nicht von ungef\u00e4hr. W\u00e4hrend ihrer Schulzeit fing sie an, Fotos von sich beim Sport zu ver\u00f6ffentlichen. Ihr Abitur schloss sie mit Bestnote ab, danach fokussierte sie auf ihre Influencer-Karriere. W\u00e4hrend (oder dank?) Corona kam ihr grosser Durchbruch: Die Menschen mussten zu Hause trainieren, das Bed\u00fcrfnis nach guten Trainingsvideos war riesig. Reifs Videos schossen durch die Decke. Ihr zehnmin\u00fctiges Sixpack-Work-out wurde \u00fcber 56 Millionen Mal angeschaut. Mittlerweile ist \u00abPam\u00bb, wie sie sich selbst nennt, auch als Model t\u00e4tig und hat Ganzjahresvertr\u00e4ge mit Marken wie Puma, Calzedonia oder Warner Music. Das heisst: Sie wird daf\u00fcr bezahlt, dass sie in den Videos Songs als Hintergrundmusik abspielt, Leggings einer bestimmten Marke tr\u00e4gt oder ganzen Kollektionen ihren Namen leiht. Laut \u00abForbes\u00bb kassiert die Influencerin pro Instagram-Beitrag eine Gage im f\u00fcnfstelligen Bereich. Und es bleibt nicht nur bei Trainingsvideos. Mittlerweile hat Reif auch zwei B\u00fccher publiziert. Im zweiten geht es um Rezepte f\u00fcr gesunde Bowls und Smoothies \u2013 Titel: \u00abYou Deserve This\u00bb. Es landete in der Schweiz auf der Bestsellerliste. Zudem hat sie 2021 die Firma Naturally Pam GmbH gegr\u00fcndet, wo sie Proteinriegel, M\u00fcsli, Schokolade und weitere Snacks produziert. Sie plant zudem, ein Beauty-Unternehmen zu gr\u00fcnden. Und nat\u00fcrlich hat Reif auch einen Podcast. Darin erz\u00e4hlt sie auch von ihrer Familie. Denn die Marke \u00abPamela Reif\u00bb ist n\u00e4mlich ein Familienunternehmen. Ein grosses Team, das ihren Content plane und produziere, gebe es nicht, sagt sie: Papa macht die Buchhaltung, Mama macht die Fotos, der Bruder produziert die Videos. Mit ihnen zusammen wohnt sie in einem Haus in Karlsruhe. Kritik wird immer lauter. Lange schien es, als habe Pamela Reif ein makelloses Image. Doch je mehr sie ihr Imperium ausbaut, desto lauter werden die kritischen Stimmen. Der Tik-Toker Christian Wolf zum Beispiel kritisierte, Reifs Proteinriegel enthielten genauso viel Zucker wie ein Mars oder ein Snickers. Und zuletzt stand Reif in der Kritik, weil sie in einem Video eine transphobe Aussage machte. Nachdem sie einen Filter ausprobiert hatte, sagte sie: \u00abHey, das ist gemein. Nichts gegen Transen, aber wieso sehe ich damit aus wie eine Transe? Ich dachte, ich mache das jetzt drauf und werde voll sch\u00f6n.\u00bb Der Clip ist \u00fcber Pamelas Profil nicht mehr aufrufbar, kursiert bei Tik-Tok dennoch weiter. Reif hat sich mittlerweile f\u00fcr diese \u00c4usserung entschuldigt. Pamela Reif l\u00e4sst sich keinen Stress anmerken. \u00dcber 300 Fans, gr\u00f6sstenteils junge Frauen, sind gekommen, um \u00abPam\u00bb zu sehen. Die Warteschlange erstreckt sich \u00fcber das ganze vierte Stockwerk im Jelmoli. All diese Geschichten scheinen am Freitagabend im Jelmoli ganz weit weg zu sein. Der DJ spielt elektronische Tanzmusik in den \u00fcberf\u00fcllten Raum, Prosecco und Aperol Spritz werden ausgeschenkt, und Reif verteilt eifrig Umarmungen und Autogramme. Damit die Situation nicht eskaliert, ist im Jelmoli der Sicherheitsdienst aktiv. Zudem wird Reif den ganzen Tag von einem Bodyguard begleitet. Es sind \u00fcber 300 Personen, fast nur junge Frauen, gekommen. Die Warteschlange erstreckt sich \u00fcber das ganze Stockwerk. Doch Pamela Reif l\u00e4chelt fleissig. ","title":"Zwei Stunden anstehen f\u00fcr 30 Sekunden \u00abPam\u00bb","titleheader":"Deutsche Fitness-Influencerin in Z\u00fcrich","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Deutsche Fitness-Influencerin Pamela Reif besuchte Z\u00fcrich f\u00fcr eine Autogrammstunde im Warenhaus Jelmoli zur Promotion ihrer neuen Sportkollektion.\n- \u00dcber 300 junge Frauen warteten teilweise stundenlang, um ein Foto mit ihrem Idol zu ergattern.\n- Reif hat neun Millionen Follower auf Instagram, arbeitet als Model und hat bereits zwei B\u00fccher ver\u00f6ffentlicht.","text_api_keynotes_07_256":"1. Die deutsche Fitness-Influencerin Pamela Reif war in Z\u00fcrich f\u00fcr eine Autogrammstunde im Warenhaus Jelmoli, um ihre neue Sportkollektion zu bewerben.\n2. \u00dcber 300 junge Frauen, darunter auch die extra aus S\u00fcdtirol angereiste 13-j\u00e4hrige Sarina, mussten mehrere Stunden warten, um 30 Sekunden mit dem Fitness-Star zu verbringen.\n3. Pamela Reif ist eine der bekanntesten Fitness-Influencerinnen der Welt, hat neun Millionen Instagram-Follower und hat w\u00e4hrend der Corona-Pandemie ihren Durchbruch erlebt. Jedoch gibt es auch kritische Stimmen bez\u00fcglich ihrer Produkte und \u00c4u\u00dferungen.","qa_list_gpt4":["Wie lange mussten die Fans von Pamela Reif anstehen, um ein Foto mit ihr zu machen?\n","Eine Stunde","Drei Stunden","Zwei Stunden"],"flesch":[62.3,57.45,61.4,45.3,38.15,63.1]},{"_id":"64298063a9d504ce92eb6709","aid":942906167411,"author":"Markus Somm","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":668.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/die-kulturelle-hegemonie-der-buenzli-942906167411","own":"Kolumne von Markus Somm. Die kulturelle Hegemonie der B\u00fcnzli. Die Stadt Z\u00fcrich verbietet Laubbl\u00e4ser \u2013 wegen der Igel. Das sagt viel \u00fcber den Zustand der Linken. Und r\u00fcckt den rot-gr\u00fcnen Gemeinderat bedrohlich nahe an die Schildb\u00fcrger. In Z\u00fcrich verboten \u2013 es k\u00f6nnte ja ein Igel hier wohnen: Laubbl\u00e4ser. Dem Vernehmen nach begr\u00fcssen die Igel der Stadt Z\u00fcrich das neue Laubbl\u00e4ser-Verbot, das der rot-gr\u00fcne Gemeinderat diese Woche beschlossen hat. Wenn man sich auf die Perspektive der Igel einl\u00e4sst, dann handelt es sich tats\u00e4chlich um einen Fortschritt. Mit anderen Worten, kurz vor Weihnachten werden die Igel und ihre Kinder nach wie vor auf die Strasse gestellt. Z\u00fcrichs Igel signalisieren Genugtuung, indem sie mit ihren Stacheln wackeln. April), sondern ein Symptom f\u00fcr den esoterischen Zustand der z\u00fcrcherischen Politik. Was als Zweites ersch\u00fcttert, ist der Umstand, was heute offenbar linke Politik bedeutet: Die Revolution des Verbots, die kulturelle Hegemonie des Polizischt W\u00e4ckerli, die Herrschaft der B\u00fcnzli, die ihrem Nachbarn nicht die Luft zum Blasen g\u00f6nnen. Wenigstens die Igel werden die Linke wiederw\u00e4hlen. ","lexrank_sumy":"In Z\u00fcrich verboten \u2013 es k\u00f6nnte ja ein Igel hier wohnen: Laubbl\u00e4ser. Dass sie damit die st\u00e4dtische Wohnungsnot bei den Schw\u00e4chsten unserer Gesellschaft versch\u00e4rften, k\u00fcmmerte sie nicht. Mit anderen Worten, kurz vor Weihnachten werden die Igel und ihre Kinder nach wie vor auf die Strasse gestellt. Das ist unsch\u00f6n. Alle anderen Bewohner dagegen m\u00fcssen sich fragen, ob sie noch in Z\u00fcrich leben oder schon in Schilda, jener progressiven Stadt, die 1597 in einem Buch zum ersten Mal einem breiteren Publikum vorgestellt wurde \u2013 progressiv in dem Sinne, dass auch die Schildb\u00fcrger, wie sie hiessen, sich nie davor scheuten, vom Common Sense abzuweichen, den Ewiggestrigen die Stirn zu bieten, wenn es einer h\u00f6heren Sache diente. Mit K\u00fcbeln und S\u00e4cken fingen sie die Sonne auf dem Marktplatz ein und trugen sie ins Rathaus. Statt an die Revolution oder die Reform glaubt die Linke heute an Laubbl\u00e4ser-Verbote, statt an Freiheit an den Zeigefinger. Keine zwei Wochen sind vergangen, seit Z\u00fcrich mit der Credit Suisse ihre legend\u00e4rste Bank verlor, was schmerzhafte Steuerausf\u00e4lle nach sich ziehen wird und Tausende von Z\u00fcrchern um ihre Stelle zittern l\u00e4sst \u2013 doch der rot-gr\u00fcne Gemeinderat konzentriert sich auf das L\u00e4rm- und Abgasproblem des Laubbl\u00e4sers. Wenn eine der besten Hochschulen Europas nichts Gescheiteres mehr zu tun hat, als die kleinkarierte Politik des Z\u00fcrcher Stadtrats zu begr\u00fcnden, dann gute Nacht, Forschungsplatz Schweiz. Die EU hat uns zu Recht von Horizon ausgeschlossen. Zur\u00fcck zu den Laubbl\u00e4sern. Was als Zweites ersch\u00fcttert, ist der Umstand, was heute offenbar linke Politik bedeutet: Die Revolution des Verbots, die kulturelle Hegemonie des Polizischt W\u00e4ckerli, die Herrschaft der B\u00fcnzli, die ihrem Nachbarn nicht die Luft zum Blasen g\u00f6nnen. Statt an die Revolution oder die Reform glaubt die Linke heute an Laubbl\u00e4ser-Verbote, statt an Freiheit an den Zeigefinger. ","text_api_simple_words_07_512":"In Z\u00fcrich wurde das Benutzen von Laubbl\u00e4sern verboten, weil es den Igeln schadet. Die Autorin kritisiert die linke Regierung daf\u00fcr, dass sie sich auf solche Kleinigkeiten konzentriert und sich nicht auf wichtige Themen wie die wirtschaftliche Situation der Stadt konzentriert. Sie vergleicht die Regierung mit den Schildb\u00fcrgern, einer fiktiven Gruppe, die f\u00fcr ihre l\u00e4cherlichen Entscheidungen bekannt ist. Die Autorin kritisiert auch, dass die Linke heute nicht mehr f\u00fcr Freiheit und Reformen k\u00e4mpft, sondern sich auf Verbote konzentriert.","text_api_normal_words_05_512":"In seiner Kolumne besch\u00e4ftigt sich Markus Somm mit dem Verbot von Laubbl\u00e4sern in Z\u00fcrich, das der rot-gr\u00fcne Gemeinderat beschlossen hat. Somm sieht darin ein Symptom f\u00fcr den esoterischen Zustand der z\u00fcrcherischen Politik und kritisiert, dass sich die Linke heute eher auf Verbote und die kulturelle Hegemonie konzentriere, anstatt an die Revolution oder die Reform zu glauben. Zudem stellt er den Entscheid des Gemeinderats in Frage, sich auf das L\u00e4rm- und Abgasproblem des Laubbl\u00e4sers zu konzentrieren, anstatt sich um wichtige Themen wie die Steuerausf\u00e4lle durch den Verlust der Credit Suisse zu k\u00fcmmern. Somm kritisiert auch die Entscheidung des Gemeinderats, die Hausschilder \"Zum Mohrenkopf\" und \"Zum Mohrentanz\" in der Altstadt abzudecken, um angeblich Rassismus einzud\u00e4mmen. Der Heimatschutz konnte dies jedoch erfolgreich verhindern. Somm sieht darin ein weiteres Beispiel f\u00fcr die kleinkarierte Politik des Z\u00fcrcher Stadtrats.","text_api_child_09_350":"In der Stadt Z\u00fcrich wurde ein Verbot f\u00fcr Laubbl\u00e4ser beschlossen, weil man den Igeln helfen m\u00f6chte. Denn bis jetzt haben G\u00e4rtner das Laub weggeblasen und damit die Igelh\u00e4user zerst\u00f6rt. Doch das Verbot gilt nur von Oktober bis Dezember nicht. Manche Leute finden das ungerecht und sagen, dass die Regierung zu viel Aufmerksamkeit auf so etwas Kleines legt, anstatt sich um wichtige Probleme wie Arbeitslosigkeit zu k\u00fcmmern. Die Regierung hat auch versucht, Hausnamen zu \u00e4ndern, weil sie denken, dass sie rassistisch sind. Viele Menschen sind w\u00fctend dar\u00fcber. Die Kolumne von Markus Somm kritisiert die Regierung daf\u00fcr, dass sie solche kleinen Dinge regelt, anstatt sich um wichtige Probleme zu k\u00fcmmern. Er sagt auch, dass die Linken nicht mehr an die Freiheit und die Anarchie glauben, sondern nur an das Verbieten von Dingen. Doch die Igel sind gl\u00fccklich \u00fcber das Verbot der Laubbl\u00e4ser.","text_api_keynotes_07_350":"In seiner Kolumne kritisiert Markus Somm das neue Laubbl\u00e4ser-Verbot in Z\u00fcrich, das aufgrund des Schutzes der Igel beschlossen wurde. Er sieht darin ein Symptom f\u00fcr den esoterischen Zustand der z\u00fcrcherischen Politik und die kulturelle Hegemonie der B\u00fcnzli. Die Politiker haben zwar dem destruktiven Treiben Einhalt geboten, sind aber nicht konsequent genug, da Laubbl\u00e4ser zwischen Oktober und Dezember erlaubt bleiben. Somm vergleicht die Politiker mit den Schildb\u00fcrgern und ihre Entscheidungen mit denen aus der progressiven Stadt Schilda. Auch die Entscheidung des Stadtrats, die Hausschilder \"Zum Mohrenkopf\" und \"Zum Mohrentanz\" abzudecken, wird von Somm kritisiert. Er sieht darin eine Provokation des Heimatschutzes und eine Verschwendung von Ressourcen. Somm beklagt, dass die Linke heute an Laubbl\u00e4ser-Verbote glaubt und nicht mehr an die Revolution oder die Reform.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Linken bevorzugen heute eine kulturelle Hegemonie des B\u00fcnzli, statt an Freiheit und Reform zu glauben: Laubbl\u00e4ser-Verbot, Igel-Schutz & Co. \n2. Z\u00fcrich hat sich in einen Schilda verwandelt, der rot-gr\u00fcnen Gemeinderat richtet sein Augenmerk auf Laubbl\u00e4ser statt auf echte Probleme. \n3. Die ETH ist gezwungen, die Politik des Gemeinderats zu begr\u00fcnden \u2013 ein trauriges Zeugnis f\u00fcr den Zustand der Linken.","five_letter_word_list":["stadt","wegen","r\u00fcckt","diese","woche","einen","damit","nicht","haben","indem","ihren","leben","schon","jener","einem","wurde","sinne","davor","sense","stirn","einer","sache","neues","ecken","sonne","jetzt","statt","linke","heute","april","keine","l\u00e4sst","desto","passt","sagen","sogar","thema","nacht","recht","ihrem","dinge","macht","staat","geist","\u00fcbrig"],"qa_list":["Was sagt der Autor Markus Somm \u00fcber das Laubbl\u00e4ser-Verbot in Z\u00fcrich und die Politik der Linken?","Markus Somm findet das Laubbl\u00e4ser-Verbot in Z\u00fcrich unsinnig und kritisiert die Politik der Linken.","Markus Somm begr\u00fc\u00dft das Laubbl\u00e4ser-Verbot und lobt die Politik der Linken.","Markus Somm zeigt sich zwiegespalten: Einerseits findet er das Verbot gut f\u00fcr die Igel, andererseits kritisiert er die Linke f\u00fcr ihre Kleinkariertheit."],"lead":"Die Stadt Z\u00fcrich verbietet Laubbl\u00e4ser \u2013 wegen der Igel. Das sagt viel \u00fcber den Zustand der Linken. Und r\u00fcckt den rot-gr\u00fcnen Gemeinderat bedrohlich nahe an die Schildb\u00fcrger.","originaltext":"Kolumne von Markus Somm. Die kulturelle Hegemonie der B\u00fcnzli. Die Stadt Z\u00fcrich verbietet Laubbl\u00e4ser \u2013 wegen der Igel. Das sagt viel \u00fcber den Zustand der Linken. Und r\u00fcckt den rot-gr\u00fcnen Gemeinderat bedrohlich nahe an die Schildb\u00fcrger. In Z\u00fcrich verboten \u2013 es k\u00f6nnte ja ein Igel hier wohnen: Laubbl\u00e4ser. Dem Vernehmen nach begr\u00fcssen die Igel der Stadt Z\u00fcrich das neue Laubbl\u00e4ser-Verbot, das der rot-gr\u00fcne Gemeinderat diese Woche beschlossen hat. Wenn man sich auf die Perspektive der Igel einl\u00e4sst, dann handelt es sich tats\u00e4chlich um einen Fortschritt. Bisher bliesen G\u00e4rtner \u2013 ob privat unterwegs oder staatlich besoldet \u2013 r\u00fccksichtslos in die Laubhaufen, ohne sich je Rechenschaft dar\u00fcber abzulegen, dass sie damit die bevorzugten Aufenthaltsorte der Igel wortw\u00f6rtlich in Luft aufl\u00f6sten. Dass sie damit die st\u00e4dtische Wohnungsnot bei den Schw\u00e4chsten unserer Gesellschaft versch\u00e4rften, k\u00fcmmerte sie nicht. Nun haben unsere Politiker diesem destruktiven Treiben Einhalt geboten. Immerhin. Leider schreckten sie vor der letzten Konsequenz, der Totalverbannung, zur\u00fcck \u2013 Laubbl\u00e4ser bleiben zwischen Oktober und Dezember, wenn es also herbstet, erlaubt. Mit anderen Worten, kurz vor Weihnachten werden die Igel und ihre Kinder nach wie vor auf die Strasse gestellt. Das ist unsch\u00f6n. Doch der Weg ist das Ziel. Z\u00fcrichs Igel signalisieren Genugtuung, indem sie mit ihren Stacheln wackeln. Alle anderen Bewohner dagegen m\u00fcssen sich fragen, ob sie noch in Z\u00fcrich leben oder schon in Schilda, jener progressiven Stadt, die 1597 in einem Buch zum ersten Mal einem breiteren Publikum vorgestellt wurde \u2013 progressiv in dem Sinne, dass auch die Schildb\u00fcrger, wie sie hiessen, sich nie davor scheuten, vom Common Sense abzuweichen, den Ewiggestrigen die Stirn zu bieten, wenn es einer h\u00f6heren Sache diente. Als sie ein neues Rathaus bauten, fiel dieses mit drei Ecken auf, was europaweit auf Bewunderung stiess, ebenso verzichtete man \u2013 vielleicht aus klimapolitischen \u00dcberlegungen \u2013 auf Fenster. Das stellte sich allerdings als Mangel heraus. Wer nun meinte, die Schildb\u00fcrger h\u00e4tten das nachtr\u00e4glich korrigiert, lag falsch, stattdessen setzten sie auf die Sonnenenergie. Mit K\u00fcbeln und S\u00e4cken fingen sie die Sonne auf dem Marktplatz ein und trugen sie ins Rathaus. Ob es hier jetzt heller wurde, ist nicht \u00fcberliefert. Statt an die Revolution oder die Reform glaubt die Linke heute an Laubbl\u00e4ser-Verbote, statt an Freiheit an den Zeigefinger. Das ist kein Aprilscherz (wir schreiben den 2. April), sondern ein Symptom f\u00fcr den esoterischen Zustand der z\u00fcrcherischen Politik. Keine zwei Wochen sind vergangen, seit Z\u00fcrich mit der Credit Suisse ihre legend\u00e4rste Bank verlor, was schmerzhafte Steuerausf\u00e4lle nach sich ziehen wird und Tausende von Z\u00fcrchern um ihre Stelle zittern l\u00e4sst \u2013 doch der rot-gr\u00fcne Gemeinderat konzentriert sich auf das L\u00e4rm- und Abgasproblem des Laubbl\u00e4sers. Gartenzwerg-Politiker im Schrebergarten. Je mehr die Stadt w\u00e4chst, so der Eindruck, desto provinzieller wird sie. Dazu passt eine weitere Nachricht dieser Tage, wonach die Stadtregierung einen Entscheid des Baurekursgerichts nicht akzeptieren will: Dieses war zum Schluss gekommen, dass zwei H\u00e4user in der Altstadt, die seit dem Mittelalter \u00abZum Mohrenkopf\u00bb bzw. \u00abZum Mohrentanz\u00bb heissen, auf Inschriften weiterhin auch so bezeichnet werden d\u00fcrfen. Im Glauben, damit den in Z\u00fcrich angeblich grassierenden Rassismus einzud\u00e4mmen, wollte der rot-gr\u00fcne Stadtrat die Hausschilder abdecken. Dagegen wehrte sich der Heimatschutz mit Erfolg. Nun will die Stadt das Urteil an die n\u00e4chste Instanz weiterziehen \u2013 was Anwaltskosten, Leerlauf und andere Zumutungen mit sich bringt. Angesichts der Tatsache, dass man mit der Credit Suisse bald einen der besten Steuerzahler einb\u00fcsst, muss man sagen: Diese Regierung hat Nerven \u2013 oder sie lebt bereits in einer anderen Galaxie, wo die Menschen im ewigen Frieden mit den Klingonen leben. Inzwischen hat der Stadtrat sogar die ETH dazu gebracht, eine Studie zum Thema Mohrenkopf zu verfassen \u2013 die nat\u00fcrlich in seinem Sinne ausfiel. Wenn eine der besten Hochschulen Europas nichts Gescheiteres mehr zu tun hat, als die kleinkarierte Politik des Z\u00fcrcher Stadtrats zu begr\u00fcnden, dann gute Nacht, Forschungsplatz Schweiz. Die EU hat uns zu Recht von Horizon ausgeschlossen. Zur\u00fcck zu den Laubbl\u00e4sern. Was als Zweites ersch\u00fcttert, ist der Umstand, was heute offenbar linke Politik bedeutet: Die Revolution des Verbots, die kulturelle Hegemonie des Polizischt W\u00e4ckerli, die Herrschaft der B\u00fcnzli, die ihrem Nachbarn nicht die Luft zum Blasen g\u00f6nnen. Wenn die Linken fr\u00fcher so konstruktive Dinge forderten wie \u00abMacht aus dem Staat Gurkensalat\u00bb oder \u00abAnarchie ist machbar, Frau Nachbar\u00bb, dann ist von diesem durchaus antiautorit\u00e4ren Geist nicht viel \u00fcbrig geblieben. Statt an die Revolution oder die Reform glaubt die Linke heute an Laubbl\u00e4ser-Verbote, statt an Freiheit an den Zeigefinger. Wenigstens die Igel werden die Linke wiederw\u00e4hlen. ","title":"Die kulturelle Hegemonie der B\u00fcnzli","titleheader":"Kolumne von Markus Somm","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Laubbl\u00e4ser-Verbot in Z\u00fcrich zum Schutz der Igel beschlossen\n- Kritik an rot-gr\u00fcnem Gemeinderat f\u00fcr Fokussierung auf Kleinigkeiten statt wichtiger Themen\n- Linke Politik heute: Verbote und Zeigefinger statt Freiheit und Revolution","text_api_keynotes_07_256":"- Der rot-gr\u00fcne Gemeinderat in Z\u00fcrich verbietet Laubbl\u00e4ser wegen der Igel.\n- Markus Somm sieht darin ein Symptom f\u00fcr den esoterischen Zustand der z\u00fcrcherischen Politik.\n- Die Linke glaubt heute an Laubbl\u00e4ser-Verbote statt an Revolution oder Reform.","qa_list_gpt4":["Warum hat der rot-gr\u00fcne Gemeinderat in Z\u00fcrich ein Laubbl\u00e4ser-Verbot beschlossen?","Um den L\u00e4rm- und Abgasproblemen von Laubbl\u00e4sern entgegenzuwirken.","Weil Laubbl\u00e4ser gegen die klimapolitischen \u00dcberlegungen der Stadt versto\u00dfen.","Um die bevorzugten Aufenthaltsorte der Igel in der Stadt zu sch\u00fctzen."],"flesch":[57.6,61.9,52.7,55.4,46.65,64.95]},{"_id":"64313256fc3e38046ad178f5","aid":978444111853,"author":"Erich B\u00fcrgler","categoryName":"SonntagsZeitung","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":751.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/warum-die-migros-mit-turnschuhen-und-staubsaugern-verluste-macht-978444111853","own":"Tr\u00fcbe Aussichten f\u00fcr SportXX und Co. Warum die Migros mit Turnschuhen und Staubsaugern Verluste macht. Trotz neuer Leitung schreiben die Fachm\u00e4rkte der Migros nach Corona wieder Verluste. In diesem Gesch\u00e4ft k\u00e4mpft der orange Riese gegen viel gr\u00f6ssere Konkurrenten. Die SportXX-Filialen der Migros erhalten derzeit ein neues Design. Davon profitierten Bereiche der Migros. Im vergangenen Jahr rutschte das Gesch\u00e4ft mit K\u00fcchenger\u00e4ten, Turnschuhen und Rasenm\u00e4hern wieder in die Verlustzone. Der Corona-Effekt ist verpufft. Dabei hatte die Migros den Bereich 2020 neu organisiert. Der Corona-Effekt ist verpufft. Nicht nur der Onlinhandel macht den Sorgenkindern der Migros zu schaffen. Der orange Riese ist mit seinen Fachm\u00e4rkten mancherorts im Vergleich zur Konkurrenz eher ein Zwerg. Coop wird zum Heimwerkerk\u00f6nig. Migros gegen Migros im Elektronikhandel. Die Migros hat j\u00fcngst entschieden, Filialen von M-Electronics zu schliessen. Fast alles von Decathlon auf Galaxus. Digitec Galaxus setzt auch die Migros-Sportkette SportXX unter Druck. Der franz\u00f6sische Sportartikel-Riese Decathlon stellt fast sein ganzes Sortiment ins Onlinewarenhaus der Migros. Die Migros richtet derweil ihre Sportfilialen neu aus. Zwei M\u00f6belriesen dominieren. Die Firma \u00fcbernimmt in der Schweiz einen Konkurrenten nach dem anderen. Mit Micasa , die unter 300 Millionen Umsatz macht, spielt die Migros in einer anderen Liga. ","lexrank_sumy":"Endlich schrieben die Fachm\u00e4rkte, zu denen M-Electronics, SportXX, Do it und Micasa geh\u00f6ren, Gewinne. Im vergangenen Jahr rutschte das Gesch\u00e4ft mit K\u00fcchenger\u00e4ten, Turnschuhen und Rasenm\u00e4hern wieder in die Verlustzone. \u00abDiese L\u00e4den sp\u00fcren die Konkurrenz des Onlinehandels deutlich.\u00bb Der Corona-Effekt ist verpufft. Der Corona-Effekt ist verpufft. Der orange Riese ist mit seinen Fachm\u00e4rkten mancherorts im Vergleich zur Konkurrenz eher ein Zwerg. Coop wird zum Heimwerkerk\u00f6nig. Zusammen mit seinen bisherigen L\u00e4den von Coop Bau+Hobby ist der Migros\u2013Rivale nun klarer Marktf\u00fchrer in der Schweiz bei L\u00e4den f\u00fcr Hobbyg\u00e4rtner und Heimwerkerinnen. Damit erzielt der Detailh\u00e4ndler nur rund halb so viel Umsatz wie Coop mit Jumbo. Mit Tiefpreisen mischen sie den Markt auf. Die Migros schliesst Filialen von M-Electronics und setzt vermehrt auf Haushaltsger\u00e4te. Nicht alles ist in der Schweiz teurer als im Ausland. Migros mit M-Electronics, Coop mit Interdiscount und Fust und auch Media Markt buhlen um die Schweizer Kundschaft. Die Migros hat j\u00fcngst entschieden, Filialen von M-Electronics zu schliessen. Digitec Galaxus ist mit Abstand die Schweizer Nummer eins im Schweizer Onlinehandel und insbesondere bei Heimelektronik stark. Fast alles von Decathlon auf Galaxus. Von SportXX gibt es dagegen nur \u00abausgew\u00e4hlte Produkte\u00bb bei Galaxus, wie ein Migros-Sprecher sagt. Decathlon erzielte 2022 weltweit einen Umsatz von \u00fcber 15 Milliarden Euro. Die L\u00e4den erhalten derzeit ein neues Design und das zweite X im Namen verschwindet \u2013 wegen angeblicher Verwechslungsgefahr mit der Erotikbranche. Der \u00f6sterreichische M\u00f6belh\u00e4ndler XXXLutz wird seinem Namen gerecht. Die Firma \u00fcbernimmt in der Schweiz einen Konkurrenten nach dem anderen. Damit dominieren zwei Riesen das Schweizer M\u00f6belgesch\u00e4ft. Mit Micasa , die unter 300 Millionen Umsatz macht, spielt die Migros in einer anderen Liga. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Fachm\u00e4rkte der Migros, zu denen SportXX, Do it, M-Electronics und Micasa geh\u00f6ren, haben trotz neuer Leitung nach der Corona-Pandemie Verluste gemacht. Die Konkurrenz durch Online-Handel und gr\u00f6\u00dfere Wettbewerber wie Coop und Decathlon macht den Fachm\u00e4rkten zu schaffen. Die Migros hat versucht, die Fachm\u00e4rkte neu zu organisieren, aber die Bem\u00fchungen haben nicht ausgereicht. Die Filialen von M-Electronics werden geschlossen und das Sortiment von SportXX wird neu ausgerichtet. Die \u00f6sterreichische M\u00f6belkette XXXLutz hat mehrere der Konkurrenten der Migros aufgekauft und dominiert das Schweizer M\u00f6belgesch\u00e4ft zusammen mit Ikea, w\u00e4hrend Micasa in einer anderen Liga spielt.","text_api_normal_words_05_512":"Die Fachm\u00e4rkte der Migros, zu denen M-Electronics, SportXX, Do it und Micasa geh\u00f6ren, schreiben trotz neuer Leitung nach Corona wieder Verluste. Die zunehmende Digitalisierung und der Onlinehandel machen den Sorgenkindern der Migros zu schaffen. Auch die Konkurrenz ist gro\u00df, insbesondere Coop, der mit der \u00dcbernahme von Jumbo zum Heimwerkerk\u00f6nig wurde, und Decathlon, der fast sein gesamtes Sortiment in das Onlinewarenhaus der Migros stellt. Die Migros richtet ihre Sportfilialen neu aus und setzt auf \"eine Kombination von k\u00f6rperlicher und mentaler Fitness\". Der \u00f6sterreichische M\u00f6belh\u00e4ndler XXXLutz dominiert das Schweizer M\u00f6belgesch\u00e4ft mit einem Umsatz von \u00fcber einer Milliarde Franken, w\u00e4hrend Micasa, das zur Migros geh\u00f6rt, unter 300 Millionen Umsatz macht.","text_api_child_09_350":"Die Migros, ein Grossverteiler in der Schweiz, hat Fachm\u00e4rkte wie M-Electronics, SportXX, Do it und Micasa. Doch trotz neuer Leitung schreiben diese Fachm\u00e4rkte wieder Verluste. Die Corona-Pandemie hatte den Fachm\u00e4rkten der Migros zuvor geholfen, Gewinne zu erzielen, da Menschen mehr zuhause geblieben sind und mehr Haushaltsger\u00e4te und Sportausr\u00fcstung gekauft haben. Doch jetzt haben die Fachm\u00e4rkte Schwierigkeiten, gegen grosse Konkurrenten und die zunehmende Digitalisierung zu k\u00e4mpfen. Die Migros muss auch gegen ihre eigenen Konkurrenten im Elektronik- und Sportbereich ank\u00e4mpfen. Die Migros optimiert ihre Fachm\u00e4rkte neu und setzt vermehrt auf L\u00e4den innerhalb der Migros-Superm\u00e4rkte. Die SportXX-Filialen erhalten derzeit ein neues Design und das zweite X im Namen verschwindet wegen angeblicher Verwechslungsgefahr mit der Erotikbranche.","text_api_keynotes_07_350":"1. Trotz neuer Leitung schreiben die Fachm\u00e4rkte der Migros nach Corona wieder Verluste und k\u00e4mpfen gegen gr\u00f6\u00dfere Konkurrenten an.\n2. Die SportXX-Filialen erhalten ein neues Design und setzen st\u00e4rker auf \"mentale Fitness\". \n3. Die Migros k\u00e4mpft mit der zunehmenden Digitalisierung und dem Onlinehandel, was auch den Fachm\u00e4rkten zu schaffen macht.\n4. Coop wird zum Heimwerkerk\u00f6nig und \u00fcbernimmt mit Jumbo einen klaren Marktf\u00fchrer im Schweizer Markt.\n5. Die Migros schlie\u00dft Filialen von M-Electronics und setzt vermehrt auf Haushaltsger\u00e4te, w\u00e4hrend Digitec Galaxus der gr\u00f6\u00dfte Konkurrent im Onlinehandel ist und Decathlon fast sein ganzes Sortiment bei der Migros-Konkurrenz anbietet. XXXLutz und Ikea dominieren das Schweizer M\u00f6belgesch\u00e4ft.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Migros k\u00e4mpft nicht nur gegen den Onlinhandel, sondern auch gegen gr\u00f6\u00dfere Konkurrenten wie Coop und Ikea; \n2. Durch den Einfluss von Decathlon auf Galaxus wird die SportXX-Filiale der Migros herausgefordert; \n3. Auch die M\u00f6belbranche liegt in den H\u00e4nden von zwei gro\u00dfen Riesen: XXXLutz und Ikea.","five_letter_word_list":["tr\u00fcbe","warum","macht","trotz","neuer","riese","gegen","neues","steht","fokus","davon","denen","damit","april","wenig","sagte","haben","unter","diese","l\u00e4den","dabei","hatte","schon","covid","immer","dient","einer","nicht","zwerg","jumbo","marke","f\u00e4llt","markt","setzt","alles","gross","media","neuen","zudem","einem","statt","mixer","kommt","stark","druck","einen","viele","allem","sport","setze","namen","wegen","firma","m\u00f6bel","sechs","m\u00f6max","neben","beide"],"qa_list":["Warum schreiben die Fachm\u00e4rkte der Migros trotz neuer Leitung nach Corona wieder Verluste?","Die Fachm\u00e4rkte haben zu wenig Filialen.","Der Umsatz ist gestiegen.","Die Konkurrenz des Onlinehandels macht den Fachm\u00e4rkten zu schaffen."],"lead":"Trotz neuer Leitung schreiben die Fachm\u00e4rkte der Migros nach Corona wieder Verluste. In diesem Gesch\u00e4ft k\u00e4mpft der orange Riese gegen viel gr\u00f6ssere Konkurrenten.","originaltext":"Tr\u00fcbe Aussichten f\u00fcr SportXX und Co. Warum die Migros mit Turnschuhen und Staubsaugern Verluste macht. Trotz neuer Leitung schreiben die Fachm\u00e4rkte der Migros nach Corona wieder Verluste. In diesem Gesch\u00e4ft k\u00e4mpft der orange Riese gegen viel gr\u00f6ssere Konkurrenten. Die SportXX-Filialen der Migros erhalten derzeit ein neues Design. Die \u00abmentale Fitness\u00bb steht st\u00e4rker im Fokus. W\u00e4hrend der Pandemie entdeckte die Schweiz das G\u00e4rtnern, das Backen und war verr\u00fcckt nach Outdoorsport. Davon profitierten Bereiche der Migros. Endlich schrieben die Fachm\u00e4rkte, zu denen M-Electronics, SportXX, Do it und Micasa geh\u00f6ren, Gewinne. Damit ist es vorbei. Im vergangenen Jahr rutschte das Gesch\u00e4ft mit K\u00fcchenger\u00e4ten, Turnschuhen und Rasenm\u00e4hern wieder in die Verlustzone. Der im April abtretende Migros-Chef Fabrice Zumbrunnen ist weiterhin wenig zuversichtlich. \u00abBei den Fachm\u00e4rkten rechne ich auch im laufenden Jahr mit Schwierigkeiten\u00bb, sagte er im Gespr\u00e4ch mit der SonntagsZeitung. Die Probleme haben laut Zumbrunnen unter anderem mit der zunehmenden Digitalisierung zu tun. \u00abDiese L\u00e4den sp\u00fcren die Konkurrenz des Onlinehandels deutlich.\u00bb Der Corona-Effekt ist verpufft. Dabei hatte die Migros den Bereich 2020 neu organisiert. Die regionalen Genossenschaften haben der Zentrale, dem Migros-Genossenschafts-Bund, das Gesch\u00e4ft aus der Hand genommen. Sie gr\u00fcndeten eine Fachmarkt AG, um sie \u00abstrikte auf die Kundenbed\u00fcrfnisse auszurichten\u00bb. In den Jahren 2020 und 2021 schrieb der Bereich Gewinne. Der Corona-Effekt ist verpufft. \u00abDie Fachm\u00e4rkte profitabel zu betreiben, war schon vor Covid eine Herausforderung, und das ist immer noch so\u00bb, sagt Zumbrunnen. Der Umsatz sank 2022 um 6,7 Prozent auf 1,6 Milliarden Franken. Trotzdem dient die Organisation der Fachm\u00e4rkte in einflussreichen Kreisen der Migros als Vorbild der laufenden Neuausrichtung des Kerngesch\u00e4fts. Die Rede ist von der Gr\u00fcndung einer Supermarkt AG. Nicht nur der Onlinhandel macht den Sorgenkindern der Migros zu schaffen. Der orange Riese ist mit seinen Fachm\u00e4rkten mancherorts im Vergleich zur Konkurrenz eher ein Zwerg. Coop wird zum Heimwerkerk\u00f6nig. Dem Basler Detailh\u00e4ndler ist 2021 mit der \u00dcbernahme von Jumbo ein Coup gelungen. Zusammen mit seinen bisherigen L\u00e4den von Coop Bau+Hobby ist der Migros\u2013Rivale nun klarer Marktf\u00fchrer in der Schweiz bei L\u00e4den f\u00fcr Hobbyg\u00e4rtner und Heimwerkerinnen. Unter der gemeinsamen Marke Jumbo f\u00e4llt Coop seither mit grossen Marketingkampagnen und aggressiven Aktionspreisen auf. Die Migros betreibt insgesamt 52 L\u00e4den von Do it + Garden und Obi. Damit erzielt der Detailh\u00e4ndler nur rund halb so viel Umsatz wie Coop mit Jumbo. Im Gesch\u00e4ft mischen auch ausl\u00e4ndische Anbieter wie Hornbach und Bauhaus mit. Der Verdr\u00e4ngungskampf ist hart. Auch die deutschen Discounter Aldi und Lidl verkaufen Werkzeuge. Mit Tiefpreisen mischen sie den Markt auf. Migros gegen Migros im Elektronikhandel. Die Migros schliesst Filialen von M-Electronics und setzt vermehrt auf Haushaltsger\u00e4te. Nicht alles ist in der Schweiz teurer als im Ausland. Smartphones, Fernseher und Notebooks sind hierzulande im internationalen Vergleich oft g\u00fcnstiger. Die Konkurrenz ist gross. Migros mit M-Electronics, Coop mit Interdiscount und Fust und auch Media Markt buhlen um die Schweizer Kundschaft. Laut einer neuen Umfrage kaufen zudem fast 40 Prozent der Schweizerinnen und Schweizer Elektronikartikel bevorzugt oder ausschliesslich bei einem der zahlreichen Onlineanbieter ein. Die Migros hat j\u00fcngst entschieden, Filialen von M-Electronics zu schliessen. Statt auf separate Gesch\u00e4fte setzt der Grossverteiler in Zukunft st\u00e4rker auf L\u00e4den innerhalb der gr\u00f6sseren Migros-Superm\u00e4rkte. Dort soll sich das Sortiment auf Kaffeemaschinen, Mixer und andere Haushaltsger\u00e4te fokussieren. Online will M-Electronics weiterhin auch auf Unterhaltungselektronik setzen. Doch in diesem Bereich kommt der gr\u00f6sste Konkurrent aus dem eigenen Haus. Digitec Galaxus ist mit Abstand die Schweizer Nummer eins im Schweizer Onlinehandel und insbesondere bei Heimelektronik stark. Fast alles von Decathlon auf Galaxus. Digitec Galaxus setzt auch die Migros-Sportkette SportXX unter Druck. Der franz\u00f6sische Sportartikel-Riese Decathlon stellt fast sein ganzes Sortiment ins Onlinewarenhaus der Migros. Laut Decathlon sind dort \u00fcber 10\u2019000 Artikel erh\u00e4ltlich. Von SportXX gibt es dagegen nur \u00abausgew\u00e4hlte Produkte\u00bb bei Galaxus, wie ein Migros-Sprecher sagt. Decathlon erzielte 2022 weltweit einen Umsatz von \u00fcber 15 Milliarden Euro. In der Schweiz verf\u00fcgt der H\u00e4ndler mit 27 Filialen zwar nur \u00fcber halb so viele Standorte wie die Migros-Konkurrenz. Doch die Franzosen expandieren und sind vor allem bei den Preisen der Eigenmarken, die es von Z\u00fcrich bis Shanghai zu kaufen gibt, schwer zu unterbieten. Der Rivale Ochsner Sport ist zudem gr\u00f6sser als SportXX. Die Migros richtet derweil ihre Sportfilialen neu aus. Man setze auf \u00abeine Kombination von k\u00f6rperlicher und mentaler Fitness\u00bb. Die L\u00e4den erhalten derzeit ein neues Design und das zweite X im Namen verschwindet \u2013 wegen angeblicher Verwechslungsgefahr mit der Erotikbranche. Zwei M\u00f6belriesen dominieren. Mit vielen X im Namen hat ein anderes Unternehmen kein Problem. Der \u00f6sterreichische M\u00f6belh\u00e4ndler XXXLutz wird seinem Namen gerecht. Die Firma \u00fcbernimmt in der Schweiz einen Konkurrenten nach dem anderen. Im Jahr 2019 kauften die \u00d6sterreicher M\u00f6bel Pfister und wandelten sechs Filialen der von der Migros aufgegebenen Interio in M\u00f6max um. Sp\u00e4ter kam Lipo und zuletzt Conforma zum Konzern. Damit dominieren zwei Riesen das Schweizer M\u00f6belgesch\u00e4ft. Neben XXXLutz die schwedische Ikea. Beide Unternehmen machen \u00fcber eine Milliarde Franken Umsatz. Mit Micasa , die unter 300 Millionen Umsatz macht, spielt die Migros in einer anderen Liga. ","title":"Warum die Migros mit Turnschuhen und Staubsaugern Verluste macht","titleheader":"Tr\u00fcbe Aussichten f\u00fcr SportXX und Co.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die Fachm\u00e4rkte der Migros, wie SportXX und M-Electronics, verzeichnen nach der Corona-Pandemie wieder Verluste.\n- Die zunehmende Digitalisierung und der wachsende Onlinehandel setzen die Fachm\u00e4rkte unter Druck.\n- Trotz Neuausrichtung und Design\u00e4nderungen k\u00e4mpft Migros weiterhin gegen gr\u00f6\u00dfere Konkurrenten wie Coop, Decathlon und XXXLutz.","text_api_keynotes_07_256":"- Trotz neuer Leitung schreiben die Fachm\u00e4rkte der Migros nach Corona wieder Verluste.\n- Die zunehmende Digitalisierung und der Onlinehandel machen den Sorgenkindern der Migros zu schaffen.\n- Coop hat mit der \u00dcbernahme von Jumbo einen klaren Vorsprung bei L\u00e4den f\u00fcr Hobbyg\u00e4rtner und Heimwerkerinnen und setzt die Migros unter Druck.","qa_list_gpt4":["Warum macht Migros in manchen Bereichen Verluste?\n","Migros hat keine Konkurrenz im Markt.","Migros hat Probleme mit ihrer internen Organisation.","Migros sp\u00fcrt die Konkurrenz des Onlinehandels und hat Schwierigkeiten, gegen gr\u00f6\u00dfere Konkurrenten zu bestehen."],"flesch":[57.55,54.2,57.35,38.55,35.75,41.15]},{"_id":"64313257fc3e38046ad17925","aid":433842839663,"author":"Pascal Untern\u00e4hrer","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":812.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/filz-vorwuerfe-stoeren-den-schmusekurs-der-zuercher-svp-und-fdp-433842839663","own":"Nationale Wahlen 2023. Filz-Vorw\u00fcrfe st\u00f6ren den Schmusekurs der Z\u00fcrcher SVP und FDP. Im Hinblick auf die kommenden Parlamentswahlen tr\u00e4umt die SVP von einer grossb\u00fcrgerlichen Allianz. W\u00e4re da nur nicht der Fall Credit Suisse. SVP will FDP ins Boot holen. Deshalb setzt Ledergerber auf eine Allianz mit der FDP, wie er an der SVP-Delegiertenversammlung am vergangenen Dienstag bekr\u00e4ftigt hat. K\u00fcrzlich haben SVP, FDP und Die Mitte im Kantonsrat gemeinsam f\u00fcnf Finanzvorst\u00f6sse eingereicht. Dass die SVP Schweiz derzeit gegen die FDP schiesst, passt Ledergerber nicht. Keine W\u00fcrmer mehr. Diese werden von der SVP auch nicht mehr \u00abWeichsinnige\u00bb und \u00abHalblinke\u00bb (Nullerjahre) genannt oder mit W\u00fcrmern verglichen (2019). Auch mit der Mitte w\u00fcrde sich Ledergerbers SVP gern verbinden. Die Mitte tendiert zur GLP und EVP. Jungfreisinnige auf SVP-Kurs. Auch in der FDP gibt es jene, die mathematisch-n\u00fcchtern an die Sache herangehen. 2019 h\u00e4tte die FDP nicht von einer Verbindung mit der SVP profitiert, hat Boesch ausgerechnet. Und die EVP? Eine Allianz mit der EDU, eine Verbindung mit der Mitte und der GLP, der Alleingang \u2013 alles sei noch m\u00f6glich. Linke Konstanz. Die SVP hingegen h\u00e4tte ohne Listenverbindungen viel besser abgeschnitten. ","lexrank_sumy":"Nationale Wahlen 2023. Filz-Vorw\u00fcrfe st\u00f6ren den Schmusekurs der Z\u00fcrcher SVP und FDP. Die kleine christliche Partei EDU wird sich im Kanton Z\u00fcrich f\u00fcr die Nationalratswahlen im kommenden Herbst voraussichtlich mit diversen Gruppierungen von Massnahmengegnern verb\u00fcnden. Die EDU holte 2019 1,6 Prozent der Stimmen, von denen nur die SVP profitierte, da die EDU leer ausging. Deshalb setzt Ledergerber auf eine Allianz mit der FDP, wie er an der SVP-Delegiertenversammlung am vergangenen Dienstag bekr\u00e4ftigt hat. Ledergerber erinnert an die Losung von SVP-Schweiz-Pr\u00e4sident Marco Chiesa, fl\u00e4chendeckend Listenverbindungen mit den Freisinnigen anzustreben. Ledergerber hat auch errechnet, dass die mit der BDP zur Mitte fusionierte CVP mit demselben Resultat wie 2019 sogar einen dritten Sitz holen w\u00fcrde. Es ist der 36. Die Mitte hatte sich vor vier Jahren (noch als CVP) mit der GLP, EVP und BDP verbunden. Zwar verpasste sie einen zweiten Sitz ganz knapp, und es profitierte die GLP mit einem sechsten Sitz. Mit welchen Listenverbindungen sie diesen anstrebt, m\u00f6chte sie noch offenlassen, wobei sie nicht verhehlt, dass es einen gewissen Druck von der nationalen Mitte gibt, sich mit der GLP zu verbinden. Klar ist einzig, dass sich die Z\u00fcrcher Mitte nicht mit der Linken und auch nicht mit den Massnahmengegnern verbinden wird \u2013 und dass sie wohl nicht allein in den Wahlkampf ziehen werde, sagt Barandun. Es sei noch nichts entschieden, sagt sie, betont aber, dass die GLP gut mit der Mitte zusammenarbeite und es auch auf der pers\u00f6nlichen Ebene stimme. Auch in der FDP gibt es jene, die mathematisch-n\u00fcchtern an die Sache herangehen. Die einen tendieren zu Allianzen wie etwa die Jungfreisinnigen, die bereits im Februar eine Listenverbindung mit der SVP und der Mitte gefordert haben. 2019 h\u00e4tte die FDP nicht von einer Verbindung mit der SVP profitiert, hat Boesch ausgerechnet. Eine Allianz mit der EDU, eine Verbindung mit der Mitte und der GLP, der Alleingang \u2013 alles sei noch m\u00f6glich. \u00abDie Frage ist: K\u00f6nnen wir uns das leisten?\u00bb, sagt er. Sie eroberte mit geschickten Allianzen f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Sitze. ","text_api_simple_words_07_512":"In der Schweiz finden 2023 nationale Wahlen statt. Die SVP und FDP m\u00f6chten eine Allianz eingehen, um b\u00fcrgerliche Stimmen zu b\u00fcndeln und gegen linke Parteien und Umweltgruppen zu k\u00e4mpfen. Allerdings gibt es Probleme, weil die kleine christliche Partei EDU sich mit anderen Gruppen verb\u00fcnden m\u00f6chte und somit die SVP wichtige Stimmen verlieren k\u00f6nnte. Die SVP bem\u00fcht sich daher, Listenverbindungen mit m\u00f6glichst vielen anderen rechten Parteien und Gruppen einzugehen, auch mit der FDP. Die Mitte, eine weitere b\u00fcrgerliche Partei, arbeitet gut mit der GLP zusammen und m\u00f6chte auch eine Allianz eingehen. Auf der linken Seite arbeiten die SP, Gr\u00fcnen und AL bereits gut zusammen. Listenverbindungen k\u00f6nnen helfen, zus\u00e4tzliche Sitze im Parlament zu gewinnen.","text_api_normal_words_05_512":"Im Hinblick auf die nationalen Wahlen 2023 in der Schweiz plant die SVP eine grossb\u00fcrgerliche Allianz, um gegen\u00fcber der Linken und der Klimaallianz gest\u00e4rkt aufzutreten. Allerdings k\u00f6nnte die SVP eine wichtige Stimmenlieferantin verlieren, da die kleine christliche Partei EDU sich voraussichtlich mit diversen Gruppierungen von Massnahmengegnern verb\u00fcnden wird. Die SVP bem\u00fcht sich daher um eine Listenverbindung mit m\u00f6glichst vielen anderen rechten Parteien und Gruppen, darunter auch die FDP. Allerdings gibt es innerhalb der FDP unterschiedliche Meinungen dar\u00fcber, ob eine solche Verbindung sinnvoll w\u00e4re. Auch die Mitte und die GLP werden von der SVP umworben, reagieren aber zur\u00fcckhaltend. Auf der linken Seite klappt die Zusammenarbeit zwischen SP, Gr\u00fcnen und AL relativ gut, eine Listenverbindung der drei Parteien gilt als wahrscheinlich. Bei den letzten Wahlen profitierte vor allem die GLP von geschickten Allianzen, w\u00e4hrend die SVP ohne Listenverbindungen schlechter abschnitt.","text_api_child_09_350":"Es geht um die n\u00e4chsten Wahlen in der Schweiz im Jahr 2023. Die SVP m\u00f6chte mit anderen rechten Parteien eine Gruppe bilden, um mehr Stimmen zu bekommen. Aber es gibt Probleme: Eine kleine Partei, die EDU, will sich mit anderen Gruppen verb\u00fcnden, so dass die SVP wichtige Stimmen verliert. Deshalb m\u00f6chte die SVP mit der FDP zusammenarbeiten. Auch die Mitte-Partei m\u00f6chte eine Verbindung mit der FDP oder der GLP bilden. Die linken Parteien arbeiten gut zusammen. Vor vier Jahren haben die Parteien durch Zusammenarbeit mehr Sitze gewonnen.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die SVP und FDP in Z\u00fcrich werden durch Filz-Vorw\u00fcrfe gest\u00f6rt, aber die SVP tr\u00e4umt von einer grossb\u00fcrgerlichen Allianz f\u00fcr die kommenden Parlamentswahlen 2023.\n2. Die kleine christliche Partei EDU wird sich voraussichtlich mit diversen Gruppierungen von Massnahmengegnern verb\u00fcnden und die SVP k\u00f6nnte eine wichtige Stimmenlieferantin verlieren.\n3. Die SVP bem\u00fcht sich darum, mit m\u00f6glichst vielen anderen rechten Parteien und Gruppen eine Listenverbindung einzugehen und setzt dabei auf eine Allianz mit der FDP.\n4. Die Mitte tendiert zur GLP und EVP, aber beide reagieren zur\u00fcckhaltend auf die SVP-Charmeoffensive und lassen sich alle Optionen offen.\n5. Auf der linken Seite arbeiten SP, Gr\u00fcne und AL gut zusammen und eine Listenverbindung der drei Parteien ist zu erwarten. Vor vier Jahren profitierte die GLP von geschickten Allianzen, w\u00e4hrend die SVP ohne Listenverbindungen viel schlechter abschnitt.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die kommenden Parlamentswahlen 2023 bieten f\u00fcr die SVP die Chance, eine grossb\u00fcrgerliche Allianz zu bilden: Mit der FDP, der Mitte, der EDU und den Massnahmengegnern. \n2. Die SVP versucht, durch eine solche Allianz die Stimmen der B\u00fcrgerlichen zu b\u00fcndeln und st\u00e4rker als die Linke und die Klimaallianz aufzutreten. \n3. Die Mitte und die GLP bewerten die SVP-Charmeoffensive zur\u00fcckhaltend, die Linksparteien werden wohl wieder eine Listenverbindung eingehen.","five_letter_word_list":["einer","nicht","allen","w\u00fcrde","holte","denen","holen","freie","liste","gehen","darum","droht","setzt","haben","mitte","gegen","passt","titel","folge","keine","marco","diese","einen","h\u00e4tte","sogar","hatte","knapp","einem","wobei","druck","werde","ebene","beide","rolle","heute","sache","lager","seien","l\u00e4sst","offen","alles","trend","frage","recht","linke","seite","allem","ergab","sitze"],"qa_list":["Mit welcher Partei m\u00f6chte die SVP im Kanton Z\u00fcrich eine Listenverbindung eingehen?","Die SP","Die Gr\u00fcnen","Die FDP"],"lead":"Im Hinblick auf die kommenden Parlamentswahlen tr\u00e4umt die SVP von einer grossb\u00fcrgerlichen Allianz. W\u00e4re da nur nicht der Fall Credit\u00a0Suisse.","originaltext":"Nationale Wahlen 2023. Filz-Vorw\u00fcrfe st\u00f6ren den Schmusekurs der Z\u00fcrcher SVP und FDP. Im Hinblick auf die kommenden Parlamentswahlen tr\u00e4umt die SVP von einer grossb\u00fcrgerlichen Allianz. W\u00e4re da nur nicht der Fall Credit Suisse. Er m\u00f6chte sich am liebsten mit allen Parteien und Gruppierungen rechts der GLP verb\u00fcnden: Der Z\u00fcrcher SVP-Pr\u00e4sident Domenik Ledergerber. Die kleine christliche Partei EDU wird sich im Kanton Z\u00fcrich f\u00fcr die Nationalratswahlen im kommenden Herbst voraussichtlich mit diversen Gruppierungen von Massnahmengegnern verb\u00fcnden. Trifft dies ein, w\u00fcrde die SVP eine wichtige Stimmenlieferantin verlieren, mit der die Grosspartei 2015 und 2019 Wahllistenverbindungen eingegangen war. Die EDU holte 2019 1,6 Prozent der Stimmen, von denen nur die SVP profitierte, da die EDU leer ausging. SVP will FDP ins Boot holen. Weil potenzielle SVP-Stimmen an Gruppierungen wie Mass-voll, Aufrecht oder die Freie Liste gehen k\u00f6nnten, bem\u00fcht sich die SVP darum, mit m\u00f6glichst vielen anderen rechten Parteien und Gruppen eine Listenverbindung einzugehen, wie SVP-Pr\u00e4sident Domenik Ledergerber sagt. Dass die EDU abzuspringen droht, bedauert er. Deshalb setzt Ledergerber auf eine Allianz mit der FDP, wie er an der SVP-Delegiertenversammlung am vergangenen Dienstag bekr\u00e4ftigt hat. Es gehe darum, die b\u00fcrgerlichen Stimmen zu b\u00fcndeln und gest\u00e4rkt gegen\u00fcber der Linken und der Klimaallianz aufzutreten \u2013 so wie im Z\u00fcrcher Kantonsrat. K\u00fcrzlich haben SVP, FDP und Die Mitte im Kantonsrat gemeinsam f\u00fcnf Finanzvorst\u00f6sse eingereicht. Dass die SVP Schweiz derzeit gegen die FDP schiesst, passt Ledergerber nicht. Die SVP-Mitteilung am memorablen Sonntagabend der Verk\u00fcndigung des CS-Untergangs trug den Titel \u00abDie Credit-Suisse-Krise ist eine Folge von Misswirtschaft und FDP-Filz\u00bb. Keine W\u00fcrmer mehr. Ledergerber erinnert an die Losung von SVP-Schweiz-Pr\u00e4sident Marco Chiesa, fl\u00e4chendeckend Listenverbindungen mit den Freisinnigen anzustreben. Diese werden von der SVP auch nicht mehr \u00abWeichsinnige\u00bb und \u00abHalblinke\u00bb (Nullerjahre) genannt oder mit W\u00fcrmern verglichen (2019). Auch mit der Mitte w\u00fcrde sich Ledergerbers SVP gern verbinden. Er hat ausgerechnet, dass die damalige CVP, die 2019 einen Sitz holte, von einer b\u00fcrgerlichen Grossallianz profitiert und einen zus\u00e4tzlichen Sitz erobert h\u00e4tte. Ledergerber hat auch errechnet, dass die mit der BDP zur Mitte fusionierte CVP mit demselben Resultat wie 2019 sogar einen dritten Sitz holen w\u00fcrde. Es ist der 36. Sitz, den der Kanton Z\u00fcrich 2023 aufgrund des gr\u00f6sseren Bev\u00f6lkerungswachstums von Basel-Stadt erbt. Die Mitte tendiert zur GLP und EVP. Doch die Umgarnten reagieren zur\u00fcckhaltend auf die SVP-Charmeoffensive. Die Mitte hatte sich vor vier Jahren (noch als CVP) mit der GLP, EVP und BDP verbunden. Zwar verpasste sie einen zweiten Sitz ganz knapp, und es profitierte die GLP mit einem sechsten Sitz. Doch diesmal rechnet Mitte-Co-Pr\u00e4sidentin Nicole Barandun \u2013 auch aufgrund der Resultate bei den Kantonsratswahlen \u2013 fest mit einem zweiten Sitz. \u00abDas gew\u00e4hrt mir eine gewisse Entspannung\u00bb, sagt sie. Sie spricht gar von einem dritten Sitz. Mit welchen Listenverbindungen sie diesen anstrebt, m\u00f6chte sie noch offenlassen, wobei sie nicht verhehlt, dass es einen gewissen Druck von der nationalen Mitte gibt, sich mit der GLP zu verbinden. Klar ist einzig, dass sich die Z\u00fcrcher Mitte nicht mit der Linken und auch nicht mit den Massnahmengegnern verbinden wird \u2013 und dass sie wohl nicht allein in den Wahlkampf ziehen werde, sagt Barandun. \u00abDer dritte Pol in der Mitte, der ohne Lautsprecher auskommt, muss gest\u00e4rkt werden.\u00bb GLP-Co-Pr\u00e4sidentin Corina Gredig will sich ebenfalls nicht auf die \u00c4ste hinauswagen. Es sei noch nichts entschieden, sagt sie, betont aber, dass die GLP gut mit der Mitte zusammenarbeite und es auch auf der pers\u00f6nlichen Ebene stimme. \u00abDer dritte Pol in der Mitte, der ohne Lautsprecher auskommt, muss gest\u00e4rkt werden\u00bb, findet Gredig. Beide Politikerinnen stellen fest, dass die Parteileitungen die Listenverbindungen fr\u00fcher eher arithmetisch betrachteten, die politische N\u00e4he der Partner also eine weniger grosse Rolle spielte als vielmehr der Nutzen von zus\u00e4tzlichen Stimmen. \u00abHeute sind politische Argumente wichtiger, die Parteibasis schaut genauer hin\u00bb, sagt Barandun. Jungfreisinnige auf SVP-Kurs. Auch in der FDP gibt es jene, die mathematisch-n\u00fcchtern an die Sache herangehen. Und jene, die Listenverbindungen ideologisch-politisch betrachten. Welches Lager sich durchsetzen wird, mag Parteipr\u00e4sident Hans-Jakob Boesch nicht prognostizieren. Die einen tendieren zu Allianzen wie etwa die Jungfreisinnigen, die bereits im Februar eine Listenverbindung mit der SVP und der Mitte gefordert haben. Die anderen bevorzugen den Alleingang wie in den letzten Wahlg\u00e4ngen. \u00abWir f\u00fchren Gespr\u00e4che\u00bb, sagt Boesch. \u00abDie Atmosph\u00e4re und die Zusammenarbeit sind besser als in fr\u00fcheren Jahren\u00bb, wobei die \u00abdummen und haltlosen CS-Vorw\u00fcrfe\u00bb aus der SVP-Ecke \u00abnicht hilfreich\u00bb seien, f\u00fcgt er an. 2019 h\u00e4tte die FDP nicht von einer Verbindung mit der SVP profitiert, hat Boesch ausgerechnet. Und die EVP? Auch die EVP l\u00e4sst sich alle Optionen offen, wie Kantonsrat Mark Wisskirchen sagt. Eine Allianz mit der EDU, eine Verbindung mit der Mitte und der GLP, der Alleingang \u2013 alles sei noch m\u00f6glich. Wisskirchen bedauert den Trend zu politischen Listen-Entscheiden. \u00abDie Frage ist: K\u00f6nnen wir uns das leisten?\u00bb, sagt er. Als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer Partei schaue er das eher mathematisch an und sei recht schmerzfrei bei der Auswahl von Partnerschaften. Linke Konstanz. Weniger spannend ist es wohl auf der linken Seite. Dort klappt die Zusammenarbeit zwischen SP, Gr\u00fcnen und AL seit l\u00e4ngerem relativ gut. Alles andere als eine Listenverbindung der drei Parteien w\u00e4re eine \u00dcberraschung, wie man h\u00f6rt. Vor vier Jahren profitierte schweizweit vor allem die GLP von Listenverbindungen, wie eine Analyse dieser Zeitung ergab. Sie eroberte mit geschickten Allianzen f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Sitze. Die SVP hingegen h\u00e4tte ohne Listenverbindungen viel besser abgeschnitten. Sieben Sitze gingen verloren. ","title":"Filz-Vorw\u00fcrfe st\u00f6ren den Schmusekurs der Z\u00fcrcher SVP und FDP","titleheader":"Nationale Wahlen 2023","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Z\u00fcrcher SVP und FDP streben eine grossb\u00fcrgerliche Allianz f\u00fcr die Nationalratswahlen 2023 an\n- Die kleine christliche Partei EDU plant voraussichtlich eine Zusammenarbeit mit diversen Gruppierungen von Massnahmengegnern\n- SVP-Pr\u00e4sident Domenik Ledergerber m\u00f6chte eine Allianz mit der FDP und anderen rechten Parteien eingehen, um b\u00fcrgerliche Stimmen zu b\u00fcndeln","text_api_keynotes_07_256":"1. Die SVP und FDP in Z\u00fcrich planen eine b\u00fcrgerliche Allianz f\u00fcr die nationalen Wahlen 2023, aber Vorw\u00fcrfe von Filz und Misswirtschaft bei der Credit Suisse st\u00f6ren den Schmusekurs der beiden Parteien. \n2. Die SVP versucht, sich mit anderen rechten Parteien und Gruppen zu verb\u00fcnden, um potenzielle Stimmenverluste an Gruppierungen wie Mass-voll, Aufrecht oder die Freie Liste zu vermeiden. \n3. Die Mitte und GLP reagieren zur\u00fcckhaltend auf die Charmeoffensive der SVP, w\u00e4hrend die Zusammenarbeit zwischen SP, Gr\u00fcnen und AL auf der linken Seite relativ gut funktioniert. Listenverbindungen werden immer mehr politisch begr\u00fcndet und weniger arithmetisch betrachtet.","qa_list_gpt4":["Welche Partei im Kanton Z\u00fcrich k\u00f6nnte bei den Nationalratswahlen 2023 eine wichtige Stimmenlieferantin f\u00fcr die SVP verlieren?","Die FDP","Die GLP","Die EDU"],"flesch":[54.55,64.4,57.5,52.85,43.3,68.15]},{"_id":"64313257fc3e38046ad1792f","aid":471932878022,"author":"Philippe Reichen","categoryName":"Schweiz","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":830.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/die-genfer-erteilen-ihrem-gefallenen-politstar-die-absolution-471932878022","own":"Das Comeback von Pierre Maudet. Die Genfer erteilen ihrem gefallenen Politstar die Absolution. Pierre Maudet darf in Genf pl\u00f6tzlich wieder von einer R\u00fcckkehr in die Regierung tr\u00e4umen. Sein Coup bringt vor allem seine Ex-Partei, die FDP, in eine ungem\u00fctliche Lage. Seine Anh\u00e4nger tragen Pierre Maudet am Wahltag auf ihren Schultern ins Genfer Wahlzentrum in der Universit\u00e9 Mail. Auf ihren Schultern und unter Jubelschreien tragen die Anh\u00e4nger Pierre Maudet am Sonntagnachmittag ins Genfer Wahlzentrum. Pierre Maudet feiert bei den Parlaments- und Regierungswahlen eine Art politisches Auferstehungsfest. Und Maudet selber darf sogar davon tr\u00e4umen, am 30. Maudets Projekte. \u00abWir m\u00fcssen an den Alltag der Genferinnen und Genfer denken\u00bb, ruft Maudet jetzt ins Mikrofon des Lokalsenders L\u00e9man Bleu. Genf sei tr\u00e4ge geworden und brauche Projekte. Reich weiss: Die FDP ist auch allein auf bestem Weg, den ehemaligen Regierungssitz von Maudet zur\u00fcckzuerobern. Z\u00fcndstoff f\u00fcr die FDP. Die FDP hat also faktisch alle Macht \u00fcber Maudet. \u00abDas Volk hat Maudet die Absolution erteilt\u00bb, sagt der langj\u00e4hrige Genfer SP-Stadtpr\u00e4sident Manuel Tornare. Auch habe den Genferinnen und Genfern eines niemand gesagt: \u00abIn Bundesbern wundert man sich, dass Pierre Maudet in der Genfer Politik \u00fcberhaupt noch eine Rolle spielt.\u00bb ","lexrank_sumy":"Das Comeback von Pierre Maudet. Pierre Maudet darf in Genf pl\u00f6tzlich wieder von einer R\u00fcckkehr in die Regierung tr\u00e4umen. Jenen Mann, der die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Finanzierung der Reise belogen hatte und den die FDP deshalb aus der Partei ausschloss. Jenen Mann, der am Ende aus dem Genfer Staatsrat zur\u00fccktrat, um im M\u00e4rz 2021 gleich zu seiner eigenen Wiederwahl anzutreten, wobei er das Plebiszit gegen die Gr\u00fcne Fabienne Fischer dann aber verlor. Doch heute ist ein anderer Tag. Maudets Projekte. Er und seine Bewegung h\u00e4tten im Wahlkampf 24 Projekte vorgeschlagen. \u00abWenn die FDP genug intelligent und nicht zu arrogant ist, kommt es zu einer b\u00fcrgerlichen Allianz mit der Mitte, der SVP und dem MCG.\u00bb Im Moment, in dem Maudet seinen Triumph feiert, \u00abeine gewisse Rehabilitation\u00bb beschw\u00f6rt und sagt, man \u00absolle nicht in den R\u00fcckspiegel schauen\u00bb, steht der Genfer FDP-Pr\u00e4sident Bertrand Reich einsam und allein in einem Nebenraum des Restaurants \u00abLucha libre\u00bb, zu Deutsch: Freier Kampf. Auch eine Allianz mit Maudets Bewegung ist vorstellbar.\u00bb Ist sie auch f\u00fcr FDP-Pr\u00e4sident Bertrand Reich vorstellbar? \u00abKein Kommentar!\u00bb, sagt er. F\u00fcr Maudet wiederum ist \u2013 trotz seines guten Abschneidens im ersten Wahlgang \u2013 seine Wiederwahl in die Regierung ohne b\u00fcrgerliche Allianz schwierig bis unerreichbar. Vincent Subilia, FDP-Kantonsrat und Chef der Genfer Handelskammer, sagt: \u00abIch pers\u00f6nlich bin f\u00fcr eine Allianz mit Pierre Maudet, und auch die Handelskammer ist daf\u00fcr.\u00bb Das Volk wolle Maudet, und auch im Parlament sei seine Bewegung gut vertreten, so Subilia. Dass die FDP mit ihrem Ex-Mitglied Maudet in den zweiten Wahlgang gehe, sei ausgeschlossen, ja unvorstellbar, betont derweil ein anderer FDP-Wortf\u00fchrer. \u00abIn den \u00f6ffentlichen Debatten sprach niemand Maudets Verurteilung an.\u00bb Ausser der Frage, wie die FDP mit Maudet umgeht, bleibt eine weitere Frage offen: Wie kann ein wegen Korruption verurteilter Politiker, der die \u00d6ffentlichkeit und seine Partei belog und bei dem F\u00fchrungsm\u00e4ngel festgestellt wurden, wieder auf eine R\u00fcckkehr in eine Kantonsregierung hoffen? Die gr\u00fcne St\u00e4nder\u00e4tin Lisa Mazzone hat vor allem eines beunruhigt: \u00abIn den \u00f6ffentlichen Debatten sprach niemand Maudets Verurteilung an.\u00bb Das Thema sei von den anderen Parteien einfach verschwiegen worden. Auch habe den Genferinnen und Genfern eines niemand gesagt: \u00abIn Bundesbern wundert man sich, dass Pierre Maudet in der Genfer Politik \u00fcberhaupt noch eine Rolle spielt.\u00bb ","text_api_simple_words_07_512":"Pierre Maudet, ein Politiker aus Genf, der wegen Korruption verurteilt wurde und aus seiner Partei ausgeschlossen wurde, hat \u00fcberraschend bei den Parlaments- und Regierungswahlen in Genf Erfolg gehabt und wurde zusammen mit neun anderen Mitgliedern seiner neuen Bewegung ins Genfer Kantonsparlament gew\u00e4hlt. Maudet k\u00f6nnte sogar in den Staatsrat zur\u00fcckkehren, wenn er im zweiten Wahlgang gew\u00e4hlt wird. Seine Anh\u00e4nger feiern ihn als politischen Star, w\u00e4hrend seine Ex-Partei, die FDP, in einer ungem\u00fctlichen Lage ist und sich zwischen einer Allianz mit Maudets Bewegung oder einer alleinigen Kandidatur entscheiden muss. Das Volk hat Maudet die Absolution erteilt, aber es gibt immer noch Bedenken \u00fcber seine Verurteilung wegen Korruption und seine F\u00fchrungsm\u00e4ngel.","text_api_normal_words_05_512":"Pierre Maudet, ein ehemaliger Politstar in Genf, der wegen Vorteilsannahme verurteilt wurde und seine Partei, die FDP, verlassen musste, hat bei den Parlaments- und Regierungswahlen eine Art politisches Auferstehungsfest gefeiert. Seine neu gegr\u00fcndete Bewegung \"Libert\u00e9s und Justice sociale\" hat auf Anhieb mehrere Parlamentssitze erobert und Maudet selbst darf sogar davon tr\u00e4umen, am 30. April im zweiten Wahlgang zur\u00fcck in den Staatsrat gew\u00e4hlt zu werden. Seine Projekte beinhalten unter anderem eine Steuerreduktion f\u00fcr alle Steuerzahler und eine staatliche Einheitskrankenkasse. Sein Comeback bringt vor allem die FDP in eine ungem\u00fctliche Lage, da sie nun entscheiden muss, ob sie eine b\u00fcrgerliche Allianz mit Maudets Bewegung eingehen will oder nicht. Obwohl Maudet wegen Korruption verurteilt wurde und seine F\u00fchrungsf\u00e4higkeiten in Frage gestellt wurden, hat das Volk ihm die Absolution erteilt und ihn gew\u00e4hlt.","text_api_child_09_350":"Pierre Maudet, ein Politiker aus Genf, der wegen Bestechung verurteilt wurde und aus seiner Partei ausgeschlossen wurde, hat bei den Wahlen \u00fcberraschenderweise viele Stimmen bekommen und kann nun von einer R\u00fcckkehr in die Regierung tr\u00e4umen. Er hat eine neue Bewegung gegr\u00fcndet und seine Anh\u00e4nger haben ihn am Wahltag auf Schultern ins Wahlzentrum getragen. Seine Pl\u00e4ne umfassen Projekte wie eine Steuerreduktion f\u00fcr alle und eine staatliche Einheitskrankenkasse. Das Ergebnis hat seine ehemalige Partei, die FDP, in eine unangenehme Lage gebracht, da sie sich entscheiden muss, ob sie eine Allianz mit Maudet eingehen will. Einige Mitglieder der FDP sind daf\u00fcr, w\u00e4hrend andere dagegen sind. Es bleibt die Frage, wie ein verurteilter Politiker, der belogen und seine F\u00fchrungskompetenz angezweifelt hat, wieder in die Regierung zur\u00fcckkehren kann. Trotzdem hat Maudet die Unterst\u00fctzung vieler W\u00e4hler gewonnen und seine Verurteilung wurde in den \u00f6ffentlichen Debatten kaum erw\u00e4hnt.","text_api_keynotes_07_350":"1. Der gefallene Politstar Pierre Maudet darf in Genf wieder von einer R\u00fcckkehr in die Regierung tr\u00e4umen und seine neu gegr\u00fcndete Bewegung erobert auf Anhieb mehrere Parlamentssitze.\n2. Seine Ex-Partei, die FDP, befindet sich aufgrund seiner politischen Erfolge in einer ungem\u00fctlichen Lage und muss nun entscheiden, ob sie eine b\u00fcrgerliche Allianz mit Maudets Bewegung eingehen m\u00f6chte.\n3. Maudet selbst spricht von einer \"sch\u00f6nen demokratischen Feier\" und k\u00fcndigt Projekte an, die den Alltag der Genferinnen und Genfer verbessern sollen.\n4. Trotz seiner Verurteilung wegen Vorteilsannahme und F\u00fchrungsm\u00e4ngeln hat Maudet das Vertrauen der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zur\u00fcckgewonnen und erh\u00e4lt die Absolution vom Volk.\n5. Die Personalie Maudet entzweit jedoch die FDP-Spitze und k\u00f6nnte die Partei erneut spalten in Maudet-Freunde und Maudet-Feinde. Die Frage bleibt offen, wie ein verurteilter Politiker wieder auf eine R\u00fcckkehr in eine Kantonsregierung hoffen kann.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Mit seinem Comeback bei den Parlaments- und Regierungswahlen erlebt Pierre Maudet eine Art politisches Auferstehungsfest: Das Volk erteilt ihm die Absolution und w\u00e4hlt ihn in das Genfer Kantonsparlament. \n2. Die FDP ist entscheidend f\u00fcr eine m\u00f6gliche R\u00fcckkehr Maudets in den Staatsrat: Eine b\u00fcrgerliche Allianz mit der Mitte, der SVP und dem MCG ist vorstellbar. \n3. Maudets Projekte, wie eine 2000 Franken Steuerreduktion f\u00fcr alle Steuerzahler und eine staatliche Einheitskrankenkasse, machen ihn popul\u00e4r bei den Genferinnen und Genfern.","five_letter_word_list":["ihrem","einer","allem","seine","ihren","unter","jenen","wegen","dhabi","liess","einem","druck","hatte","reise","wobei","gegen","gr\u00fcne","heute","feier","sogar","davon","april","jetzt","l\u00e9man","tr\u00e4ge","genug","nicht","kommt","mitte","solle","steht","reich","lucha","libre","kampf","weiss","sehen","linke","mauro","bangt","keine","roten","trotz","guten","macht","wolle","frage","offen","belog","k\u00f6nne","etwas","ihnen","ideen","alles","eines","thema","rolle"],"qa_list":["Was sind zwei Projekte, die Pierre Maudet vorschl\u00e4gt? ","Eine staatliche Einheitskrankenkasse und eine staatliche kostenlose Bildung f\u00fcr alle.","Eine Steuererh\u00f6hung f\u00fcr Besserverdienende und eine staatliche Kontrolle der Medien.","Eine Steuerreduktion f\u00fcr alle Steuerzahler und eine staatliche Einheitskrankenkasse."],"lead":"Pierre Maudet darf in Genf pl\u00f6tzlich wieder von einer R\u00fcckkehr in die Regierung tr\u00e4umen. Sein Coup bringt vor allem seine Ex-Partei, die FDP, in eine ungem\u00fctliche Lage.","originaltext":"Das Comeback von Pierre Maudet. Die Genfer erteilen ihrem gefallenen Politstar die Absolution. Pierre Maudet darf in Genf pl\u00f6tzlich wieder von einer R\u00fcckkehr in die Regierung tr\u00e4umen. Sein Coup bringt vor allem seine Ex-Partei, die FDP, in eine ungem\u00fctliche Lage. Seine Anh\u00e4nger tragen Pierre Maudet am Wahltag auf ihren Schultern ins Genfer Wahlzentrum in der Universit\u00e9 Mail. Auf ihren Schultern und unter Jubelschreien tragen die Anh\u00e4nger Pierre Maudet am Sonntagnachmittag ins Genfer Wahlzentrum. Jenen Mann, den das Bundesgericht im November 2022 wegen Vorteilsannahme verurteilt hat, weil er sich und seine Familie von der K\u00f6nigsfamilie nach Abu Dhabi einladen liess. Jenen Mann, der als Departementschef seine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter gem\u00e4ss einem Gutachten derart unter Druck gesetzt hatte, dass ihm die Regierung im Oktober 2020 s\u00e4mtliche Amtsgesch\u00e4fte entzog. Jenen Mann, der die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Finanzierung der Reise belogen hatte und den die FDP deshalb aus der Partei ausschloss. Jenen Mann, der am Ende aus dem Genfer Staatsrat zur\u00fccktrat, um im M\u00e4rz 2021 gleich zu seiner eigenen Wiederwahl anzutreten, wobei er das Plebiszit gegen die Gr\u00fcne Fabienne Fischer dann aber verlor. Doch heute ist ein anderer Tag. Ein Jubeltag f\u00fcr den 45-j\u00e4hrigen Pierre Maudet und seine neu gegr\u00fcndete Bewegung \u00abLibert\u00e9s und Justice sociale\u00bb (Freiheiten und soziale Gerechtigkeit). Pierre Maudet feiert bei den Parlaments- und Regierungswahlen eine Art politisches Auferstehungsfest. Er spricht von einer \u00absch\u00f6nen demokratischen Feier\u00bb. Das Volk hat ihn und neun weitere Mitglieder seiner Bewegung ins Genfer Kantonsparlament gew\u00e4hlt. Maudets Bewegung erobert auf Anhieb mehrere Parlamentssitze. Und Maudet selber darf sogar davon tr\u00e4umen, am 30. April im zweiten Wahlgang zur\u00fcck in den Staatsrat gew\u00e4hlt zu werden. Im ersten Wahlgang ist Maudet Sechstplatzierter \u2013 nur wenige Stimmen hinter Fabienne Fischer, die ihn vor zwei Jahren noch klar geschlagen hat. Maudets Projekte. \u00abWir m\u00fcssen an den Alltag der Genferinnen und Genfer denken\u00bb, ruft Maudet jetzt ins Mikrofon des Lokalsenders L\u00e9man Bleu. Genf sei tr\u00e4ge geworden und brauche Projekte. Er und seine Bewegung h\u00e4tten im Wahlkampf 24 Projekte vorgeschlagen. Maudet erw\u00e4hnt zwei davon: 2000 Franken Steuerreduktion f\u00fcr alle Steuerzahler und eine staatliche Einheitskrankenkasse. \u00abWenn die FDP genug intelligent und nicht zu arrogant ist, kommt es zu einer b\u00fcrgerlichen Allianz mit der Mitte, der SVP und dem MCG.\u00bb Im Moment, in dem Maudet seinen Triumph feiert, \u00abeine gewisse Rehabilitation\u00bb beschw\u00f6rt und sagt, man \u00absolle nicht in den R\u00fcckspiegel schauen\u00bb, steht der Genfer FDP-Pr\u00e4sident Bertrand Reich einsam und allein in einem Nebenraum des Restaurants \u00abLucha libre\u00bb, zu Deutsch: Freier Kampf. Reich weiss, was auf ihn zukommt. Die anderen b\u00fcrgerlichen Parteien wollen f\u00fcr den zweiten Wahlgang den grossen b\u00fcrgerlichen Schulterschluss. B\u00fcrgerliche Exponenten sehen die Chance, eine b\u00fcrgerliche Regierungsmehrheit zu erobern. Bisher hatte in Genf die Linke die Mehrheit, mit je zwei Sitzen f\u00fcr SP und Gr\u00fcne. \u00abWenn die FDP genug intelligent und nicht zu arrogant ist, kommt es zu einer b\u00fcrgerlichen Allianz mit der Mitte, der SVP und dem MCG\u00bb, sagt der abtretende Regierungsrat Mauro Poggia von der rechten Protestbewegung Mouvement Citoyens Genevois (MCG). Der Genfer Mitte-Pr\u00e4sident Jacques Blondin, der um den einzigen Regierungssitz seiner Partei bangt, sagt sogar: \u00abEs gibt keine roten Linien. Auch eine Allianz mit Maudets Bewegung ist vorstellbar.\u00bb Ist sie auch f\u00fcr FDP-Pr\u00e4sident Bertrand Reich vorstellbar? \u00abKein Kommentar!\u00bb, sagt er. Und gleich nochmals: \u00abKein Kommentar!\u00bb Am Montagmorgen um sieben Uhr treffe man sich zu einer Parteileitungssitzung, um 19 Uhr dann zur freisinnigen Delegiertenversammlung. Reich weiss: Die FDP ist auch allein auf bestem Weg, den ehemaligen Regierungssitz von Maudet zur\u00fcckzuerobern. F\u00fcr Maudet wiederum ist \u2013 trotz seines guten Abschneidens im ersten Wahlgang \u2013 seine Wiederwahl in die Regierung ohne b\u00fcrgerliche Allianz schwierig bis unerreichbar. Z\u00fcndstoff f\u00fcr die FDP Die FDP hat also faktisch alle Macht \u00fcber Maudet. Doch die Personalie Maudet entzweit die FDP-Spitze \u2013 ein weiteres Mal. Vincent Subilia, FDP-Kantonsrat und Chef der Genfer Handelskammer, sagt: \u00abIch pers\u00f6nlich bin f\u00fcr eine Allianz mit Pierre Maudet, und auch die Handelskammer ist daf\u00fcr.\u00bb Das Volk wolle Maudet, und auch im Parlament sei seine Bewegung gut vertreten, so Subilia. Dass die FDP mit ihrem Ex-Mitglied Maudet in den zweiten Wahlgang gehe, sei ausgeschlossen, ja unvorstellbar, betont derweil ein anderer FDP-Wortf\u00fchrer. Er, der der FDP so viel schlechte Presse eingebracht hat, k\u00f6nnte die Partei in den n\u00e4chsten Wochen erneut spalten in Maudet-Freunde und Maudet-Feinde. \u00abIn den \u00f6ffentlichen Debatten sprach niemand Maudets Verurteilung an.\u00bb Ausser der Frage, wie die FDP mit Maudet umgeht, bleibt eine weitere Frage offen: Wie kann ein wegen Korruption verurteilter Politiker, der die \u00d6ffentlichkeit und seine Partei belog und bei dem F\u00fchrungsm\u00e4ngel festgestellt wurden, wieder auf eine R\u00fcckkehr in eine Kantonsregierung hoffen? \u00abDas Volk hat Maudet die Absolution erteilt\u00bb, sagt der langj\u00e4hrige Genfer SP-Stadtpr\u00e4sident Manuel Tornare. Man k\u00f6nne sich strafrechtlich etwas zu Schulden kommen lassen, aber als Politiker dennoch \u00fcberzeugen. Maudet sei in den letzten Monaten st\u00e4ndig unterwegs gewesen, habe zu den Leuten gesprochen und ihnen seine Ideen pr\u00e4sentiert. W\u00e4hrend andere Parteien glaubten, alles \u00fcber die sozialen Medien machen zu k\u00f6nnen und Maudets Kampagne als \u00abaltv\u00e4terlich\u00bb bel\u00e4chelten, sei Maudet zu den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern vorgedrungen. Die gr\u00fcne St\u00e4nder\u00e4tin Lisa Mazzone hat vor allem eines beunruhigt: \u00abIn den \u00f6ffentlichen Debatten sprach niemand Maudets Verurteilung an.\u00bb Das Thema sei von den anderen Parteien einfach verschwiegen worden. Das sei falsch gewesen, so Mazzone. Auch habe den Genferinnen und Genfern eines niemand gesagt: \u00abIn Bundesbern wundert man sich, dass Pierre Maudet in der Genfer Politik \u00fcberhaupt noch eine Rolle spielt.\u00bb ","title":"Die Genfer erteilen ihrem gefallenen Politstar die Absolution","titleheader":"Das Comeback von Pierre Maudet","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Pierre Maudet feiert politisches Comeback und seine Bewegung \u00abLibert\u00e9s und Justice sociale\u00bb gewinnt Sitze im Genfer Kantonsparlament.\n- Maudet darf von einer R\u00fcckkehr in die Regierung tr\u00e4umen, befindet sich aber in einer schwierigen Lage ohne b\u00fcrgerliche Allianz.\n- Die Personalie Maudet entzweit die FDP-Spitze und k\u00f6nnte die Partei in den n\u00e4chsten Wochen erneut spalten.","text_api_keynotes_07_256":"- Pierre Maudet feiert politisches Comeback und erobert mit seiner Bewegung mehrere Parlamentssitze in Genf.\n- Maudet tr\u00e4umt von R\u00fcckkehr in die Regierung, doch eine b\u00fcrgerliche Allianz ist daf\u00fcr n\u00f6tig.\n- Die FDP steht vor einer schwierigen Entscheidung, da die Personalie Maudet die Partei erneut entzweit.","qa_list_gpt4":["Welche politische Bewegung hat Pierre Maudet gegr\u00fcndet und wie viele Mitglieder dieser Bewegung wurden ins Genfer Kantonsparlament gew\u00e4hlt?\n","Maudet gr\u00fcndete die Bewegung \"Gerechtigkeit und Freiheit\" und f\u00fcnf Mitglieder wurden ins Kantonsparlament gew\u00e4hlt.","Maudet gr\u00fcndete die Bewegung \"Freiheit und Gleichheit\" und sieben Mitglieder wurden ins Kantonsparlament gew\u00e4hlt.","Maudet gr\u00fcndete die Bewegung \"Libert\u00e9s und Justice sociale\" (Freiheiten und soziale Gerechtigkeit) und neun Mitglieder wurden ins Kantonsparlament gew\u00e4hlt."],"flesch":[52.25,56.15,49.75,36.0,35.65,42.9]},{"_id":"64313257fc3e38046ad17947","aid":358927443905,"author":"Hubert Wetzel","categoryName":"International","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":240.0,"wordCount":858.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/nato-generalsekretaer-m-w-d-gesucht-358927443905","own":"Aussenminister-Treffen der Milit\u00e4rallianz. Nato-Generalsekret\u00e4r (m\/w\/d) gesucht. Jens Stoltenbergs Amtszeit endet im September. Die Allianz braucht inmitten von Ukraine-Krieg und B\u00fcndniserweiterung einen neuen Chef \u2013 oder eher: eine Chefin. Im Gespr\u00e4ch sind prominente Namen. Finnlands Pr\u00e4sident Sauli Niinisto und Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg im Hauptquartier in Br\u00fcssel. Jens Stoltenberg ist Norweger. Mitgliedsstaat der Allianz begr\u00fcssen zu k\u00f6nnen. Viel mehr Zeit als bis zum Sommer hat Stoltenberg allerdings nicht: Seine Amtszeit endet am 30. September. Bisher von M\u00e4nnern dominiert. Stoltenberg selbst war Premierminister Norwegens, bevor er 2014 Nato-Generalsekret\u00e4r wurde. Da die Nato bisher immer von M\u00e4nnern gef\u00fchrt wurde, herrsche in der Allianz die Ansicht vor, dass nun eine Frau dran sei, heisst es in Diplomatenkreisen. Kaja Kallas dementiert nicht. Nicht trennen, sondern verbinden. Ob sich Kallas mit solchen Vorst\u00f6ssen f\u00fcr das h\u00f6chste Nato-Amt empfiehlt, in dem es eher darum geht, das B\u00fcndnis zusammenzuhalten als anzutreiben, darf man bezweifeln. Und dann ist da noch ein Name, den man in Br\u00fcssel h\u00f6rt, wenn \u00fcber den Nachfolger von Jens Stoltenberg geredet wird: Jens Stoltenberg. Jens Stoltenberg selbst hat bisher nur mitteilen lassen, dass er \u00abnicht die Absicht hat, eine weitere Verl\u00e4ngerung anzustreben\u00bb. ","lexrank_sumy":"Jens Stoltenbergs Amtszeit endet im September. Finnlands Pr\u00e4sident Sauli Niinisto und Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg im Hauptquartier in Br\u00fcssel. Doch damit wird er wohl noch mindestens bis zum Nato-Gipfeltreffen im Juli im litauischen Vilnius warten m\u00fcssen: Ungarn und die T\u00fcrkei blockieren die Aufnahme des n\u00e4chsten skandinavischen Landes. Bei der Nato wird die Suche dadurch erschwert, dass es keinen formellen Auswahlprozess f\u00fcr den F\u00fchrungsposten gibt. Da die Nato bisher immer von M\u00e4nnern gef\u00fchrt wurde, herrsche in der Allianz die Ansicht vor, dass nun eine Frau dran sei, heisst es in Diplomatenkreisen. Die ehemalige Aussen- und derzeitige Finanzministerin Kanadas lebt und arbeitet zwar weit weg von der Front im Donbass, an der die Nato-L\u00e4nder zumindest indirekt in einen Krieg mit Russland verwickelt sind. Allein deswegen muss man sie als Kandidatin auf dem Zettel haben. Ein zweiter Name, der kursiert, ist Ursula von der Leyen. Zu Joe Biden hat von der Leyen ein gutes Verh\u00e4ltnis, sie teilt mit ihm die Ansicht, dass der Krieg in der Ukraine auch ein Kr\u00e4ftemessen zwischen dem demokratischen Westen und den Diktaturen Russland und China ist. Die britische Regierung, die gerne ihren Verteidigungsminister Ben Wallace an der Spitze der Nato s\u00e4he, hat bereits durchsickern lassen, dass sie die Deutsche blockieren w\u00fcrde. Eine dritte Frau, deren Name oft in Br\u00fcssel zu h\u00f6ren ist, wenn es um die F\u00fchrung der Nato geht, ist Kaja Kallas. In einem Interview beklagte sie sich vor Kurzem, dass zu wenige Spitzenposten in der EU und der Nato von Osteurop\u00e4ern besetzt seien. Auf das Amt des Nato-Generalsekret\u00e4rs angesprochen, dementierte sie ihr Interesse nicht. Allerdings ist Kallas als Baltin nicht nur n\u00e4her an der Front als Freeland oder von der Leyen. So geht etwa die j\u00fcngste Entscheidung der Union, der angegriffenen Ukraine in den kommenden zw\u00f6lf Monaten bis zu eine Million Artilleriegranaten zu liefern, auf sie zur\u00fcck. Die Zahl steht inzwischen als Versprechen in einem Beschluss der Aussen- und Verteidigungsminister der EU und in einer Gipfelerkl\u00e4rung der Staats- und Regierungschefs. Und dann ist da noch ein Name, den man in Br\u00fcssel h\u00f6rt, wenn \u00fcber den Nachfolger von Jens Stoltenberg geredet wird: Jens Stoltenberg. Jens Stoltenberg selbst hat bisher nur mitteilen lassen, dass er \u00abnicht die Absicht hat, eine weitere Verl\u00e4ngerung anzustreben\u00bb. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Nato sucht einen neuen Generalsekret\u00e4r, da die Amtszeit von Jens Stoltenberg im September endet. Es wird erwartet, dass eine Frau das Amt \u00fcbernimmt, da die Nato bisher immer von M\u00e4nnern gef\u00fchrt wurde. Es gibt mehrere m\u00f6gliche Kandidatinnen, darunter Chrystia Freeland, Ursula von der Leyen und Kaja Kallas. Es gibt jedoch keine offiziellen Kriterien f\u00fcr die Auswahl des Nato-Generalsekret\u00e4rs. Es wird auch spekuliert, dass Jens Stoltenberg m\u00f6glicherweise f\u00fcr eine weitere Amtszeit bleiben k\u00f6nnte.","text_api_normal_words_05_512":"Die NATO sucht einen Nachfolger f\u00fcr den derzeitigen Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg, dessen Amtszeit im September endet. Da die NATO bisher immer von M\u00e4nnern gef\u00fchrt wurde, herrscht in der Allianz die Ansicht vor, dass nun eine Frau dran sei. Im Gespr\u00e4ch sind unter anderem die ehemalige kanadische Au\u00dfen- und derzeitige Finanzministerin Chrystia Freeland, die deutsche EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen und die estnische Regierungschefin Kaja Kallas. Eine Entscheidung \u00fcber die Besetzung des Postens wird von den Mitgliedsstaaten einstimmig getroffen, wobei die Meinung der USA besonderes Gewicht hat. Es ist jedoch auch denkbar, dass Stoltenberg noch ein weiteres Jahr im Amt bleibt.","text_api_child_09_350":"Die Nato ist eine milit\u00e4rische Allianz, bei der L\u00e4nder zusammenarbeiten und sich helfen, wenn es Probleme gibt. Der Chef dieser Allianz soll bald ausgetauscht werden. Bisher waren alle Chefs M\u00e4nner, aber nun denkt man dar\u00fcber nach, eine Frau als Chef zu w\u00e4hlen. Es gibt mehrere Kandidatinnen und Kandidaten, die f\u00fcr diesen Posten geeignet sein k\u00f6nnten, aber es ist noch unklar, wer ausgew\u00e4hlt wird. Auch der aktuelle Chef, Jens Stoltenberg, k\u00f6nnte noch l\u00e4nger im Amt bleiben, wenn man keinen neuen Chef findet. Es geht dabei um wichtige Themen wie den Krieg in der Ukraine und die Erweiterung der Allianz.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die Amtszeit von Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg endet im September und die Allianz muss einen neuen Chef oder eine Chefin finden.\n2. Es gibt prominente Namen, wie Finnlands Pr\u00e4sident Sauli Niinisto, Chrystia Freeland, Ursula von der Leyen und Kaja Kallas, die als m\u00f6gliche Kandidatinnen gehandelt werden.\n3. Die Suche wird dadurch erschwert, dass es keinen formalen Auswahlprozess gibt und die Entscheidung einstimmig von den Mitgliedsstaaten getroffen wird.\n4. Da die Nato bisher immer von M\u00e4nnern gef\u00fchrt wurde, herrscht die Ansicht vor, dass nun eine Frau dran sei.\n5. Es ist unklar, wer Stoltenberg nachfolgen wird, und es ist nicht ausgeschlossen, dass er noch ein weiteres Jahr als Generalsekret\u00e4r bleiben wird.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Suche nach einem Nachfolger f\u00fcr Jens Stoltenberg als Generalsekret\u00e4r der Nato ist in vollem Gange: Sauli Niinisto, Chrystia Freeland, Ursula von der Leyen und Kaja Kallas sind Kandidaten. \n2. Jens Stoltenbergs Amtszeit endet am 30. September. F\u00fcr das Amt des Generalsekret\u00e4rs gilt lediglich die Tradition, dass es nicht von einer US-amerikanischen Person besetzt wird. \n3. Die Nato-Regierungen k\u00f6nnen sich dazu entscheiden, Jens Stoltenberg noch ein weiteres Jahr im Amt zu belassen.","five_letter_word_list":["endet","einen","neuen","namen","sauli","wurde","damit","nicht","seine","folge","neben","frage","folgt","immer","liste","menge","bevor","suche","wobei","stets","einem","waren","zw\u00f6lf","einer","warum","front","krieg","ihrer","zudem","times","gegen","haben","leyen","macht","biden","gutes","teilt","china","tr\u00e4gt","herum","gerne","ihren","w\u00fcrde","wegen","polen","denen","hegen","deren","h\u00f6ren","h\u00e4tte","seien","n\u00e4her","allem","ihrem","union","steht","diese","eines","darum","sagen","schon","getan","l\u00e4sst"],"qa_list":["Wer k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise neue Nato-Generalsekret\u00e4rin werden?","Joe Biden","Angela Merkel","Chrystia Freeland"],"lead":"Jens Stoltenbergs Amtszeit endet im September. Die Allianz braucht inmitten von Ukraine-Krieg und B\u00fcndniserweiterung einen neuen Chef \u2013 oder eher: eine Chefin. Im Gespr\u00e4ch sind prominente Namen.","originaltext":"Aussenminister-Treffen der Milit\u00e4rallianz. Nato-Generalsekret\u00e4r (m\/w\/d) gesucht Jens Stoltenbergs Amtszeit endet im September. Die Allianz braucht inmitten von Ukraine-Krieg und B\u00fcndniserweiterung einen neuen Chef \u2013 oder eher: eine Chefin. Im Gespr\u00e4ch sind prominente Namen. Finnlands Pr\u00e4sident Sauli Niinisto und Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg im Hauptquartier in Br\u00fcssel. Finnland wurde gestern das 31. Mitglied der Nato. Jens Stoltenberg ist Norweger. Insofern war es f\u00fcr den Generalsekret\u00e4r der Nato eine besondere Genugtuung, am Dienstag seinen nordischen Nachbarn Finnland als 31. Mitgliedsstaat der Allianz begr\u00fcssen zu k\u00f6nnen. Noch lieber w\u00e4re es Stoltenberg gewesen, gleichzeitig auch den Beitritt Schwedens abzuschliessen. Doch damit wird er wohl noch mindestens bis zum Nato-Gipfeltreffen im Juli im litauischen Vilnius warten m\u00fcssen: Ungarn und die T\u00fcrkei blockieren die Aufnahme des n\u00e4chsten skandinavischen Landes. Viel mehr Zeit als bis zum Sommer hat Stoltenberg allerdings nicht: Seine Amtszeit endet am 30. September. Das hat zur Folge, dass die Nato vor dem Gipfel in Vilnius neben der Mitgliedschaft Schwedens eine zweite offene Frage kl\u00e4ren muss: Wer folgt auf Jens Stoltenberg? Bisher von M\u00e4nnern dominiert. Wie immer, wenn es um Personalien in internationalen Organisationen geht, ist die Liste m\u00f6glicher Kandidatinnen und Kandidaten lang. Die Nato hat 31 Mitgliedsl\u00e4nder, es gibt also jede Menge aktiver und ehemaliger Regierungschefs, Aussen- oder Verteidigungsminister, die f\u00fcr das Amt infrage kommen. Stoltenberg selbst war Premierminister Norwegens, bevor er 2014 Nato-Generalsekret\u00e4r wurde. Bei der Nato wird die Suche dadurch erschwert, dass es keinen formellen Auswahlprozess f\u00fcr den F\u00fchrungsposten gibt. Die Mitgliedsstaaten konsultieren einander und entscheiden am Ende einstimmig \u00fcber die Besetzung, wobei die Meinung der Nato-F\u00fchrungsmacht USA besonderes Gewicht hat. Doch fixe Kriterien, etwa was die Herkunft oder die Qualifikation angeht, existieren nicht. F\u00fcr das Amt des Generalsekret\u00e4rs gilt lediglich eine Tradition: Da der milit\u00e4rische Nato-Oberbefehlshaber stets ein US-amerikanischer Soldat ist, soll der zivile Generalsekret\u00e4r aus einem anderen Mitgliedsland stammen. Das schliesst theoretisch Kanada ein, in der Praxis waren jedoch alle zw\u00f6lf Vorg\u00e4nger Stoltenbergs Europ\u00e4er. Da die Nato bisher immer von M\u00e4nnern gef\u00fchrt wurde, herrsche in der Allianz die Ansicht vor, dass nun eine Frau dran sei, heisst es in Diplomatenkreisen. Das ist einer der Gr\u00fcnde, warum in der Debatte zuweilen der Name Chrystia Freeland auftaucht. W\u00e4hrend einer Tagung der Nato-Aussenministerinnen und -minister spricht der finnische Pr\u00e4sident Sauli Niinisto. Die ehemalige Aussen- und derzeitige Finanzministerin Kanadas lebt und arbeitet zwar weit weg von der Front im Donbass, an der die Nato-L\u00e4nder zumindest indirekt in einen Krieg mit Russland verwickelt sind. Aber Freeland ist eine ausgewiesene Russlandkennerin, die Familie ihrer Mutter stammt zudem aus der Ukraine. Einem Bericht der \u00abNew York Times\u00bb zufolge ist Washington zumindest nicht gegen sie. Allein deswegen muss man sie als Kandidatin auf dem Zettel haben. Ein zweiter Name, der kursiert, ist Ursula von der Leyen. Die deutsche Unionspolitikerin ist derzeit Pr\u00e4sidentin der EU-Kommission \u2013 im Hinblick auf die politische Macht und den Gestaltungsspielraum w\u00e4re das Generalsekretariat der Nato wohl eher ein Abstieg. Zu Joe Biden hat von der Leyen ein gutes Verh\u00e4ltnis, sie teilt mit ihm die Ansicht, dass der Krieg in der Ukraine auch ein Kr\u00e4ftemessen zwischen dem demokratischen Westen und den Diktaturen Russland und China ist. Aber von der Leyen tr\u00e4gt auch politischen Ballast mit sich herum. Die britische Regierung, die gerne ihren Verteidigungsminister Ben Wallace an der Spitze der Nato s\u00e4he, hat bereits durchsickern lassen, dass sie die Deutsche blockieren w\u00fcrde. Von der Leyen sei wegen ihrer Zeit als Verteidigungsministerin im Kabinett von Angela Merkel mitverantwortlich f\u00fcr den desolaten Zustand der Bundeswehr, argumentiert London. Auch die Regierungen in Polen und Ungarn \u2013 zwei EU-L\u00e4nder, denen von der Leyens Kommission wegen Korruption und Rechtsstaatsverst\u00f6ssen zig Milliarden an Zusch\u00fcssen gesperrt hat \u2013 d\u00fcrften kaum Sympathien f\u00fcr sie hegen. Kaja Kallas dementiert nicht. Eine dritte Frau, deren Name oft in Br\u00fcssel zu h\u00f6ren ist, wenn es um die F\u00fchrung der Nato geht, ist Kaja Kallas. Die estnische Regierungschefin macht keinen Hehl daraus, dass sie das Amt gerne h\u00e4tte. In einem Interview beklagte sie sich vor Kurzem, dass zu wenige Spitzenposten in der EU und der Nato von Osteurop\u00e4ern besetzt seien. Auf das Amt des Nato-Generalsekret\u00e4rs angesprochen, dementierte sie ihr Interesse nicht. Allerdings ist Kallas als Baltin nicht nur n\u00e4her an der Front als Freeland oder von der Leyen. Sie ist auch entschlossene Ukraine-Hardlinerin, die umfangreiche Waffenlieferungen fordert und die Aufnahme des kriegf\u00fchrenden Landes in die Allianz. Vor allem Letzteres ist im B\u00fcndnis h\u00f6chst umstritten. In der EU l\u00f6st Kallas mit ihrem harten Kurs f\u00fcr Kiew und gegen Moskau gelegentlich Irritationen aus. So geht etwa die j\u00fcngste Entscheidung der Union, der angegriffenen Ukraine in den kommenden zw\u00f6lf Monaten bis zu eine Million Artilleriegranaten zu liefern, auf sie zur\u00fcck. Die Zahl steht inzwischen als Versprechen in einem Beschluss der Aussen- und Verteidigungsminister der EU und in einer Gipfelerkl\u00e4rung der Staats- und Regierungschefs. Nicht trennen, sondern verbinden In der Realit\u00e4t ist es jedoch unklar, wie die Europ\u00e4er diese enorme Menge an Granaten innerhalb eines Jahres beschaffen wollen. Manche Regierungsvertreter bezweifeln, dass dieses hochgesteckte Ziel erreicht werden kann. Ob sich Kallas mit solchen Vorst\u00f6ssen f\u00fcr das h\u00f6chste Nato-Amt empfiehlt, in dem es eher darum geht, das B\u00fcndnis zusammenzuhalten als anzutreiben, darf man bezweifeln. Und dann ist da noch ein Name, den man in Br\u00fcssel h\u00f6rt, wenn \u00fcber den Nachfolger von Jens Stoltenberg geredet wird: Jens Stoltenberg. So ziellos, wie die Kandidatensuche verlaufe, sagen Diplomaten, sei nicht ausgeschlossen, dass die Nato-Regierungen dem Amtsinhaber noch ein weiteres Jahr abringen. Das haben sie schon 2022 nach Beginn der russischen Invasion in der Ukraine getan. Jens Stoltenberg selbst hat bisher nur mitteilen lassen, dass er \u00abnicht die Absicht hat, eine weitere Verl\u00e4ngerung anzustreben\u00bb. Denkbar ist, dass er sich \u00fcberreden l\u00e4sst. ","title":"Nato-Generalsekret\u00e4r (m\/w\/d) gesucht ","titleheader":"Aussenminister-Treffen der Milit\u00e4rallianz","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenbergs Amtszeit endet im September, Suche nach Nachfolger\/in l\u00e4uft\n- M\u00f6gliche Kandidatinnen sind Chrystia Freeland, Ursula von der Leyen und Kaja Kallas\n- Finnland ist neues 31. Nato-Mitglied, Beitritt Schwedens noch offen","text_api_keynotes_07_256":"- Die Nato sucht einen neuen Generalsekret\u00e4r oder eine Generalsekret\u00e4rin, da Jens Stoltenbergs Amtszeit im September endet.\n- Die Suche gestaltet sich schwierig, da es keinen formalen Auswahlprozess gibt und die Meinung der Nato-F\u00fchrungsmacht USA besonders wichtig ist.\n- Es wird erwartet, dass die Nato nach einem m\u00e4nnlichen Vorg\u00e4nger nun eine Frau als Generalsekret\u00e4rin w\u00e4hlen wird, und es gibt mehrere prominente Namen im Gespr\u00e4ch, darunter Chrystia Freeland, Ursula von der Leyen und Kaja Kallas.","qa_list_gpt4":["Wann endet die Amtszeit von Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg und welche Personen werden als m\u00f6gliche Nachfolger*innen gehandelt?\n","Stoltenbergs Amtszeit endet im Dezember und m\u00f6gliche Nachfolger*innen sind Angela Merkel, Emmanuel Macron und Justin Trudeau.\n","Stoltenbergs Amtszeit endet im Juni und m\u00f6gliche Nachfolger*innen sind Ursula von der Leyen, Kaja Kallas und Ben Wallace.\n","Stoltenbergs Amtszeit endet im September und m\u00f6gliche Nachfolger*innen sind Chrystia Freeland, Ursula von der Leyen und Kaja Kallas."],"flesch":[46.6,52.1,54.5,48.4,48.85,64.25]},{"_id":"64313257fc3e38046ad1799f","aid":394828034824,"author":"SDA","categoryName":"Wirtschaft","premium":false,"isInterview":false,"readingTime":180.0,"wordCount":529.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/finma-moechte-bussenkompetenz-und-klarere-verantwortlichkeiten-394828034824","own":"Medienkonferenz zum CS-Debakel. Finma m\u00f6chte Bussenkompetenz und klarere Verantwortlichkeiten. Die Pr\u00e4sidentin der Finanzmarktaufsicht verteidigte die Fusion der Credit Suisse und der UBS als \u00abbeste L\u00f6sung\u00bb. Konkurs und Sanierung nach \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln h\u00e4tten einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Die Aufsicht ver\u00f6ffentlichte sechs Durchsetzungsverfahren gegen die Credit Suisse. Als Folge der notfallm\u00e4ssigen \u00dcbernahme der Krisenbank CS durch die UBS w\u00fcnscht sich die Finanzmarktaufsicht (Finma) eine Bussenkompetenz und genauer definierte Verantwortlichkeiten auf Bank-Chefetagen. Im \u00fcbrigen verteidigte sie die \u00dcbernahme als beste L\u00f6sung. Sechs Verfahren gegen CS. Dass die Finma \u00fcber sechs solcher Verfahren gegen die CS informierte, ist gem\u00e4ss Amstad aussergew\u00f6hnlich. Domino-Effekt bef\u00fcrchtet. Konkurs und Sanierung des Schweizer Gesch\u00e4fts nach \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln h\u00e4tten einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Finma-Direktor Urban Angehrn erkl\u00e4rte, ein Konkurs nach den \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln sei der letzte Ausweg. Solide Mega-Bank UBS. ","lexrank_sumy":"Konkurs und Sanierung nach \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln h\u00e4tten einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Die Aufsicht ver\u00f6ffentlichte sechs Durchsetzungsverfahren gegen die Credit Suisse. Als Folge der notfallm\u00e4ssigen \u00dcbernahme der Krisenbank CS durch die UBS w\u00fcnscht sich die Finanzmarktaufsicht (Finma) eine Bussenkompetenz und genauer definierte Verantwortlichkeiten auf Bank-Chefetagen. Im \u00fcbrigen verteidigte sie die \u00dcbernahme als beste L\u00f6sung. Die Verantwortlichkeiten innerhalb einer Bank m\u00f6chte die Finma im vorneherein den einzelnen Entscheidungstr\u00e4ger zuweisen k\u00f6nnen, sagte Finma-Verwaltungsratspr\u00e4sidentin Marlene Amstad am Mittwoch vor den Medien in Bern. Ein solches \u00abSenior-Manager-System\u00bb \u00fcberwinde die hohe H\u00fcrde bei der Kl\u00e4rung, wer letztlich f\u00fcr Entscheide zust\u00e4ndig war. Dass die Finma \u00fcber sechs solcher Verfahren gegen die CS informierte, ist gem\u00e4ss Amstad aussergew\u00f6hnlich. Als zus\u00e4tzliche Lehre aus dem CS-Debakel will die Finma-Pr\u00e4sidentin auch das Problem eines Vertrauensverlustes in k\u00fcnftige \u00abtoo big to fail\u00bb-Regelungen f\u00fcr systemrelevante Banken einfliessen lassen. Konkurs und Sanierung des Schweizer Gesch\u00e4fts nach \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln h\u00e4tten einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Der systemrelevante Schweizer Teil der CS w\u00e4re zwar gerettet gewesen, wegen der fragilen Lage am Finanzmark h\u00e4tten durch den Konkurs des internationalen CS-Gesch\u00e4fts aber ein Fl\u00e4chenbrand und eine globale Finanzkrise gedroht, sagte Amstad. Finma-Direktor Urban Angehrn erkl\u00e4rte, ein Konkurs nach den \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln sei der letzte Ausweg. Mit der \u00dcbernahme durch die UBS seien die systemrelevanten Funktionen der CS garantiert. Die UBS sei eine solide Bank und k\u00f6nne wieder Vertrauen schaffen, sagte Angehrn. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Finanzmarktaufsicht (Finma) hat nach dem Debakel bei der Credit Suisse (CS) eine Medienkonferenz abgehalten. Die Finma fordert klare Verantwortlichkeiten auf Bank-Chefetagen und die M\u00f6glichkeit, Bussen zu verh\u00e4ngen. Die Pr\u00e4sidentin der Finma verteidigte die Fusion von CS und UBS als beste L\u00f6sung, da ein Konkurs und eine Sanierung nach \"too big to fail\"-Regeln einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnten. Die Finma hat sechs Durchsetzungsverfahren gegen die CS ver\u00f6ffentlicht. Die Finma m\u00f6chte auch offener \u00fcber ihre Enforcement-Verfahren informieren. Die CS stand schon l\u00e4nger im Visier der Finma und die \u00dcbernahme durch die UBS garantiert die systemrelevanten Funktionen der CS.","text_api_normal_words_05_512":"Die Finanzmarktaufsicht (Finma) m\u00f6chte nach dem Debakel der Credit Suisse (CS) eine Bussenkompetenz und klarere Verantwortlichkeiten auf Bank-Chefetagen einf\u00fchren. Die Pr\u00e4sidentin der Finma verteidigte die Fusion der CS und der UBS als beste L\u00f6sung, um einen Domino-Effekt auszul\u00f6sen. Die Finma ver\u00f6ffentlichte sechs Durchsetzungsverfahren gegen die CS und w\u00fcnscht sich ein Senior-Manager-System, um Verantwortlichkeiten innerhalb einer Bank im Vorfeld zu kl\u00e4ren. Die Finma m\u00f6chte auch offener \u00fcber ihre Enforcement-Verfahren informieren und das Problem des Vertrauensverlustes in k\u00fcnftige \"too big to fail\"-Regelungen f\u00fcr systemrelevante Banken ber\u00fccksichtigen. Die tempor\u00e4re \u00dcbernahme der CS durch die UBS wurde als beste L\u00f6sung angesehen, um die systemrelevanten Funktionen der CS zu garantieren. Die Finma wird ihre Aufsichtspflicht bei der UBS intensiv wahrnehmen.","text_api_child_09_350":"Die Finanzmarktaufsicht (Finma) hat auf einer Medienkonferenz \u00fcber das Debakel der Credit Suisse (CS) gesprochen und m\u00f6chte bessere Strafen und klarere Verantwortlichkeiten auf Chefetage von Banken einf\u00fchren. Eine Fusion der CS und der UBS war die beste L\u00f6sung, um eine Krise zu verhindern. Die Finma hat sechs Verfahren gegen die CS angek\u00fcndigt und will offen \u00fcber Durchsetzungsverfahren informieren. Die Finma m\u00f6chte auch das Problem des Vertrauensverlustes in k\u00fcnftige Regelungen f\u00fcr systemrelevante Banken beachten. Ein Konkurs und Sanierung nach \"too big to fail\"-Regeln h\u00e4tten einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Die UBS soll eine solide Bank sein und das \u00fcbernommene CS-Gesch\u00e4ft rasch abwickeln.","text_api_keynotes_07_350":"1. Die Finanzmarktaufsicht (Finma) fordert nach dem CS-Debakel eine Bussenkompetenz und klarere Verantwortlichkeiten auf Bank-Chefetagen.\n2. Finma-Verwaltungsratspr\u00e4sidentin Marlene Amstad verteidigte die Fusion der Credit Suisse und der UBS als \"beste L\u00f6sung\".\n3. Konkurs und Sanierung nach \"too big to fail\"-Regeln h\u00e4tten einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnen.\n4. Die Finma ver\u00f6ffentlichte sechs Durchsetzungsverfahren gegen die Credit Suisse und m\u00f6chte zuk\u00fcnftig offener \u00fcber ihre Enforcement- oder Durchsetzungsverfahren informieren.\n5. Die UBS als neue Eigent\u00fcmerin der CS garantiert die systemrelevanten Funktionen und die Finma wird ihre Aufsichtspflicht bei der UBS intensiv wahrnehmen.","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Finma m\u00f6chte eine klarere Verantwortlichkeit und Bussenkompetenz auf Bank-Chefetagen. \n2. Sechs Durchsetzungsverfahren gegen die Credit Suisse wurden ver\u00f6ffentlicht und die Finma w\u00fcnscht sich mehr Offenheit \u00fcber ihre Enforcement-Verfahren. \n3. Die Finma will das Problem eines Vertrauensverlustes in \u201etoo big to fail\u201c-Regelungen sowie die Lehre aus dem CS-Debakel einfliessen lassen.","five_letter_word_list":["finma","beste","einen","sechs","gegen","folge","durch","einer","sagte","h\u00fcrde","w\u00fcrde","f\u00fchrt","diese","f\u00e4lle","lehre","eines","seien","keine","stand","einem","liess","frage","wegen","sonst","urban","h\u00e4tte","k\u00f6nne","rasch","werde","zudem","lasse"],"qa_list":["Was w\u00fcnscht sich die Finma als Folge der \u00dcbernahme der Krisenbank CS durch die UBS?","Eine h\u00f6here Liquidit\u00e4t der Banken in der Schweiz.","Eine Verstaatlichung der CS.","Eine Bussenkompetenz und klarere Verantwortlichkeiten auf Bank-Chefetagen."],"lead":"Die Pr\u00e4sidentin der Finanzmarktaufsicht verteidigte die Fusion der Credit Suisse und der UBS als \u00abbeste L\u00f6sung\u00bb.\u00a0Konkurs und Sanierung nach \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln h\u00e4tten einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnen.","originaltext":"Medienkonferenz zum CS-Debakel. Finma m\u00f6chte Bussenkompetenz und klarere Verantwortlichkeiten. Die Pr\u00e4sidentin der Finanzmarktaufsicht verteidigte die Fusion der Credit Suisse und der UBS als \u00abbeste L\u00f6sung\u00bb. Konkurs und Sanierung nach \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln h\u00e4tten einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Die Aufsicht ver\u00f6ffentlichte sechs Durchsetzungsverfahren gegen die Credit Suisse. Finma-Verwaltungsratspr\u00e4sidentin Marlene Amstad w\u00e4hrend der Medienkonferenz. Als Folge der notfallm\u00e4ssigen \u00dcbernahme der Krisenbank CS durch die UBS w\u00fcnscht sich die Finanzmarktaufsicht (Finma) eine Bussenkompetenz und genauer definierte Verantwortlichkeiten auf Bank-Chefetagen. Im \u00fcbrigen verteidigte sie die \u00dcbernahme als beste L\u00f6sung. Die Verantwortlichkeiten innerhalb einer Bank m\u00f6chte die Finma im vorneherein den einzelnen Entscheidungstr\u00e4ger zuweisen k\u00f6nnen, sagte Finma-Verwaltungsratspr\u00e4sidentin Marlene Amstad am Mittwoch vor den Medien in Bern. Ein solches \u00abSenior-Manager-System\u00bb \u00fcberwinde die hohe H\u00fcrde bei der Kl\u00e4rung, wer letztlich f\u00fcr Entscheide zust\u00e4ndig war. Mit der Kompetenz, Bussen zu verh\u00e4ngen, w\u00fcrde die Finma mit den Aufsichtsbeh\u00f6rden im Ausland gleichziehen. Daneben m\u00f6chte sie offener \u00fcber ihre Enforcement- oder Durchsetzungsverfahren informieren. Aktuell erf\u00e4hrt die \u00d6ffentlichkeit nur von ausgew\u00e4hlten Verfahren, da die Finma gesetzlich zur Verschwiegenheit angehalten ist. Sechs Verfahren gegen CS. Dass die Finma \u00fcber sechs solcher Verfahren gegen die CS informierte, ist gem\u00e4ss Amstad aussergew\u00f6hnlich. Ihre Beh\u00f6rde f\u00fchrt durchschnittlich 40 Enforcement-Verfahren und 600 Vorabkl\u00e4rungen im Jahr durch. Diese zeigen demnach in 90 Prozent der F\u00e4lle Wirkung. Als zus\u00e4tzliche Lehre aus dem CS-Debakel will die Finma-Pr\u00e4sidentin auch das Problem eines Vertrauensverlustes in k\u00fcnftige \u00abtoo big to fail\u00bb-Regelungen f\u00fcr systemrelevante Banken einfliessen lassen. Strategische Fehler und das Scheitern von Management und Verwaltungsrat seien indessen keine Themen f\u00fcr die Aufsicht. \u00dcber neue Kompetenzen und Informationsm\u00f6glichkeiten der Finma muss der Gesetzgeber entscheiden. Die CS stand gem\u00e4ss Amstad seit l\u00e4ngerem im Visier der Finma. Im vierten Quartal 2022 versch\u00e4rfte sich die Situation des von Skandalen, Negativschlagzeilen und Bussen gebeutelten Instituts durch einen beispiellosen Bankenrun mit einem Geldabfluss von 138 Milliarden Franken. Der Zusammenbruch zweier US-Regionalbanken liess die Lage im M\u00e4rz eskalieren. Domino-Effekt bef\u00fcrchtet. Am 19. M\u00e4rz kam dann nichts anderes mehr in Frage als die \u00dcbernahme durch die UBS, sagte Amstad. Konkurs und Sanierung des Schweizer Gesch\u00e4fts nach \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln h\u00e4tten einen Domino-Effekt ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Der systemrelevante Schweizer Teil der CS w\u00e4re zwar gerettet gewesen, wegen der fragilen Lage am Finanzmark h\u00e4tten durch den Konkurs des internationalen CS-Gesch\u00e4fts aber ein Fl\u00e4chenbrand und eine globale Finanzkrise gedroht, sagte Amstad. Im \u00fcbrigen seien die \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln gerade bei den Liquidid\u00e4tspuffern zur Anwendung gekommen, sonst w\u00e4re die CS bereits im Oktober untergegangen. Finma-Direktor Urban Angehrn erkl\u00e4rte, ein Konkurs nach den \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln sei der letzte Ausweg. Bei der CS h\u00e4tte ein entsprechender Plan vorgelegen. Der Schritt sei aber nur bei einer globalen Finanzkrise in einem widerstandsf\u00e4higen einheimischen Bankenumfeld machbar. Die tempor\u00e4re Verstaatlichung der CS sei aus staatspolitischen und rechtlichen Gr\u00fcnden ebenso dahingefallen wie eine Sanierung. Solide Mega-Bank UBS. Mit der \u00dcbernahme durch die UBS seien die systemrelevanten Funktionen der CS garantiert. Die UBS sei eine solide Bank und k\u00f6nne wieder Vertrauen schaffen, sagte Angehrn. Klar entstehe ein sehr grosses Institut. Da die Investment-Bank nur einen Viertel des UBS-Gesch\u00e4fts ausmache und das kritische CS-Gesch\u00e4ft rasch abgewickelt werde, sollte das Risiko aber \u00fcberschaubar sein. Zudem w\u00fcrden f\u00fcr die UBS und die anderen systemrelevanten Banken in der Schweiz die Liquidit\u00e4tsanforderungen ab dem 1. Januar 2024 steigen. Die entsprechende neue Verordnung lasse massangefertigte L\u00f6sungen zu. Die Finma werde ihre Aufsichtspflicht bei der UBS intensiv wahrnehmen, erkl\u00e4rte Angehrn. ","title":"Finma m\u00f6chte Bussenkompetenz und klarere Verantwortlichkeiten","titleheader":"Medienkonferenz zum CS-Debakel","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Finma w\u00fcnscht sich Bussenkompetenz und klarere Verantwortlichkeiten nach CS-Debakel\n- Fusion von Credit Suisse und UBS als \"beste L\u00f6sung\" verteidigt, um Domino-Effekt zu vermeiden\n- Sechs Durchsetzungsverfahren gegen Credit Suisse ver\u00f6ffentlicht","text_api_keynotes_07_256":"1. Die Finma fordert Bussenkompetenz und klarere Verantwortlichkeiten auf Bank-Chefetagen als Lehre aus dem CS-Debakel.\n2. Die Fusion der Credit Suisse und der UBS wird von der Finma-Pr\u00e4sidentin als beste L\u00f6sung verteidigt, um einen Domino-Effekt auszuschlie\u00dfen.\n3. Die Finma informiert \u00fcber sechs Durchsetzungsverfahren gegen die Credit Suisse und m\u00f6chte offener \u00fcber ihre Enforcement-Verfahren informieren.","qa_list_gpt4":["Was sind die Hauptziele der Finma nach der \u00dcbernahme der Credit Suisse durch die UBS?","Die Finma m\u00f6chte die Fusion r\u00fcckg\u00e4ngig machen und die beiden Banken wieder trennen.","Die Finma m\u00f6chte die Verantwortlichen f\u00fcr das Scheitern der Credit Suisse bestrafen und entlassen.","Die Finma m\u00f6chte eine Bussenkompetenz und klarere Verantwortlichkeiten in Bank-Chefetagen erreichen."],"flesch":[37.4,40.0,39.65,47.0,32.1,46.3]},{"_id":"64313258fc3e38046ad179df","aid":233671015751,"author":"David Pfeifer","categoryName":"International","premium":true,"isInterview":false,"readingTime":300.0,"wordCount":1039.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/auf-einen-joint-in-bangkok-233671015751","own":"Drogen in Thailand. Auf einen Joint in Bangkok. Thailand hat den Konsum von Cannabis legalisiert \u2013 und stellt sich jetzt auf jede Menge Rausch-Touristen ein. K\u00f6nnen die denn mit der neuen Freiheit \u00fcberhaupt umgehen? Beobachtungen in der Bangkoker Khao San Road. In der Innenstadt wanken die Leute jetzt manchmal wie die Wetterf\u00e4hnchen im Wind: Cannabis-Shop in Bangkok. Wer in Bangkok lebt, bekommt gerade viele Anfragen aus ganz Asien. In Thailand dagegen wurde am 9. Juni vergangenen Jahres Anbau, Verkauf und Konsum von Cannabis legalisiert. \u00abDas Rauchen von Cannabis an \u00f6ffentlichen Orten, einschliesslich Schulen und Einkaufszentren, ist illegal\u00bb, heisst es dort. \u00dcberdosierte Touristen. \u00abHier auf der Khao San Road darf man \u00fcberall rauchen\u00bb, sagt ein Verk\u00e4ufer in der Plantopia Weed City, einer neuen Shoppingmall in Bangkoks \u00fcberlaufener, blinkender Einkaufsstrasse. Die Leute in Bangkok m\u00fcssen sich wohl an neue Verkehrshindernisse gew\u00f6hnen. Ganz unten im Regal stehen \u00abdie heavy hitter\u00bb, die Marihuana-Sorten, die Touristen gerne kaufen, wenn sie die neue Freiheit sp\u00fcren wollen. Anders bei Kitty Chopaka (38), die ihren kleinen \u00abChopaka-Shop\u00bb auf der Sukhumvit Road betreibt. Ganz unten im Regal stehen \u00abdie heavy hitter\u00bb, wie Chopaka sagt, die Marihuana-Sorten, die Touristen gerne kaufen, wenn sie die neue Freiheit sp\u00fcren wollen. Keine Witze mehr. Das Zeug, das zum Beispiel auf der Khao San Road offen verkauft wird, ist optimiert und hochgez\u00fcchtet, niemand weiss, was und wie viel davon in den vorgerollten Joints steckt. Es geht also nicht nur um Freiheit und Legalit\u00e4t, sondern sehr viel mehr noch um Geld und Macht. Warten auf das grosse Gesetz. Kitty Chopaka wartet erst mal auf die sogenannte \u00abCannabis Bill\u00bb, das grosse Gesetz, das jetzt, nach der Legalisierung, alles Weitere regeln soll, den Verkauf, den Konsum. Denn sollte sich herausstellen, dass die Menschen in Thailand mit legalisiertem Cannabis nicht umgehen k\u00f6nnen, will hinterher niemand verantwortlich sein. \u00abRecht bedeutet in Thailand vor allem, dass man viele Formulare richtig ausf\u00fcllt\u00bb, sagt sie. ","lexrank_sumy":"Drogen in Thailand. Auf einen Joint in Bangkok. Thailand hat den Konsum von Cannabis legalisiert \u2013 und stellt sich jetzt auf jede Menge Rausch-Touristen ein. In der Innenstadt wanken die Leute jetzt manchmal wie die Wetterf\u00e4hnchen im Wind: Cannabis-Shop in Bangkok. Ihre Kunden wollen jetzt auf thail\u00e4ndischen Inseln Urlaub machen, denn in Indonesien, wie auch in Kambodscha, Singapur oder Malaysia, sind der Handel und der Konsum von Marihuana nach wie vor illegal und werden hart bestraft. In Thailand dagegen wurde am 9. Juni vergangenen Jahres Anbau, Verkauf und Konsum von Cannabis legalisiert. Man sieht und riecht es nicht nur \u00fcberall in der Hauptstadt, man h\u00f6rt es auch. \u00abDas Rauchen von Cannabis an \u00f6ffentlichen Orten, einschliesslich Schulen und Einkaufszentren, ist illegal\u00bb, heisst es dort. \u00abHier auf der Khao San Road darf man \u00fcberall rauchen\u00bb, sagt ein Verk\u00e4ufer in der Plantopia Weed City, einer neuen Shoppingmall in Bangkoks \u00fcberlaufener, blinkender Einkaufsstrasse. Eine Franz\u00f6sin mit Dreadlocks sackt in sich zusammen, \u00fcberdosierte Touristen bleiben zombiehaft alle paar Meter stehen, das macht das Durchkommen schwierig. Manche wirken seri\u00f6s, \u00fcber andere heisst es, dass sie eher der Geldw\u00e4sche dienen. Ganz unten im Regal stehen \u00abdie heavy hitter\u00bb, die Marihuana-Sorten, die Touristen gerne kaufen, wenn sie die neue Freiheit sp\u00fcren wollen. Anders bei Kitty Chopaka (38), die ihren kleinen \u00abChopaka-Shop\u00bb auf der Sukhumvit Road betreibt. Kitty Chopaka bezeichnet sich als Anw\u00e4ltin der Cannabis-Bewegung, sie sagt: \u00abIch will mich nicht zu hippiehaft anh\u00f6ren, aber ich glaube, Gras kann bei vielen Dingen helfen.\u00bb Ganz unten im Regal stehen \u00abdie heavy hitter\u00bb, wie Chopaka sagt, die Marihuana-Sorten, die Touristen gerne kaufen, wenn sie die neue Freiheit sp\u00fcren wollen. \u00abDanach kann man gut die Wohnung aufr\u00e4umen und zum Sport gehen.\u00bb Ein Gramm \u00abBlue Dream, Organic\u00bb gibt es bei ihr f\u00fcr 710 Baht, knapp 20 Franken. Keine Witze mehr. Damals machten sie noch Witze, die Politiker, die Experten, inzwischen aber hat die Sache \u00fcberhandgenommen. Das Zeug, das zum Beispiel auf der Khao San Road offen verkauft wird, ist optimiert und hochgez\u00fcchtet, niemand weiss, was und wie viel davon in den vorgerollten Joints steckt. Er soll wirken, \u00abals werde einem mit einem riesigen Goldbarren, der in Zitronenscheiben geh\u00fcllt ist, das Gehirn aus dem Kopf gedroschen\u00bb, wie es in dem Roman heisst. Es geht also nicht nur um Freiheit und Legalit\u00e4t, sondern sehr viel mehr noch um Geld und Macht. Kitty Chopaka wartet erst mal auf die sogenannte \u00abCannabis Bill\u00bb, das grosse Gesetz, das jetzt, nach der Legalisierung, alles Weitere regeln soll, den Verkauf, den Konsum. Denn sollte sich herausstellen, dass die Menschen in Thailand mit legalisiertem Cannabis nicht umgehen k\u00f6nnen, will hinterher niemand verantwortlich sein. Kitty Chopaka w\u00fchlt sich jedenfalls durch jede neue Verordnung, macht alles genau nach Vorschrift und ber\u00e4t als Expertin nicht nur die Regierung, sondern auch Bauern, die eine Anbaulizenz wollen. ","text_api_simple_words_07_512":"Thailand hat den Konsum und Verkauf von Cannabis legalisiert und viele Touristen kommen nun dorthin, um zu kiffen. Es gibt viele L\u00e4den, die Cannabis-Produkte verkaufen und es riecht oft nach Marihuana auf den Stra\u00dfen. Obwohl es erlaubt ist, Cannabis zu konsumieren, warnt das Au\u00dfenministerium davor, es ins Ausland mitzunehmen. Es gibt sowohl seri\u00f6se als auch unseri\u00f6se L\u00e4den, die Cannabis verkaufen. Einige Menschen nutzen Cannabis aus medizinischen Gr\u00fcnden, w\u00e4hrend andere es einfach ausprobieren m\u00f6chten. Es gibt jedoch Bedenken, dass die Menschen mit der Legalisierung nicht umgehen k\u00f6nnen und es zu Problemen kommen k\u00f6nnte. Die Regierung hofft, dass die Legalisierung zu einem neuen Wirtschaftszweig f\u00fchren wird und dass andere L\u00e4nder dem Beispiel folgen werden. Es gibt jedoch auch oppositionelle Kr\u00e4fte, die gegen die Legalisierung sind. Es wird erwartet, dass ein neues Gesetz alles regeln wird, was mit Cannabis zu tun hat.","text_api_normal_words_05_512":"Thailand hat im Juni letzten Jahres den Anbau, Verkauf und Konsum von Cannabis legalisiert und sich damit auf eine Welle von Rausch-Touristen vorbereitet. Die Legalisierung hat zu vielen Anfragen von Touristen aus Asien gef\u00fchrt, die nun legal kiffen wollen. In Bangkok gibt es inzwischen viele L\u00e4den mit Kifferbedarf, einige wirken seri\u00f6s, andere dienen eher der Geldw\u00e4sche. Die Regierung hofft, dass eine Branche entsteht, die bis zum Jahr 2026 j\u00e4hrlich etwa 15 Milliarden Baht einnehmen k\u00f6nnte. Die Legalisierung hat jedoch auch zu einer Debatte \u00fcber die Regulierung des Konsums gef\u00fchrt. Die Menschen in Thailand m\u00fcssen sich an die neuen Verkehrshindernisse gew\u00f6hnen und es wird auf das gro\u00dfe Gesetz gewartet, das den Verkauf und Konsum von Cannabis regeln soll.","text_api_child_09_350":"In Thailand ist es seit Juni 2020 erlaubt, Cannabis anzubauen, zu verkaufen und zu konsumieren. Das hat viele Touristen angezogen, die nun in Thai-Shops legal Gras kaufen k\u00f6nnen. Allerdings wissen die Menschen noch nicht genau, wie sie mit der neuen Freiheit umgehen sollen und manche touristen nehmen zu viel und verlieren die Kontrolle. Es gibt sogar spezielle L\u00e4den, die auf den Verkauf von Cannabis spezialisiert sind. Allerdings gibt es auch Besorgnis dar\u00fcber, wie die Menschen die neue Legalit\u00e4t handhaben werden, und es ist noch unklar, wie genau der Verkauf und Konsum geregelt werden soll.","text_api_keynotes_07_350":"1. Thailand hat den Konsum von Cannabis legalisiert, was zu einem Anstieg von Rausch-Touristen f\u00fchrt.\n2. Obwohl der Handel und Konsum von Marihuana in anderen asiatischen L\u00e4ndern illegal ist, k\u00f6nnen Touristen in Thailand legal kiffen.\n3. Marihuana-Shops gibt es \u00fcberall in der Hauptstadt, einschlie\u00dflich der Bangkoker Khao San Road.\n4. Es gibt Bedenken hinsichtlich des Umgangs mit der neuen Freiheit, da es Touristen gibt, die \u00fcberdosieren und wie \u201eWetterf\u00e4hnchen im Wind\u201c wanken.\n5. Das Gesundheitsministerium legalisierte mehr als 1000 Cannabisprodukte, um eine Branche zu schaffen, die bis 2026 etwa 15 Milliarden Baht einnehmen k\u00f6nnte, aber es wird immer noch auf das gro\u00dfe Gesetz gewartet, das den Verkauf und Konsum von Cannabis in Thailand regeln soll.","text_davinci_api_key_07_256":"1. In Thailand k\u00f6nnen Urlauber*innen jetzt legal Cannabis kaufen und konsumieren - eine einzigartige Gelegenheit f\u00fcr Rausch-Touristen. \n2. Unternehmer*innen und Z\u00fcchter*innen in Thailand stehen vor neuen Herausforderungen, da die Legalisierung des Cannabis-Konsums auch neue Regeln mit sich bringt. \n3. Kitty Chopaka, eine thail\u00e4ndische Expertin der Cannabis-Bewegung, hat ein Gesch\u00e4ft er\u00f6ffnet, in dem sie Kund*innen ber\u00e4t und Produkte anbietet, die helfen, die neue Freiheit zu genie\u00dfen.","five_letter_word_list":["einen","joint","jetzt","menge","neuen","leute","covid","viele","asien","legal","fragt","seine","stars","reise","nicht","lange","wurde","anbau","sieht","reden","warnt","orten","durch","zeigt","daran","einer","l\u00e4den","ihren","herum","h\u00e4ngt","daf\u00fcr","sackt","meter","macht","clubs","stadt","cloud","schon","stark","unten","regal","heavy","gerne","kitty","laden","wagen","jahre","ihres","kennt","sport","gramm","dream","knapp","einem","keine","witze","sitzt","neben","haben","sache","offen","weiss","davon","immer","jenen","drink","werde","roman","wegen","hofft","ganze","thema","waren","einst","gegen","wieso","seite","alles","w\u00fchlt","genau","ber\u00e4t","recht","allem","sanft"],"qa_list":["Was war die Reaktion der Menschen auf die Legalisierung von Cannabis in Thailand?","Die Menschen haben sich dar\u00fcber beschwert, dass sie immer noch keine E-Zigaretten rauchen d\u00fcrfen.","Die Menschen feiern die Legalisierung und rauchen Cannabis jetzt \u00fcberall in der \u00d6ffentlichkeit.","Die Menschen sind besorgt dar\u00fcber, ob Touristen angemessen mit der neuen Freiheit umgehen k\u00f6nnen und ob es Regulierungen geben wird."],"lead":"Thailand hat den Konsum von Cannabis legalisiert \u2013 und stellt sich jetzt auf jede Menge Rausch-Touristen ein. K\u00f6nnen die denn mit der neuen Freiheit \u00fcberhaupt umgehen? Beobachtungen in der Bangkoker Khao San Road.","originaltext":"Drogen in Thailand. Auf einen Joint in Bangkok. Thailand hat den Konsum von Cannabis legalisiert \u2013 und stellt sich jetzt auf jede Menge Rausch-Touristen ein. K\u00f6nnen die denn mit der neuen Freiheit \u00fcberhaupt umgehen? Beobachtungen in der Bangkoker Khao San Road. In der Innenstadt wanken die Leute jetzt manchmal wie die Wetterf\u00e4hnchen im Wind: Cannabis-Shop in Bangkok. following the Covid pandemic. Wer in Bangkok lebt, bekommt gerade viele Anfragen aus ganz Asien. \u00abStimmt es wirklich, dass man bei euch ganz legal kiffen darf?\u00bb, fragt ein Schauspielagent aus Pakistan, der f\u00fcr seine Stars eine Reise in den Rausch organisieren will, denn dort darf man nicht mal \u00f6ffentlich Alkohol trinken. \u00abWie lange wird das so bleiben?\u00bb, m\u00f6chte eine Reiseveranstalterin aus Indonesien wissen. Ihre Kunden wollen jetzt auf thail\u00e4ndischen Inseln Urlaub machen, denn in Indonesien, wie auch in Kambodscha, Singapur oder Malaysia, sind der Handel und der Konsum von Marihuana nach wie vor illegal und werden hart bestraft. In Thailand dagegen wurde am 9. Juni vergangenen Jahres Anbau, Verkauf und Konsum von Cannabis legalisiert. Man sieht und riecht es nicht nur \u00fcberall in der Hauptstadt, man h\u00f6rt es auch. Alle reden dar\u00fcber. Das Aussenministerium warnt Thail\u00e4nderinnen und Thail\u00e4nder, nicht mit Marihuana in der Tasche ins Ausland zu reisen. Die Reiseb\u00fcros verteilen Brosch\u00fcren an Ferieng\u00e4ste, die erkl\u00e4ren, was im Land erlaubt ist und was nicht. \u00abDas Rauchen von Cannabis an \u00f6ffentlichen Orten, einschliesslich Schulen und Einkaufszentren, ist illegal\u00bb, heisst es dort. Ein Gang durch die Strassen zeigt aber, dass sich daran niemand h\u00e4lt. \u00dcberdosierte Touristen. \u00abHier auf der Khao San Road darf man \u00fcberall rauchen\u00bb, sagt ein Verk\u00e4ufer in der Plantopia Weed City, einer neuen Shoppingmall in Bangkoks \u00fcberlaufener, blinkender Einkaufsstrasse. In der Mall sind inzwischen viele kleine L\u00e4den mit Kifferbedarf untergebracht. Vor dem Eingang h\u00e4ngen ein paar Polizisten auf ihren Motorr\u00e4dern herum, aber sie kontrollieren nichts. \u00dcber der Strasse h\u00e4ngt daf\u00fcr ein penetranter Marihuana-Nebel. Eine Franz\u00f6sin mit Dreadlocks sackt in sich zusammen, \u00fcberdosierte Touristen bleiben zombiehaft alle paar Meter stehen, das macht das Durchkommen schwierig. \u00c4hnliches spielt sich vor den Clubs und den Nachtm\u00e4rkten ab. Die Leute in Bangkok m\u00fcssen sich wohl an neue Verkehrshindernisse gew\u00f6hnen. Die L\u00e4den, die seit Juni in der Stadt er\u00f6ffnen, heissen Mary Jane, Cloud Nine oder Cannabis Kingdom. Es gibt schon Ketten wie The Dispensary, die sich strategisch in stark frequentierten Gegenden positionieren, ein bisschen wie Starbucks. Manche wirken seri\u00f6s, \u00fcber andere heisst es, dass sie eher der Geldw\u00e4sche dienen. Ganz unten im Regal stehen \u00abdie heavy hitter\u00bb, die Marihuana-Sorten, die Touristen gerne kaufen, wenn sie die neue Freiheit sp\u00fcren wollen. Anders bei Kitty Chopaka (38), die ihren kleinen \u00abChopaka-Shop\u00bb auf der Sukhumvit Road betreibt. Ihr Laden ist vollgestellt mit Gl\u00e4sern und Schalen, Wagen und Pinzetten, es ist eine Mischung aus S\u00fcsswarenladen und Apotheke. Kitty Chopaka bezeichnet sich selbst als Anw\u00e4ltin der Cannabisbewegung. Nachdem sie zehn Jahre die Anwaltskanzlei ihres Vaters geleitet hat, kennt sie die Paragrafen, das b\u00fcrokratische Dickicht und die Beamtenmentalit\u00e4t in Thailand. Kitty Chopaka bezeichnet sich als Anw\u00e4ltin der Cannabis-Bewegung, sie sagt: \u00abIch will mich nicht zu hippiehaft anh\u00f6ren, aber ich glaube, Gras kann bei vielen Dingen helfen.\u00bb Ganz unten im Regal stehen \u00abdie heavy hitter\u00bb, wie Chopaka sagt, die Marihuana-Sorten, die Touristen gerne kaufen, wenn sie die neue Freiheit sp\u00fcren wollen. Oben auf dem Tresen das sanfte Zeug, eher f\u00fcr den t\u00e4glichen Bedarf. \u00abDanach kann man gut die Wohnung aufr\u00e4umen und zum Sport gehen.\u00bb Ein Gramm \u00abBlue Dream, Organic\u00bb gibt es bei ihr f\u00fcr 710 Baht, knapp 20 Franken. Kiffer wollen jetzt nicht mehr nur high sein, sondern auch achtsam und sensibel. \u00abDieser Strang ist eine Z\u00fcchtung von einem kleinen Bauern im Norden\u00bb, sagt jetzt also Kitty Chopaka. Sie spricht wie eine Sommeli\u00e8re \u00fcber die Anbaugebiete und Hanglagen. Keine Witze mehr. Chopaka hat eine zehnj\u00e4hrige Tochter und einen elfj\u00e4hrigen Sohn, nach der zweiten Geburt kam sie in die Perimenopause. \u00abDas Rauchen hat mir bei den Hormonschwankungen und der Migr\u00e4ne geholfen\u00bb, da ist sie sich sicher. \u00abIch will mich nicht zu hippiehaft anh\u00f6ren, aber ich glaube, Gras kann bei vielen Dingen helfen.\u00bb Inzwischen sitzt Kitty Chopaka auch auf Podien und in Gremien, neben dem Gesundheitsminister Anutin Charnvirakul, der im vergangenen Herbst auf einer solchen Veranstaltung froh gelaunt erkl\u00e4rte: \u00abEs wird doch h\u00e4ufig geklagt, dass Thailand \u00fcberreguliert sei, aber nun haben wir Marihuana freigegeben und machen die Regeln hinterher.\u00bb Lachen im Publikum. Damals machten sie noch Witze, die Politiker, die Experten, inzwischen aber hat die Sache \u00fcberhandgenommen. Das Zeug, das zum Beispiel auf der Khao San Road offen verkauft wird, ist optimiert und hochgez\u00fcchtet, niemand weiss, was und wie viel davon in den vorgerollten Joints steckt. Wer die Menschen dort wanken sieht wie Wetterf\u00e4hnchen im Wind, muss immer mal wieder an den pangalaktischen Donnergurgler denken, jenen harten Drink aus \u00abPer Anhalter durch die Galaxis\u00bb. Er soll wirken, \u00abals werde einem mit einem riesigen Goldbarren, der in Zitronenscheiben geh\u00fcllt ist, das Gehirn aus dem Kopf gedroschen\u00bb, wie es in dem Roman heisst. Das Gesundheitsministerium legalisierte mehr als 1000 Cannabisprodukte, Kosmetika zum Beispiel, auch Lebensmittel. Nach der Gesetzesreform am 9. Juni wurden mehr als 3000 Inhaftierte freigelassen, die wegen Cannabisdelikten einsassen. Das Gesundheitsministerium legalisierte mehr als 1000 Cannabisprodukte, Kosmetika zum Beispiel, auch Lebensmittel. Die Regierung hofft, dass hier jetzt eine Branche entsteht, die bis zum Jahr 2026 j\u00e4hrlich etwa 15 Milliarden Baht (knapp 410 Millionen Franken) einnehmen k\u00f6nnte. Es geht also nicht nur um Freiheit und Legalit\u00e4t, sondern sehr viel mehr noch um Geld und Macht. Und um die Zukunft. Denn gerade denken auch viele andere L\u00e4nder \u00fcber die Legalisierung nach, von Lateinamerika bis Europa. Aber die Ersten profitieren bekanntlich am meisten. Das Ganze ist l\u00e4ngst ein politisches Thema, im Mai soll in Thailand gew\u00e4hlt werden, Gesundheitsminister Anutin Charnvirakul macht sich Hoffnungen auf das h\u00f6chste Amt. Auch Thaksin Shinawatra, Thailands schwerreicher Ex-Premierminister, der 2006 vom Milit\u00e4r abgesetzt wurde, hat sich auf das Thema gest\u00fcrzt. Hinrichtungen waren einst Teil seines \u00abKriegs gegen die Drogen\u00bb, jetzt will seine Tochter bei der n\u00e4chsten Wahl als Premierministerin kandidieren. Vor kurzem fragte Thaksin Shinawatra in einem Onlinetalk, wieso das Rauchen von E-Zigaretten mit bis zu sieben Jahren Haft bestraft werde, \u00abw\u00e4hrend man Cannabis einfach frei rauchen darf\u00bb. Mittlerweile versucht auch die Opposition, sich gegen die Legalisierung zu stemmen und konservative W\u00e4hler auf ihre Seite zu ziehen. Warten auf das grosse Gesetz. Kitty Chopaka wartet erst mal auf die sogenannte \u00abCannabis Bill\u00bb, das grosse Gesetz, das jetzt, nach der Legalisierung, alles Weitere regeln soll, den Verkauf, den Konsum. Genauso warten besorgte Eltern und die thail\u00e4ndische Tourismusbeh\u00f6rde darauf. Bislang wurde es im Parlament mehrfach ausgehebelt. Denn sollte sich herausstellen, dass die Menschen in Thailand mit legalisiertem Cannabis nicht umgehen k\u00f6nnen, will hinterher niemand verantwortlich sein. Kitty Chopaka w\u00fchlt sich jedenfalls durch jede neue Verordnung, macht alles genau nach Vorschrift und ber\u00e4t als Expertin nicht nur die Regierung, sondern auch Bauern, die eine Anbaulizenz wollen. \u00abRecht bedeutet in Thailand vor allem, dass man viele Formulare richtig ausf\u00fcllt\u00bb, sagt sie. Aber f\u00fcr ihre Nerven hat sie passendes Marihuana in der Vitrine, sanft und entspannend. Es heisst Amnesia. ","title":"Auf einen Joint in Bangkok","titleheader":"Drogen in Thailand","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Thailand hat den Anbau, Verkauf und Konsum von Cannabis am 9. Juni legalisiert und erwartet einen Anstieg des Rausch-Tourismus.\n- Neue Gesch\u00e4fte wie Mary Jane, Cloud Nine und Cannabis Kingdom haben seit Juni er\u00f6ffnet; Reiseb\u00fcros verteilen Brosch\u00fcren, die erkl\u00e4ren, was erlaubt ist und was nicht.\n- Die Regierung hofft, dass die Cannabisbranche bis 2026 j\u00e4hrlich etwa 15 Milliarden Baht (knapp 410 Millionen Franken) einnehmen k\u00f6nnte; politische Debatten und Wahlen stehen bevor.","text_api_keynotes_07_256":"- Thailand hat den Konsum, Anbau und Verkauf von Cannabis legalisiert und erwartet nun eine hohe Anzahl von Rausch-Touristen, die mit der neuen Freiheit umgehen sollen.\n- Obwohl das Rauchen von Cannabis an \u00f6ffentlichen Orten illegal ist, halten sich viele nicht daran und es herrscht ein penetranter Marihuana-Nebel in vielen Gegenden Bangkoks.\n- Die Legalisierung von Cannabis in Thailand hat nicht nur Freiheit zur Folge, sondern auch politische Ambitionen, da es um Geld, Macht und die Zukunft geht. Die Regierung hofft auf eine florierende Branche und andere L\u00e4nder denken ebenfalls \u00fcber eine Legalisierung nach.","qa_list_gpt4":["Was wurde in Thailand am 9. Juni letzten Jahres legalisiert?\n","Der Verkauf von Alkohol","Der Konsum von E-Zigaretten","Anbau, Verkauf und Konsum von Cannabis"],"flesch":[59.6,60.5,62.85,53.45,55.2,55.9]}]